<FILE-date="2022/11/08/19">

<article-nb="2022/11/08/19-1">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Lors des élections de mardi, Joe Biden et Donald Trump jouent leur avenir politique. L’ancien président, qui se projette déjà dans la présidentielle de 2024, mise sur une large défaite des démocrates. Piotr Smolar, correspondant du « Monde » à Washington, a répondu en direct à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Quand seront connus les premières tendances des résultats ?     Impatient          Préparez-vous à une longue nuit, voire à une longue semaine. Concernant la Chambre des représentants, on devrait connaître la tendance générale au cours de la nuit américaine. Quasiment toutes les études annoncent une prise de la Chambre par les républicains, mais les estimations varient très fortement, entre une majorité courte d’une dizaine de sièges jusqu’à une véritable vague rouge.          Le problème principal va concerner les Etats les plus disputés pour le Sénat, dont un tiers des sièges est renouvelé. Il faut souligner les différences de lois électorales entre les Etats, en ce qui concerne le vote anticipé, qui est d’une ampleur considérable (43 millions de bulletins, déposés en main propre ou par courrier). Dans certains Etats, on comptabilise ce vote sans attendre la fermeture des bureaux ce soir. Dans d’autres, c’est le contraire. Il ne faudra pas se jeter sur les premières estimations très partielles et peu crédibles, venant par exemple de Pennsylvanie. C’est un phénomène souvent observé : les premiers résultats, favorables aux républicains, reposent sur les votes du jour, puis le vote anticipé est pris en compte dans la nuit, et il est largement favorable aux démocrates. Petite particularité en Géorgie à souligner, dans l’une des courses les plus disputées : si aucun des deux candidats n’obtient 50 % des votes, il y aura un second tour le 6 décembre. Si la majorité se jouait à une voix près au Sénat, il y aurait un certain intérêt pour ce scrutin…        Piotr Smolar (Washington, correspondant)            15:56   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Est-ce la première fois qu'un président rencontre de telles difficultés pour les élections de mi-mandat ?    isa         Non. Joe Biden se trouve en moyenne autour de 41 ou 42 % de taux d’approbation pour son action, soit le niveau de Donald Trump lors des midterms de 2018. Il existe une règle presque intangible de la politique américaine : ce scrutin est pénible pour le parti au pouvoir. Les élections de mi-mandat interviennent deux ans après la présidentielle et permettent aux électeurs de porter une appréciation critique sur l’administration en place. Généralement, celle-ci perd le contrôle de l’une des deux chambres au moins. Une exception récente fut 2002, un an après les attentats du 11 septembre, lorsque George W.Bush était président.          Les démocrates, au cours de cette campagne, ont tenté de modifier la logique traditionnelle des midterms, en y ajoutant un élément référendaire sur Donald Trump et le projet MAGA (Make America Great Again, son slogan et mouvement). Trump y a contribué en se plaçant aux avant-postes de cette campagne, en multipliant les meetings, jusqu’à hier soir dans l’Ohio. Joe Biden et les démocrates ont expliqué que le sort même de la démocratie était en jeu, ce qui correspond à une réalité (il suffit de constater qu’une majorité de candidats républicains sont des deniers [« négateurs »], ne reconnaissant pas le résultat de la dernière élection présidentielle), mais aussi à une stratégie, pour mobiliser leurs partisans et réveiller les indécis.             Lire aussi :     L’ombre de Donald Trump sur la campagne républicaine des midterms                      Piotr Smolar (Washington, correspondant)                                 Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Marie Slavicek et Anna Villechenon      Image de couverture :  Les gens votent dans l’église du Christ d’Indianola, le 8 novembre 2022, à Columbus (Ohio).   Drew Angerer / AFP          Les Américains sont appelés aux urnes, mardi 8 novembre, pour les élections de la mi-mandat, les midterms. A la Chambre des représentants, les 435 sièges des députés sont remis en jeu. Au Sénat, 35 sièges seront renouvelés. Les Américains éliront également certains de leurs gouverneurs, procureurs et toute une série d’élus locaux, qui décident des politiques de leur Etat en matière d’avortement, de régulation environnementale…Ces élections se convertissent de fait en référendum sur l’occupant de la Maison Blanche. Si le nom de Joe Biden ne figure pas sur les bulletins de vote, cette élection est un référendum sur le président. C’est aussi un test grandeur nature pour l’avenir politique de Donald Trump : l’ancien président, qui se projette déjà dans la présidentielle de 2024, mise sur une large défaite des démocrates.Lundi, plus de 40 millions d’Américains avaient déjà voté de façon anticipée, surpassant le niveau des législatives de 2018, selon l’United States Elections Project. Cette pratique s’est généralisée lors de la présidentielle de 2020, organisée en pleine pandémie. Donald Trump avait alors accusé, sans preuves, les autorités de plusieurs Etats d’avoir volé l’élection présidentielle en truquant le vote par correspondance. Des millions d’Américains adhèrent encore à cette théorie.A la veille des élections, les préoccupations des Américains semblent claires : l’économie et l’inflation. Viennent ensuite le droit à l’avortement et la défense de la démocratie, deux thèmes pour lesquels les démocrates font campagne. De leur côté, les républicains font de la hausse de la criminalité un de leurs arguments, accusant les démocrates d’être incapables de garantir la sécurité des Américains. Avec ou sans Trump, la question de l’immigration reste un sujet sensible : les républicains accusent les démocrates d’avoir transformé la frontière avec le Mexique en passoire.Suivez dans ce direct ces élections décisives aux Etats-Unis. A 16 heures, vous pourrez poser vos questions à Piotr Smolar, correspondant du Monde à Washington.         Pour approfondir :         Tout savoir. Sénateurs, représentants, droit à l’avortement et « filibuster »… Tout comprendre aux élections américaines         Zoom. Quinze scrutins à surveiller de près         Vote. Processus électoral décentralisé, vote anticipé… comment les Américains se prononcent pour les midterms ?         Reportage. En Pennsylvanie, Donald Trump appelle à une vague rouge, en ne pensant qu’à sa revanche         Analyse. Joe Biden, un président réformateur qui n’a pas réussi à convaincre après deux ans de mandat         Décryptage. Les midterms, un moment électoral de vérité pour une démocratie abîmée         Entretien. Aux Etats-Unis, « les classes populaires se sont éloignées du Parti démocrate »         Podcast. Des élections sous tension                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-08T17:36:23+00:00","coverageEndTime":"2022-11-09T05:36:23+00:00","headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","description":"Lors des \u00e9lections de mardi, Joe Biden et Donald Trump jouent leur avenir politique. L\u2019ancien pr\u00e9sident, qui se projette d\u00e9j\u00e0 dans la pr\u00e9sidentielle de 2024, mise sur une large d\u00e9faite des d\u00e9mocrates. Piotr Smolar, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington, a r\u00e9pondu en direct \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Marie Slavicek et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Midterms 2022, en direct : des bugs dans des bureaux de vote de l’Arizona","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors des \u00e9lections de mardi, Joe Biden et Donald Trump jouent leur avenir politique. L\u2019ancien pr\u00e9sident, qui se projette d\u00e9j\u00e0 dans la pr\u00e9sidentielle de 2024, mise sur une large d\u00e9faite des d\u00e9mocrates. Piotr Smolar, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington, a r\u00e9pondu en direct \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/7583/5055/1342/894/3/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Marie Slavicek et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-11-08T17:36:23+00:00"
,"endDate":"2022-11-09T05:36:23+00:00"
  En Arizona (Sud-Ouest), les \u00e9lections de la mi-mandat sont perturb\u00e9es par des probl\u00e8mes techniques affectant certaines machines dans le comt\u00e9 de Maricopa, le plus peupl\u00e9 de l\u2019Etat, ont annonc\u00e9 mardi matin les autorit\u00e9s locales. Dans ce comt\u00e9 \u2013 qui comprend Phoenix, la capitale de l\u2019Etat du Grand Canyon \u2013 \u00ab\u00a0environ 20\u00a0%\u00a0\u00bb\u00a0des 223 bureaux de vote rencontrent\u00a0\u00ab\u00a0un probl\u00e8me\u00a0\u00bb\u00a0avec les machines charg\u00e9es de lire les bulletins, a expliqu\u00e9 sur Twitter le r\u00e9publicain Bill Gates, homonyme du milliardaire et responsable du bon d\u00e9roulement du scrutin.                    C\u2019est autour de ce comt\u00e9 de 4,5 millions d\u2019habitants que s\u2019est concentr\u00e9e une grande partie des accusations \u2013 rejet\u00e9es \u2013 de fraude \u00e9lectorale en 2020 dans cet Etat o\u00f9 Joe Biden \u00e9tait pass\u00e9 devant Donald Trump (le d\u00e9mocrate avait remport\u00e9 le scrutin avec \u00e0 peine 10\u00a0000 voix d\u2019avance).             Lire aussi :     En Arizona, les r\u00e9publicains esp\u00e8rent prendre leur revanche sur 2020              \u00ab\u00a0Nous essayons de r\u00e9gler ce probl\u00e8me aussi rapidement que possible\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Gates, tout en assurant que cela n\u2019emp\u00eachait pas les \u00e9lecteurs de voter. En cas de probl\u00e8me, une\u00a0\u00ab\u00a0solution alternative\u00a0\u00bb\u00a0est pr\u00e9vue, a-t-il insist\u00e9. Les \u00e9lecteurs peuvent d\u00e9poser leurs bulletins dans une\u00a0\u00ab\u00a0bo\u00eete s\u00e9curis\u00e9e\u00a0\u00bb, qui sera ensuite ouverte\u00a0\u00ab\u00a0plus tard dans la soir\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0pour comptabiliser les votes avec des machines en bon \u00e9tat de marche. Ils peuvent aussi se rendre dans un autre bureau de vote.          D\u00e8s l\u2019ouverture des op\u00e9rations, \u00e0 6 heures, l\u2019un des bureaux de vote install\u00e9 dans une biblioth\u00e8que du centre-ville a rencontr\u00e9 des probl\u00e8mes avec ses machines, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019AFP. Seuls les \u00e9lecteurs ayant d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 leur bulletin scell\u00e9 dans une enveloppe pouvaient le d\u00e9poser, les autres \u00e9taient pri\u00e9s de se rendre dans un autre bureau \u00e0 500 m\u00e8tres de l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Arizona, certaines machines \u00e9lectorales rencontrent des probl\u00e8mes techniques","dateModified":"2022-11-08T17:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#722265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T17:29:46+00:00","articleBody":"    Bonjour Pourquoi Monsieur Trump peut-il se pr\u00e9senter alors qu'il semble \u00eatre l'instigateur de l'attaque du Capitole ?    Boubou         Bonjour Boubou,          Donald Trump n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9.          En octobre, la commission de la Chambre des repr\u00e9sentants charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le de Donald Trump dans l\u2019attaque contre le Congr\u00e8s men\u00e9e par des partisans de Donald Trump le 6\u00a0janvier\u00a02021 a vot\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 pour convoquer l\u2019ancien pr\u00e9sident. Celui-ci devait produire avant le 4\u00a0novembre toute une s\u00e9rie de documents en vertu de cette assignation. Mais en en cas de victoire, les r\u00e9publicains pr\u00e9voient \u00e9galement d\u2019enterrer les travaux de cette commission parlementaire.             Lire aussi :     Assaut du Capitole\u00a0: le coup d\u2019\u00e9clat symbolique de la commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire, qui cite \u00e0 compara\u00eetre Donald Trump                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#722153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T17:12:52+00:00","articleBody":"                     Des \u00e9lecteurs dans un bureau de vote situ\u00e9 dans une \u00e9glise \u00e0 Columbus, dans l\u2019Ohio. Dans cet Etat, le candidat r\u00e9publicain au S\u00e9nat am\u00e9ricain J. D. Vance affronte le d\u00e9mocrate Tim Ryan. DREW ANGERER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/69aabca_1667926061807-295972.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T17:03:35+00:00","articleBody":"                         A trois jours des \u00e9lections, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et son pr\u00e9d\u00e9cesseur d\u00e9mocrate, Barack Obama, ont exhort\u00e9 samedi \u00e0 \u00ab\u00a0voter\u00a0\u00bb pour prot\u00e9ger la \u00ab\u00a0d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ex-pr\u00e9sident Trump a appel\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0vague g\u00e9ante\u00a0\u00bb en faveur de son parti pour \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 la destruction du pays et [pour] sauver le r\u00eave am\u00e9ricain\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biden et Obama ont appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie, Trump a promis de revenir","dateModified":"2022-11-08T17:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#722140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:55:33+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 des bugs dans les bureaux de vote de l\u2019Arizona.\u00a0Quelques heures apr\u00e8s l\u2019ouverture du scrutin, le bureau des \u00e9lections\u00a0fait \u00e9tat de probl\u00e8mes dans les tabulateurs du Maricopa County (la r\u00e9gion de Ph\u0153nix) qui repr\u00e9sente 60\u00a0% des \u00e9lecteurs de\u00a0l\u2019Arizona.\u00a0Selon\u00a0le\u00a0Maricopa County Recorder\u2019s Office, 20\u00a0% des bureaux de vote sont concern\u00e9s.\u00a0Des techniciens ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur les lieux.\u00a0En attendant, les officiels ont appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 se reporter sur un des 211\u00a0bureaux ouverts mardi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bugs dans les bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#722006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:30:41+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je me suis toujours demand\u00e9 : pourquoi la couleur des R\u00e9publicains, c'est le rouge ? Le rouge, c'est pas la couleur du communisme ?    Le V\u00e9to         La repr\u00e9sentation des \u00c9tats r\u00e9publicains, en rouge, et des \u00c9tats d\u00e9mocrates, en bleu, s\u2019est standardis\u00e9e \u00e0 partir de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2000. Dans les journaux, c\u2019est la premi\u00e8re fois que USA TODAY et le New York Times ont publi\u00e9 leur carte \u00e9lectorale en couleurs.          En\u00a02012, Archie Tse, r\u00e9dacteur graphique du New York Times a d\u00e9clar\u00e9 au site The Verge que \u00ab\u00a0le rouge commence par un\u00a0r, le r\u00e9publicain commence par un r, c\u2019\u00e9tait une association plus naturelle\u00a0\u00bb.          Jusqu\u2019\u00e0 cette date, les partis \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s avec des couleurs diff\u00e9rentes. Ainsi, lors de l\u2019\u00e9lection de 1976, CBS News a repr\u00e9sent\u00e9 les Etats remport\u00e9s par le r\u00e9publicain Gerald Ford en bleu [visible \u00e0 2\u00a0h\u00a02\u00a0min\u00a039\u00a0s de la nuit \u00e9lectorale] et ceux remport\u00e9s par le d\u00e9mocrate Jimmy Carter en rouge, tout comme NBC News.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:28:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous rappeler le r\u00f4le du S\u00e9nat et celui de la Chambre ? Et si Joe Biden perd les 2, peut-il rester pr\u00e9sident ?    Gael         Bonjour Gael,          Le S\u00e9nat repr\u00e9sente les Etats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s au sein du Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Son r\u00f4le est principalement de voter les lois f\u00e9d\u00e9rales avec la Chambre des repr\u00e9sentants. La Constitution accorde aux s\u00e9nateurs des pouvoirs propres en mati\u00e8re de ratification des trait\u00e9s, de nomination et de destitution de certaines personnalit\u00e9s ainsi que pour l\u2019\u00e9lection du vice-pr\u00e9sident.          La Chambre repr\u00e9sente les citoyens au sein de l\u2019Union. En plus de voter les lois f\u00e9d\u00e9rales, elle a l\u2019initiative pour le vote du budget. Elle peut \u00e9lire le pr\u00e9sident, si aucune majorit\u00e9 n\u2019est trouv\u00e9e au sein des grands \u00e9lecteurs. Elle vote la mise en accusation d\u2019un haut fonctionnaire du gouvernement, dont le proc\u00e8s se tient par la suite devant le S\u00e9nat.          Le site de la Chambre des repr\u00e9sentants rappelle que le gouvernement peut \u00eatre divis\u00e9\u00a0: un parti contr\u00f4le la Maison Blanche et l\u2019autre contr\u00f4le une chambre du Congr\u00e8s ou les deux. On parle alors de \u00ab\u00a0divided government\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0gouvernement divis\u00e9\u00a0\u00bb).          A la fin de son mandat, Barack Obama a fait face au 114e Congr\u00e8s r\u00e9publicain (2015-2017)\u00a0; George W. Bush a eu face \u00e0 lui le 110e Congr\u00e8s aux mains des d\u00e9mocrates (2007-2009), Bill Clinton a d\u00fb composer avec les r\u00e9publicains (les 104e, 105e et 106e Congr\u00e8s, entre 1995 et 2001).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#722065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:24:56+00:00","articleBody":"     Merci beaucoup pour vos nombreuses questions, dont certaines concernaient l\u2019organisation des \u00e9lections et les institutions am\u00e9ricaines. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 lire les articles sp\u00e9cifiques pr\u00e9par\u00e9s par notre r\u00e9daction pour pr\u00e9senter les midterms. Un conseil pour finir\u00a0: ne pas tirer de conclusions trop h\u00e2tives des premi\u00e8res indications donn\u00e9es par les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaines. Il va falloir s\u2019armer de patience.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#722013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:16:44+00:00","articleBody":"    Pourquoi votre correspondant \u00e0 Washington ne r\u00e9pond pas aux questions sur le r\u00f4le de Kamala Harris, la vice pr\u00e9sidente, dans la campagne \u00e9lectorale ?    Oberon         Pour deux raisons. La premi\u00e8re, c\u2019est que vous \u00eates extr\u00eamement nombreux \u00e0 nous transmettre des questions, souvent tr\u00e8s pertinentes. Il est impossible de r\u00e9pondre \u00e0 toutes. Ensuite, parce que le r\u00f4le de Kamala Harris a \u00e9t\u00e9 assez inexistant. Elle imprime peu, en g\u00e9n\u00e9ral, dans l\u2019opinion publique. La droite se r\u00e9gale d\u2019extraits vid\u00e9o \u00ab\u00a0\u00e0 charge\u00a0\u00bb de certains discours, o\u00f9 elle d\u00e9ploie une langue de bois incompr\u00e9hensible. Mais on peut aussi estimer que ces deux premi\u00e8res ann\u00e9es comme vice-pr\u00e9sidente ont \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9paration, certes chaotique, \u00e0 la suite. C\u2019est au lendemain des midterms qu\u2019on plongera, d\u00e9j\u00e0, vers la s\u00e9quence pr\u00e9sidentielle et que le r\u00f4le de Kamala Harris, quel qu\u2019il soit, devrait se pr\u00e9ciser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:13:10+00:00","articleBody":"    Biden jouit-il d'une bonne popularit\u00e9 au sein de son propre camp ? Est-il envisageable qu'il se repr\u00e9sente en 2024, o\u00f9 est-ce que d'autres candidats sont d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9s ?     N2003         Lui l\u2019envisage\u00a0! Ses conseillers n\u2019ont cess\u00e9 de faire savoir ces derniers mois qu\u2019il se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une nouvelle candidature. Cette tactique doit \u00eatre prise avec prudence. Aucun pr\u00e9sident n\u2019a int\u00e9r\u00eat, \u00e0 deux ans de la fin de son mandat, \u00e0 se transformer en lame duck (\u00ab\u00a0canard bo\u00eeteux\u00a0\u00bb), selon l\u2019expression consacr\u00e9e. Mais Joe Biden va avoir 80\u00a0ans. Contrairement \u00e0 ce que disent la base r\u00e9publicaine et les cha\u00eenes conservatrices, il n\u2019est pas g\u00e2teux ni s\u00e9nile. En revanche, il fait vraiment son \u00e2ge, \u00e0 un poste incroyablement expos\u00e9 et exigeant. Pour l\u2019heure, les d\u00e9mocrates se pronon\u00e7ant ouvertement contre une candidature de Joe Biden en\u00a02024 demeurent rares. Tim Ryan, candidat au poste de s\u00e9nateur en Pennsylvanie, qui a accompli une campagne assez remarquable face \u00e0 J. D.\u00a0Vance en se d\u00e9marquant de son propre parti, a fait savoir il y a un mois qu\u2019il \u00e9tait hostile \u00e0 une nouvelle candidature de M.\u00a0Biden. M.\u00a0Ryan souhaite un \u00ab\u00a0changement g\u00e9n\u00e9rationnel\u00a0\u00bb. Mais le pr\u00e9sident entendra-t-il ce besoin, ou s\u2019estimera-t-il seul capable de d\u00e9faire Trump une nouvelle fois dans les urnes\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:04:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut on s\u2019attendre \u00e0 une victoire des d\u00e9mocrates, au vu du l\u2019usage massif du vote par correspondance qui leur est traditionnellement plus favorable ?     Iron Blue         Comme je vous l\u2019ai expliqu\u00e9, la course s\u2019annonce tr\u00e8s serr\u00e9e pour le S\u00e9nat. En revanche, tous les experts disent que les r\u00e9publicains devraient prendre le contr\u00f4le de la Chambre des repr\u00e9sentants, sauf coup de tonnerre, d\u00fb notamment \u00e0 une participation gigantesque chez les d\u00e9mocrates et une faible mobilisation r\u00e9publicaine.          J\u2019ai plusieurs interrogations au sujet de l\u2019ampleur d\u2019un \u00e9ventuel succ\u00e8s r\u00e9publicain. Le premier concerne la m\u00e9fiance et m\u00eame le rejet de ce parti \u00e0 l\u2019\u00e9gard des formes de vote par anticipation, devenu un sujet doctrinaire, au lieu d\u2019\u00eatre juste un outil d\u00e9mocratique. Cela permet au parti d\u00e9mocrate de prendre une forte avance dans ce domaine avant m\u00eame le 8\u00a0novembre. Il devient de plus en plus risqu\u00e9 pour les r\u00e9publicains de ne compter que sur le jour de l\u2019\u00e9lection pour mobiliser leurs partisans. Je le dis d\u2019autant plus que les d\u00e9mocrates ont justement cr\u00e9\u00e9 la surprise dans les cinq \u00e9lections partielles organis\u00e9es depuis cet \u00e9t\u00e9. Ce fut aussi le cas lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum au Kansas, d\u00e9but ao\u00fbt, sur une l\u00e9gislation hyper r\u00e9pressive contre l\u2019avortement. L\u2019ampleur du vote anticip\u00e9 ne donne pas le sentiment que cette mobilisation soit retomb\u00e9e. On verra si elle est aussi forte du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, dans la derni\u00e8re ligne droite.          Deuxi\u00e8me interrogation. Quel a \u00e9t\u00e9 l\u2019impact, dans une partie de l\u2019opinion publique ind\u00e9cise, de l\u2019agression au marteau contre Paul Pelosi, le mari de Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants\u00a0? L\u2019absence totale d\u2019empathie, m\u00eame formelle, de la part de nombreux r\u00e9publicains et leurs ricanements sur les r\u00e9seaux sociaux peuvent avoir un petit effet repoussoir, m\u00eame si chaque camp a d\u00e9j\u00e0 des opinions tr\u00e8s tranch\u00e9es sur l\u2019autre.          Troisi\u00e8me interrogation\u00a0: l\u2019efficacit\u00e9 de la campagne anti-MAGA conduite, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame du parti r\u00e9publicain, par un courant dissident et tr\u00e8s minoritaire, tr\u00e8s hostile \u00e0 Trump. Cette campagne peut-elle \u00e0 la marge rogner un ou deux points, au b\u00e9n\u00e9fice des d\u00e9mocrates\u00a0? Elle vise \u00e0 pr\u00e9senter le mouvement MAGA comme un danger pour la d\u00e9mocratie et une trahison des valeurs conservatrices. Elle est men\u00e9e par des figures certes isol\u00e9es mais bruyantes, comme Liz Cheney, la fille de l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident Dick Cheney. Il y a aussi des experts, des \u00e9ditorialistes comme Bill Kristol, ou encore le comit\u00e9 d\u2019action publique (super-PAC) et le Lincoln Project.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:59:24+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\n\r\nBonjour, \r\nAllez-vous (ou avez-vous) \u00e9crit un article sur le gerrymandering (le d\u00e9coupage des circonscriptions \u00e9lectorales) par des gouverneurs du parti R\u00e9publicain et autres tactiques pas ill\u00e9gales mais absolument pas \u00e9thiques qu\u2019ils adorent ? (Pr\u00e9sence de barrage de police devant des bureaux de vote \u00e0 \u00e9lectorat noir, impossibilit\u00e9 de voter sans bo\u00eete aux lettres qui disqualifient les Native American de vote,etc)     Ex-expat aux US r\u00e9volt\u00e9e          La question du red\u00e9coupage \u00e9lectoral devrait jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la course pour la Chambre, garantissant d\u2019office plusieurs si\u00e8ges en plus pour les R\u00e9publicains. C\u2019est ce qu\u2019on appelle le \u00ab\u00a0gerrymandering\u00a0\u00bb. Cette pratique est cens\u00e9e respecter l\u2019\u00e9volution d\u00e9mographique et la r\u00e9partition de la population, mais en v\u00e9rit\u00e9 il s\u2019agit d\u2019un jeu partisan d\u00e9brid\u00e9, qui revient \u00e0 une inversion des termes. Les partis choisissent les \u00e9lecteurs, plut\u00f4t que l\u2019inverse. Les deux grandes formations se livrent \u00e0 ce jeu funeste pour la d\u00e9mocratie, mais les r\u00e9publicains ont clairement pris l\u2019avantage en la mati\u00e8re, comme au Texas ou en Floride. Il existe de moins en moins de circonscriptions diversifi\u00e9es. Selon le site Politico, le nombre de circonscriptions o\u00f9 Trump et Biden avaient un \u00e9cart de moins de cinq points en\u00a02020 \u00e9tait de 51. Avec le red\u00e9coupage, elles ne seraient plus que 34.             Lire aussi :   Elections am\u00e9ricaines\u00a0: comment le d\u00e9coupage \u00e9lectoral partisan influe sur l\u2019\u00e9lection des repr\u00e9sentants                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:54:27+00:00","articleBody":"    TCHAT. Qu'en est il des conclusions des enqu\u00eates men\u00e9es par les d\u00e9mocrates sur Trump ? Ils voulaient voir les conclusions para\u00eetre avant les midterms... Les R\u00e9publicains ont promis d'enterrer ces enqu\u00eates s'ils deviennent majoritaires.    Make america not so great again...         Vous parlez sans doute de la commission d\u2019enqu\u00eate \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants sur l\u2019assaut du 6\u00a0janvier\u00a02021 contre le Capitole. Pour rappel, elle compte deux membres r\u00e9publicains en rupture de ban compl\u00e8te avec leur parti, Adam Kinzinger et Liz Cheney. Ses auditions publiques et t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, depuis juin, ont d\u00e9roul\u00e9 le fil de la pr\u00e9m\u00e9ditation, de fa\u00e7on implacable, du v\u00e9ritable coup d\u2019Etat entrepris \u2013 et rat\u00e9 \u2013 par Trump et son entourage pour remettre en cause le choix des Am\u00e9ricains en faveur de Joe Biden. La commission a accumul\u00e9 une quantit\u00e9 \u00e9norme de t\u00e9moignages, dont les plus accablants sont ceux d\u2019anciens employ\u00e9s et conseillers r\u00e9publicains \u00e0 la Maison Blanche. Elle dispose aussi d\u2019une vaste quantit\u00e9 d\u2019\u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels.          Son rapport d\u00e9finitif devrait intervenir au cours de la p\u00e9riode entre les midterms et l\u2019entr\u00e9e en fonction de la nouvelle Chambre en janvier. Mais attention\u00a0: la commission ne pourra faire que des recommandations au minist\u00e8re de la justice, pas prendre des d\u00e9cisions. Ce sera une forme d\u2019acte d\u2019accusation politique contre Trump, mais dont les cons\u00e9quences paraissent tr\u00e8s incertaines. Lors de mon s\u00e9jour dans le Dakota du Sud, j\u2019ai syst\u00e9matiquement demand\u00e9 aux militants r\u00e9publicains rencontr\u00e9s s\u2019ils avaient regard\u00e9 les auditions. Personne n\u2019a dit oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:47:32+00:00","articleBody":"    Comment expliquez-vous l\u2019enthousiasme en faveur de Trump et ses chances d\u2019\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle ?    Yorgo8          La politique am\u00e9ricaine est plus tribale que jamais. Le mouvement MAGA a pouss\u00e9 au sein du parti r\u00e9publicain comme dans une serre, et en pulv\u00e9rise les vitres. C\u2019est un mouvement multiforme, dans lequel un culte de la personnalit\u00e9 puissant existe autour de son initiateur, Donald Trump, mais qui ne peut se r\u00e9sumer \u00e0 lui. Dor\u00e9navant, ce mouvement a aussi ses propres visages, et son existence autonome. Une g\u00e9n\u00e9ration MAGA monte en puissance, on la voit parmi les candidats \u00e0 la Chambre et au S\u00e9nat, mais aussi dans d\u2019autres scrutins, comme les postes de secr\u00e9taires d\u2019Etat (tr\u00e8s importants, car ils supervisent la tenue des \u00e9lections), ou m\u00eame dans les conseils scolaires, lieu d\u2019une bataille id\u00e9ologique essentielle.          Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, Donald Trump fait durer un faux suspense sur sa candidature, en promettant depuis des semaines au gr\u00e9 de ses meetings que ses partisans auront \u00ab\u00a0une tr\u00e8s bonne nouvelle tr\u00e8s tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb. Hier soir dans l\u2019Ohio, il a fix\u00e9 une date, le 15\u00a0novembre \u00e0 Mar-a-Lago, en Floride. Trump ne veut pas laisser la possibilit\u00e9 \u00e0 d\u2019autres candidatures d\u2019\u00e9merger au sein du Parti r\u00e9publicain. Je pense en particulier \u00e0 Ron DeSantis, le gouverneur de Floride. La tension monte entre les deux hommes. Trump s\u2019est permis samedi soir un jeu de mots assez nul sur DeSantis, lors d\u2019un meeting en Pennsylvanie auquel j\u2019ai assist\u00e9, et la blague est tr\u00e8s mal pass\u00e9e dans le monde MAGA. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9, au cours d\u2019une semaine pass\u00e9e dans le Dakota du Sud \u00e0 c\u00f4toyer des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains de toutes ob\u00e9diences, par l\u2019excellente image de DeSantis dans ce Midwest. Personne ne critique ouvertement Trump, les r\u00e9publicains sont tr\u00e8s satisfaits globalement de sa pr\u00e9sidence, mais l\u2019id\u00e9e d\u2019une candidature DeSantis pla\u00eet beaucoup.          Trump veut prendre de vitesse le minist\u00e8re de la justice. Son inculpation est attendue de fa\u00e7on imminente, dans l\u2019affaire de la d\u00e9tention ill\u00e9gale de documents classifi\u00e9s dans sa r\u00e9sidence. Il a de nombreuses autres affaires \u00e0 g\u00e9rer, notamment au sujet de ses entreprises sous-estim\u00e9es. La commission d\u2019enqu\u00eate \u00e0 la Chambre, sur le 6\u00a0janvier\u00a02021, doit rendre son rapport d\u00e9finitif d\u2019ici d\u00e9cembre. En se d\u00e9clarant candidat, Trump pourra encore plus jouer la parano\u00efa et alimenter l\u2019id\u00e9e d\u2019un complot politique visant \u00e0 emp\u00eacher son retour.             Lire aussi :     Midterms\u00a02022\u00a0: en Pennsylvanie, Donald Trump appelle \u00e0 une vague rouge, en ne pensant qu\u2019\u00e0 sa revanche                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:32:38+00:00","articleBody":"    Quelles cons\u00e9quences aura le r\u00e9sultat des midterms sur le soutien am\u00e9ricain \u00e0 l'Ukraine ?    Xavier80         Elles sont tr\u00e8s incertaines. Il faudra voir si les r\u00e9publicains prennent le contr\u00f4le de la Chambre, avec quelle marge, du S\u00e9nat aussi ou pas, etc. Mais il faut constater une \u00e9volution claire, depuis le d\u00e9but, en f\u00e9vrier, de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie. Il y a eu plusieurs mois initiaux d\u2019union bipartisane au Congr\u00e8s, en faveur d\u2019une aide massive \u00e0 l\u2019Ukraine, notamment militaire. Elle n\u2019a cess\u00e9 de s\u2019\u00e9largir, \u00e0 la fois financi\u00e8rement mais aussi en ce qui concerne la qualit\u00e9 des \u00e9quipements fournis. Or depuis juin, dans les sondages effectu\u00e9s parmi les sympathisants r\u00e9publicains, on assiste \u00e0 une nette \u00e9rosion du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Il existe une fatigue claire et l\u2019id\u00e9e qu\u2019il vaudrait mieux privil\u00e9gier le consommateur am\u00e9ricain, confront\u00e9 \u00e0 une inflation terrible, se d\u00e9veloppe.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: les Europ\u00e9ens inquiets d\u2019une \u00e9ventuelle remise en cause de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine              Un autre argument, souvent relay\u00e9 sur les cha\u00eenes conservatrices, consiste \u00e0 dire que l\u2019administration Biden se soucie davantage des fronti\u00e8res ukrainiennes que de celles entre les Etats-Unis et le Mexique, o\u00f9 un nombre record de clandestins a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 cette ann\u00e9e. Dans le mouvement MAGA, de plus en plus de responsables, comme Marjorie Taylor Greene (G\u00e9orgie), d\u00e9clarent que l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, vot\u00e9e au Congr\u00e8s, n\u2019aura plus rien d\u2019automatique. Les assurances du leader r\u00e9publicain au S\u00e9nat, le v\u00e9t\u00e9ran Mitch McConnell, pourraient ne pas peser lourd face \u00e0 cette pression de la base. Voil\u00e0 parfois des rumeurs insistantes dans la presse am\u00e9ricaine laissent entendre que la Maison Blanche voudrait profiter de la p\u00e9riode de fin de mandat parlementaire, d\u2019ici janvier, pour faire adopter un gigantesque nouveau paquet d\u2019aide en faveur de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:23:02+00:00","articleBody":"    Des mouvements de violence sont-ils \u00e0 craindre \u00e0 la lecture des r\u00e9sultats, comme lors de la pr\u00e9sidentielle ?    Bisounourses          Une r\u00e9plique locale du 6\u00a0janvier 2021 (l\u2019assaut contre le Capitole par les partisans de Trump), ce serait le sc\u00e9nario le plus sombre, le plus catastrophique pour la d\u00e9mocatie am\u00e9ricaine et une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s polaris\u00e9e. Un sc\u00e9nario qui r\u00e9jouirait les \u00ab\u00a0Etats carnivores\u00a0\u00bb comme la Russie ou la Chine, qui misent sur une d\u00e9ch\u00e9ance am\u00e9ricaine et soulignent la d\u00e9cadence du mod\u00e8le occidental. Dans plusieurs Etats, les autorit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 la patience, parce que le d\u00e9pouillement pourrait prendre du temps, plusieurs jours peut-\u00eatre. C\u2019est le cas en Pennsylvanie, en Arizona, dans le Michigan ou dans le Wisconsin. Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales sont tr\u00e8s vigilantes sur tout d\u00e9bordement potentiel.          On verra si on assiste \u00e0 un d\u00e9calque local de la nuit de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, en novembre\u00a02020. C\u2019est \u00e0 dire \u00e0 une proclamation de victoire par des candidats r\u00e9publicains de fa\u00e7on trop h\u00e2tive, sur la base de r\u00e9sultats tr\u00e8s incomplets. \u00ab\u00a0Personne ne devrait faire des intimidations ou violer la loi\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Ronna McDaniel, la pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 national r\u00e9publicain (RNC). En ajoutant\u00a0:  \u00ab\u00a0Mais la surveillance des \u00e9lections n\u2019est pas de l\u2019intimidation.\u00a0\u00bb Il faudra voir comment cette nuance se dessine sur le terrain, notamment dans les Etats tr\u00e8s contest\u00e9s, comme l\u2019Arizona. Ronna McDaniel a aussi assur\u00e9 que les candidats de son parti respecteraient les r\u00e9sultats des \u00e9lections \u00ab\u00a0une fois que tous les recours ser[aient] \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb.          En r\u00e9alit\u00e9, le RNC n\u2019a pas les moyens d\u2019imposer une discipline \u00e0 ces candidats. On le voit bien depuis la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il existe une v\u00e9ritable prise de pouvoir, par le bas, dans le parti, du mouvement MAGA, acquis \u00e0 Donald Trump. Ce mouvement s\u2019appuie sur le rejet du r\u00e9sultat de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, au nom de fraudes bidons. Il consid\u00e8re, en somme, qu\u2019une \u00e9lection ne peut \u00eatre pour eux que victorieuse ou ill\u00e9gitime. Selon une \u00e9tude de la Monmouth University, publi\u00e9 fin septembre, six r\u00e9publicains sur dix et 29\u00a0% de tous les Am\u00e9ricains pensent que Joe Biden a gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des fraudes.\u00a0Les midterms sont donc vues comme la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une revanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:18:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:15:30+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, que disent les derniers sondages pour les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains\u00a0?    Justine         Une pluie de sondages s\u2019est abattue sur l\u2019Am\u00e9rique au cours des derni\u00e8res semaines. Le tableau g\u00e9n\u00e9ral est le suivant\u00a0: une Chambre des repr\u00e9sentants penchant pour les r\u00e9publicains, de fa\u00e7on plus ou moins  confortable, et un S\u00e9nat tr\u00e8s incertain. Mais le thermom\u00e8tre para\u00eet douteux. Des \u00e9tudes, publi\u00e9es parfois en l\u2019espace de quarante-huit heures, pr\u00e9sentaient des r\u00e9sultats totalement contradictoires sur des scrutins-cl\u00e9s, comme par exemple le r\u00e9publicain J.\u00a0D. Vance contre le d\u00e9mocrate Tim Ryan dans l\u2019Ohio, ou Mehmet Oz contre John Fetterman en Pennsylvanie. Il y a un probl\u00e8me de m\u00e9thodologie. On conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le souci de la repr\u00e9sentativit\u00e9, de la sinc\u00e9rit\u00e9 et de la motivation des \u00e9lecteurs interrog\u00e9s, surtout dans des panels r\u00e9duits. Il y a aussi l\u2019immense difficult\u00e9 \u00e0 adapter les mod\u00e8les \u00e0 la pratique du vote anticip\u00e9, \u00e9tal\u00e9 sur plusieurs semaines, et qui p\u00e8se de plus en plus lourd. Enfin, on a assist\u00e9 \u00e0 des tirs group\u00e9s de sondages tr\u00e8s curieux, en faveur des r\u00e9publicains, annon\u00e7ant une vague rouge, mais les instituts ayant conduit ces \u00e9tudes et les donn\u00e9es pr\u00e9sent\u00e9es, tr\u00e8s incompl\u00e8tes, ont conduit certains experts d\u00e9mocrates \u00e0 d\u00e9noncer une campagne de d\u00e9sinformation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T15:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:11:31+00:00","articleBody":"    Bonjour. Les d\u00e9mocrates ont-ils une chance de garder le S\u00e9nat ?    Tibere         Le S\u00e9nat actuel est \u00e0 50-50, avec une voix d\u00e9terminante pour la vice-pr\u00e9sidente, Kamala Harris. On ne s\u2019attend pas \u00e0 un vaste mouvement tectonique, mais les sites sp\u00e9cialis\u00e9s dans les agr\u00e9gats de sondages estiment que les r\u00e9publicains ont des chances de prendre aussi le S\u00e9nat. Cela va se jouer en G\u00e9orgie, en Pennsylvanie, dans l\u2019Ohio, en Arizona et dans le Nevada.          Je ne me risquerais \u00e0 aucune cartomancie, par principe et en raison de la nature tr\u00e8s particuli\u00e8re de ce scrutin. D\u2019abord, on n\u2019est pas du tout dans le cadre de midterms classiques. Sur le plan local, Etat par Etat, on trouve bien entendu des dynamiques et des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes. Mais sur le plan national, on a assist\u00e9 \u00e0 deux campagnes en parall\u00e8le.          Les r\u00e9publicains ont lourdement insist\u00e9 sur leurs th\u00e8mes de pr\u00e9dilection \u2013 la criminalit\u00e9, l\u2019immigration \u2013 pr\u00e9sentant l\u2019administration Biden comme laxiste et gauchiste. Mais le sujet le plus fort portant le vote rouge [r\u00e9publicain] est l\u2019exasp\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale, transpartisane, au sujet de l\u2019inflation (+ 8,2\u00a0% sur un an). Cette exasp\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 d\u2019autant plus forte que la Maison Blanche a donn\u00e9 le sentiment de nier le probl\u00e8me, en le pr\u00e9sentant d\u2019abord comme purement passager et conjoncturel, puis en le relativisant.          La deuxi\u00e8me campagne, celle des d\u00e9mocrates, s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e dans la derni\u00e8re ligne droite, notamment avec le concours de Barack Obama, qui a fait une s\u00e9rie de meetings tr\u00e8s remarqu\u00e9s. Elle consiste \u00e0 pr\u00e9senter les midterms comme un rendez-vous existentiel pour la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, menac\u00e9e par le mouvement MAGA de Donald Trump. Les d\u00e9mocrates s\u2019appuient aussi sur la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, fin juin, qui a supprim\u00e9 l\u2019avortement comme droit constitutionnel. Ils disent aux \u00e9lecteurs\u00a0: si les r\u00e9publicains prennent le contr\u00f4le du Congr\u00e8s, d\u2019autres droits seront d\u00e9tricot\u00e9s.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: Barack Obama sonne la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale chez les d\u00e9mocrates          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:03:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:05:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuand seront connus les premi\u00e8res tendances des r\u00e9sultats ?     Impatient          Pr\u00e9parez-vous \u00e0 une longue nuit, voire \u00e0 une longue semaine. Concernant la Chambre des repr\u00e9sentants, on devrait conna\u00eetre la tendance g\u00e9n\u00e9rale au cours de la nuit am\u00e9ricaine. Quasiment toutes les \u00e9tudes annoncent une prise de la Chambre par les r\u00e9publicains, mais les estimations varient tr\u00e8s fortement, entre une majorit\u00e9 courte d\u2019une dizaine de si\u00e8ges jusqu\u2019\u00e0 une v\u00e9ritable vague rouge.          Le probl\u00e8me principal va concerner les Etats les plus disput\u00e9s pour le S\u00e9nat, dont un tiers des si\u00e8ges est renouvel\u00e9. Il faut souligner les diff\u00e9rences de lois \u00e9lectorales entre les Etats, en ce qui concerne le vote anticip\u00e9, qui est d\u2019une ampleur consid\u00e9rable (43\u00a0millions de bulletins, d\u00e9pos\u00e9s en main propre ou par courrier). Dans certains Etats, on comptabilise ce vote sans attendre la fermeture des bureaux ce soir. Dans d\u2019autres, c\u2019est le contraire. Il ne faudra pas se jeter sur les premi\u00e8res estimations tr\u00e8s partielles et peu cr\u00e9dibles, venant par exemple de Pennsylvanie. C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne souvent observ\u00e9\u00a0: les premiers r\u00e9sultats, favorables aux r\u00e9publicains, reposent sur les votes du jour, puis le vote anticip\u00e9 est pris en compte dans la nuit, et il est largement favorable aux d\u00e9mocrates. Petite particularit\u00e9 en G\u00e9orgie \u00e0 souligner, dans l\u2019une des courses les plus disput\u00e9es\u00a0: si aucun des deux candidats n\u2019obtient 50\u00a0% des votes, il y aura un second tour le 6\u00a0d\u00e9cembre. Si la majorit\u00e9 se jouait \u00e0 une voix pr\u00e8s au S\u00e9nat, il y aurait un certain int\u00e9r\u00eat pour ce scrutin\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:56:56+00:00","articleBody":"    Bonjour. Est-ce la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident rencontre de telles difficult\u00e9s pour les \u00e9lections de mi-mandat ?    isa         Non. Joe Biden se trouve en moyenne autour de 41 ou 42\u00a0% de taux d\u2019approbation pour son action, soit le niveau de Donald Trump lors des midterms de 2018. Il existe une r\u00e8gle presque intangible de la politique am\u00e9ricaine\u00a0: ce scrutin est p\u00e9nible pour le parti au pouvoir. Les \u00e9lections de mi-mandat interviennent deux ans apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle et permettent aux \u00e9lecteurs de porter une appr\u00e9ciation critique sur l\u2019administration en place. G\u00e9n\u00e9ralement, celle-ci perd le contr\u00f4le de l\u2019une des deux chambres au moins. Une exception r\u00e9cente fut 2002, un an apr\u00e8s les attentats du 11\u00a0septembre, lorsque George W.Bush \u00e9tait pr\u00e9sident.          Les d\u00e9mocrates, au cours de cette campagne, ont tent\u00e9 de modifier la logique traditionnelle des midterms, en y ajoutant un \u00e9l\u00e9ment r\u00e9f\u00e9rendaire sur Donald Trump et le projet MAGA (Make America Great Again, son slogan et mouvement). Trump y a contribu\u00e9 en se pla\u00e7ant aux avant-postes de cette campagne, en multipliant les meetings, jusqu\u2019\u00e0 hier soir dans l\u2019Ohio.\u00a0Joe Biden et les d\u00e9mocrates ont expliqu\u00e9 que le sort m\u00eame de la d\u00e9mocratie \u00e9tait en jeu, ce qui correspond \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 (il suffit de constater qu\u2019une majorit\u00e9 de candidats r\u00e9publicains sont des deniers [\u00ab\u00a0n\u00e9gateurs\u00a0\u00bb], ne reconnaissant pas le r\u00e9sultat de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle), mais aussi \u00e0 une strat\u00e9gie, pour mobiliser leurs partisans et r\u00e9veiller les ind\u00e9cis.             Lire aussi :     L\u2019ombre de Donald Trump sur la campagne r\u00e9publicaine des midterms                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:56:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment est assur\u00e9e la tra\u00e7abilit\u00e9, la confidentialit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 du vote par correspondance ?    Pierre-Yves         Bonjour Pierre-Yves,          Malgr\u00e9 les affirmations de Donald Trump, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ne semblent pas douter de la s\u00e9curit\u00e9 du vote par correspondance.          Le 12\u00a0novembre\u00a02020, la Cybersecurity and Infrastructure Security Agency (CISA, Agence de cybers\u00e9curit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures), une agence f\u00e9d\u00e9rale du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des Etats-Unis a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour dire que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lection du 3\u00a0novembre [2020] a \u00e9t\u00e9 la plus s\u00fbre de l\u2019histoire des Etats-Unis\u00a0\u00bb et qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019existe aucune preuve d\u2019un syst\u00e8me de vote ayant effac\u00e9, perdu ou chang\u00e9 des bulletins, ou ayant \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 de quelque fa\u00e7on que ce soit\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Elections am\u00e9ricaines : \u00ab\u00a0Le scrutin a \u00e9t\u00e9 le plus s\u00fbr de l\u2019histoire des Etats-Unis\u00a0\u00bb, selon les autorit\u00e9s \u00e9lectorales                 Lire aussi :   Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2020\u00a0: Donald Trump limoge Christopher Krebs, un responsable de\u00a0la\u00a0s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9lections                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:48:41+00:00","articleBody":"     Vous pourrez poser vos questions \u00e0 Piotr Smolar sur les enjeux des midterms \u00e0 partir de 16\u00a0heures.          Merci de faire pr\u00e9c\u00e9der vos questions de la mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 16\u00a0heures avec Piotr Smolar, notre correspondant \u00e0 Washington","dateModified":"2022-11-08T15:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:46:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, Le fait que le jour d'\u00e9lection soit en semaine pose question. Comment les salari\u00e9s font ? Ils votent par courrier ? Ils votent en dehors des heures de travail ? Ils posent un jour de cong\u00e9s ? Cela favorise les personnes \u00e0 la retraite ou plus libre de leur emploi du temps. Ce qui n'est pas n\u00e9cessairement bien r\u00e9parti entre D\u00e9mocrate et R\u00e9publicain ? Merci    On retient son souffle         Bonjour On retient son souffle,          La date des \u00e9lections est fix\u00e9e par la loi. Mais le vote anticip\u00e9 est n\u00e9anmoins autoris\u00e9 dans de nombreux Etats. Pour nombre d\u2019\u00e9lecteurs, pay\u00e9s \u00e0 l\u2019heure, voter est un choix. D\u2019o\u00f9 le recours au vote anticip\u00e9 ou par correspondance.             Lire aussi :   Midterms 2022\u00a0: processus \u00e9lectoral d\u00e9centralis\u00e9, vote anticip\u00e9\u2026 comment les Am\u00e9ricains se prononcent\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:24:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, Quand seront connues les premi\u00e8res tendances des r\u00e9sultats ?    Impatient         A quelle heure pourrons-nous conna\u00eetre les premi\u00e8res tendances ?    Veille tardive          Bonjour Impatient\u00a0et Veille tardive,          Vous avez quelques heures devant vous. Les premiers bureaux de vote ferment \u00e0 18\u00a0heures, heure locale (minuit \u00e0 Paris) dans l\u2019Indiana et le Kentucky, Etats avec lesquels nous avons six\u00a0heures de d\u00e9calage. Dans la plupart des Etats, les r\u00e9sultats sont attendus \u00e0 19\u00a0heures, heure de la C\u00f4te est. Soit 1\u00a0heure du matin dans l\u2019Hexagone, mercredi.          Le Washingron Post ou le site FiveThirtyEight ont publi\u00e9 des pages consacr\u00e9es aux horaires de fermeture des bureaux et d\u2019annonce des premiers r\u00e9sultats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:10:32+00:00","articleBody":"    Bonjour. Les d\u00e9mocrates ont-ils une chance de garder le S\u00e9nat ?    Tibere         Bonjour Tibere,          Les derniers sondages pour le S\u00e9nat \u2013 ceux de FiveThirtyEight, notamment \u2013 donnent un l\u00e9ger avantage pour les r\u00e9publicains. Les principales batailles auront lieu en G\u00e9orgie, en Pennsylvanie, dans le Nevada, en Arizona et dans le New Hampshire. Mais les \u00e9lections am\u00e9ricaines nous ont appris qu\u2019il faut se m\u00e9fier des sondages.                       Lire aussi :   Midterms 2022\u00a0: quinze scrutins \u00e0 surveiller de pr\u00e8s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T13:54:32+00:00","articleBody":"     Leurs pr\u00e9occupations sont diverses, mais certaines vont peser plus lourd que d\u2019autres au moment de voter mardi.         L\u2019inflation est la principale inqui\u00e9tude des m\u00e9nages am\u00e9ricains, selon tous les sondages. Les r\u00e9publicains accusent Joe Biden et son parti d\u2019\u00eatre responsables de la hausse des prix dans le pays. Les d\u00e9mocrates ont longtemps \u00e9vit\u00e9 d\u2019\u00e9voquer ce sujet, de crainte qu\u2019il ne leur nuise, au risque de para\u00eetre d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9. Press\u00e9 par l\u2019aile gauche de son parti \u00e0 d\u00e9livrer un message clair sur l\u2019\u00e9conomie, Joe Biden a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines que les \u00ab\u00a0d\u00e9mocrates \u00e9taient en train de construire une Am\u00e9rique meilleure pour tout le monde\u00a0\u00bb, et assur\u00e9 que les r\u00e9publicains seront ceux qui \u00ab\u00a0vont faire planter l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb.              Lire aussi :     Midterms aux Etats-Unis\u00a0: les d\u00e9mocrates rattrap\u00e9s par l\u2019inflation             Les candidats d\u00e9mocrates ont toutefois pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s\u2019\u00e9pancher lors de la campagne sur l\u2019avortement, la Cour supr\u00eame des Etats-Unis ayant dynamit\u00e9 fin juin le droit des Am\u00e9ricaines \u00e0 interrompre leur grossesse. La d\u00e9cision de la plus haute juridiction du pays a offert aux d\u00e9mocrates une embellie cet \u00e9t\u00e9 dans les enqu\u00eates d\u2019opinion, alimentant les sp\u00e9culations sur une possible victoire \u00e0 ce scrutin, traditionnellement d\u00e9favorable au parti du pr\u00e9sident en place. Les d\u00e9mocrates ont \u00e9t\u00e9 galvanis\u00e9s par un r\u00e9f\u00e9rendum organis\u00e9 d\u00e9but ao\u00fbt dans le tr\u00e8s conservateur Etat du Kansas, o\u00f9 les \u00e9lecteurs se sont mobilis\u00e9s massivement pour rejeter un amendement constitutionnel hostile \u00e0 l\u2019IVG.              Lire aussi :   Midterms aux Etats-Unis\u00a0: en cas de victoire d\u00e9mocrate, la premi\u00e8re loi du Congr\u00e8s garantira le droit \u00e0 l\u2019avortement, promet Joe Biden             La criminalit\u00e9, en hausse dans le pays selon des donn\u00e9es de la police f\u00e9d\u00e9rale, a \u00e9t\u00e9 un angle d\u2019attaque du Grand Old Party, qui a accus\u00e9 les d\u00e9mocrates d\u2019\u00eatre incapables de garantir la s\u00e9curit\u00e9 des Am\u00e9ricains. En Pennsylvanie, l\u2019un des Etats les plus disput\u00e9s des midterms, le candidat r\u00e9publicain Mehmet Oz qualifie constamment son opposant d\u00e9mocrate John Fetterman de \u00ab\u00a0laxiste en mati\u00e8re de criminalit\u00e9\u00a0\u00bb. Les d\u00e9mocrates ont tent\u00e9 de faire taire ces accusations en votant ces derni\u00e8res semaines une s\u00e9rie de projets de loi cens\u00e9s am\u00e9liorer le recrutement et la formation de policiers aux Etats-Unis. De quoi courroucer celles et ceux dans l\u2019aile gauche du parti qui militent pour r\u00e9duire le financement de la police depuis la mort de l\u2019Afro-Am\u00e9ricain George Floyd, tu\u00e9 par un policier blanc.              Lire aussi :     Midterms\u00a0: la criminalit\u00e9, angle d\u2019attaque efficace des r\u00e9publicains             L\u2019immigration reste un sujet explosif. L\u2019opposition r\u00e9publicaine accuse les d\u00e9mocrates d\u2019avoir transform\u00e9 la fronti\u00e8re avec le Mexique en passoire. Car les Etats-Unis ont enregistr\u00e9 plus de 2\u00a0millions d\u2019interpellations de migrants \u00e0 cette fronti\u00e8re entre octobre\u00a02021 et ao\u00fbt\u00a02022. Un chiffre record, qui comprend des r\u00e9cidivistes. Les r\u00e9publicains assurent que cette immigration clandestine alimente le trafic de fentanyl aux Etats-Unis, un opiac\u00e9 de synth\u00e8se jusqu\u2019\u00e0 cinquante fois plus puissant que l\u2019h\u00e9ro\u00efne, responsable de la mort de milliers de jeunes dans le pays.              Lire aussi :     Aux Etats-Unis, l\u2019immigration au c\u0153ur de la campagne pour les \u00e9lections de mi-mandat             La guerre culturelle est un des enjeux de ces \u00e9lections\u00a0: les r\u00e9publicains promettent aussi \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique un \u00ab\u00a0avenir fond\u00e9 sur la libert\u00e9\u00a0\u00bb, notamment dans les \u00e9coles du pays, qui ont fait l\u2019objet ces derni\u00e8res ann\u00e9es de d\u00e9bats enflamm\u00e9s sur le confinement, le port du masque, la vaccination anti-Covid ou l\u2019enseignement de l\u2019histoire de l\u2019esclavage et des discriminations. Cet axe programmatique semble r\u00e9sonner aupr\u00e8s de leur base. Les conservateurs ont aussi poursuivi leur offensive contre les sportives transgenres en plaidant pour que \u00ab\u00a0seules les femmes puissent participer \u00e0 des comp\u00e9titions sportives f\u00e9minines\u00a0\u00bb. Les d\u00e9mocrates appellent au contraire \u00e0 \u00e9largir les protections en faveur des personnes lesbiennes, gays, bi et trans.              Lire aussi :     La guerre culturelle, une politique aux effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res             Aliment\u00e9e par une s\u00e9rie d\u2019auditions de la commission parlementaire enqu\u00eatant sur Donald Trump et l\u2019attaque du Congr\u00e8s am\u00e9ricain men\u00e9e par ses partisans le 6\u00a0janvier\u00a02021, la d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie a \u00e9merg\u00e9 comme une nouvelle pr\u00e9occupation des \u00e9lecteurs am\u00e9ricains. L\u2019ancien pr\u00e9sident continue d\u2019affirmer, sans preuves, que la pr\u00e9sidentielle de 2020 lui a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0vol\u00e9e\u00a0\u00bb, une th\u00e8se \u00e0 laquelle adh\u00e8rent encore des millions de ses partisans et plusieurs centaines de candidats r\u00e9publicains au scrutin du 8\u00a0novembre.              Lire aussi :     Midterms\u00a02022 aux Etats-Unis\u00a0: un moment \u00e9lectoral de v\u00e9rit\u00e9 pour une d\u00e9mocratie ab\u00eem\u00e9e             Malgr\u00e9 des catastrophes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dans l\u2019ensemble du pays cette ann\u00e9e, la th\u00e9matique du climat n\u2019a quasiment jamais \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e lors de cette campagne. Selon un sondage du Washington Post et d\u2019ABC News, 79\u00a0% des d\u00e9mocrates estiment toutefois que le changement climatique est \u00ab\u00a0tr\u00e8s important pour leur vote\u00a0\u00bb, contre seulement 27\u00a0% des r\u00e9publicains.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sont les pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs am\u00e9ricains\u00a0?","dateModified":"2022-11-08T14:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T13:36:49+00:00","articleBody":"           Des \u00e9lecteurs dans une caserne de pompiers qui sert aussi de bureau de vote \u00e0 Hialeah, en Floride. LYNNE SLADKY \/ AP           Les Am\u00e9ricains sont appel\u00e9s aux urnes aujourd\u2019hui pour les \u00e9lections de mi-mandat qui vont d\u00e9cider de la majorit\u00e9 au Congr\u00e8s pendant les deux prochaines ann\u00e9es. Si les r\u00e9publicains l\u2019emportent, ils vont pouvoir consid\u00e9rablement limiter les pouvoirs de Joe Biden jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2024.          Les 435 si\u00e8ges de la Chambre des repr\u00e9sentants et 35 des 100 si\u00e8ges du S\u00e9nat sont en lice. Les r\u00e9publicains semblent assur\u00e9s de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre tandis que le contr\u00f4le du S\u00e9nat \u2013 actuellement divis\u00e9 \u00e0 50-50, avec une voix d\u00e9cisive pour la vice-pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate, Kamala Harris \u2013 pourrait d\u00e9pendre de quatre scrutins-cl\u00e9s en Arizona, en G\u00e9orgie, dans le Nevada et en Pennsylvanie.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: Joe Biden, un pr\u00e9sident r\u00e9formateur qui n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre apr\u00e8s deux ans de mandat                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/9c35c39_508b5f300ef8477aad44e41707512e73-0-67d38618463f4b95ab2e76860ff841f7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le contr\u00f4le du Congr\u00e8s et la fin du mandat de Joe, principaux enjeux de midterms","dateModified":"2022-11-08T14:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T13:31:32+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux \u00e9lections de la mi-mandat, les midterms.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-08T13:35:12+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/7583/5055/1342/894/3/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/08/19-2">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Seules les lignes 1 et 14, totalement automatisées, fonctionneront normalement, mais avec « un risque de saturation », prévient la RATP.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Transports             Grève à la RATP : la moitié des lignes de métro fermées jeudi, fortes perturbations pour les RER A et B      Seules les lignes 1 et 14, totalement automatisées, fonctionneront normalement, mais avec « un risque de saturation », prévient la RATP.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h28, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sur la ligne 13 du métro parisien, le 27 octobre 2022, à Paris.  VILLETTE PIERRICK /ABACA                 Le métro parisien tournera au ralenti, jeudi 10 novembre, avec sept lignes totalement fermées – les lignes 2, 3bis, 5, 8, 10, 11 et 12 – et sept autres seulement ouvertes aux heures de pointe, de 7 heures à 9 h 30 et de 16 h 30 à 19 h 30 – les lignes 3, 4, 6, 7, 7bis, 9 et 13 – en raison d’un mouvement de grève pour demander des hausses de salaire et une amélioration des conditions de travail, a fait savoir la RATP dans ses prévisions de trafic mardi 8 novembre.            Seules les lignes 1 et 14, totalement automatisées, fonctionneront normalement, mais avec « un risque de saturation », prévient la RATP. Sur le RER, 1 train sur 3 circulera en moyenne sur la ligne A, et 1 sur 2 sur la B aux heures de pointe.            Les trafics des bus et des tramways également perturbés            Concernant les bus, en moyenne 2 bus sur 3 circuleront sur l’ensemble du réseau avec certaines lignes très perturbées. Plus d’informations seront données demain, avertit la RATP.                 Quant aux tramways, le trafic sera quasi normal sur l’ensemble des lignes, à l’exception des lignes T2 et T5. Sur la ligne T2, en moyenne 3 tramways sur 4 circuleront le matin et 1 tramway sur 2 l’après-midi. Sur la ligne T5, 1 train sur 2 circulera uniquement de 5 h 30 à 10 h 30 et de 15 h 30 à 20 h 30.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Beaucoup d’agents voient leur avenir se dérober sous leurs pieds » : à la RATP, une transformation à marche forcée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/08/greve-a-la-ratp-la-moitie-des-lignes-de-metro-fermees-jeudi-fortes-perturbations-pour-les-rer-a-et-b_6149031_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ve \u00e0 la RATP\u00a0: la moiti\u00e9 des lignes de m\u00e9tro ferm\u00e9es jeudi, fortes perturbations pour les RER A et B","dateCreated":"2022-11-08T18:28:07+01:00","datePublished":"2022-11-08T18:28:07+01:00","dateModified":"2022-11-08T18:48:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Seules les lignes 1 et 14, totalement automatis\u00e9es, fonctionneront normalement, mais avec \u00ab\u00a0un risque de saturation\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient la RATP.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/788/0/6016/3008/1342/671/60/0/ea9a26c_1667915876359-abaca-829695-001.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-3">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’apparition d’un nouveau foyer de tension en Asie du Nord-Est pourrait aviver les dissensions entre les grandes puissances.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Corée du Sud             Risque d’escalade dans la péninsule coréenne      L’apparition d’un nouveau foyer de tension en Asie du Nord-Est pourrait aviver les dissensions entre les grandes puissances.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance) et Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 14h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des bombardiers américains participent aux exercices militaires américano-sud-coréens, en Corée du Sud, le 5 novembre 2022.  SOUTH KOREA'S DEFENCE MINISTRY / REUTERS               Même la Russie, pourtant mal placée pour prôner la modération, a appelé les deux parties au calme… Mais pas plus les Etats-Unis et leurs alliés sud-coréen et japonais que la Corée du Nord ne semblent disposés à faire retomber la tension provoquée par les rafales de missiles tirés ces dernières semaines par le régime de Pyongyang et par les manœuvres américano-sud-coréennes, parmi les plus importantes jamais effectuées, qui viennent de s’achever.          La reprise des exercices américano-sud-coréens, suspendus par Séoul en 2018, a été une des premières décisions du président conservateur sud-coréen, Yoon Seok-youl. Elu en mai, il a pris le contre-pied de la politique d’apaisement avec la République populaire démocratique de Corée (RPDC) poursuivie par son prédécesseur, le progressiste Moon Jae-in (2017-2022), qui avait permis d’amorcer un dialogue entre le président américain, Donald Trump, et le numéro un du Nord, Kim Jong-un.          Cette médiation a abouti à une impasse lors d’une deuxième rencontre entre les deux dirigeants, à Hanoï, en 2019. Du moins cet entretien au sommet avait-il eu le mérite d’inviter à la discussion plus qu’aux démonstrations de force. Pyongyang et Séoul avaient en parallèle signé un accord par lequel les deux pays s’engageaient à cesser tout acte hostile l’un envers l’autre. Il établissait des zones tampons en mer et d’exclusion aérienne à hauteur de la zone démilitarisée séparant les deux Corées : il interdisait tout exercice à munitions réelles le long de celle-ci afin de prévenir d’éventuels heurts entre les deux armées. Des dispositions dont le respect semble pour le moins fragile désormais.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Corée du Sud : le nouveau président veut durcir le ton avec Pyongyang                 La nouvelle politique de Séoul vis-à-vis de la RPDC, que le président Yoon présente comme « audacieuse », n’est cependant guère originale : aide économique assortie de garantie de sécurité en échange du renoncement par Pyongyang à son arme nucléaire. En d’autres termes, un scénario semblable à la proposition, faite depuis trois décennies par les Etats-Unis et les présidents sud-coréens conservateurs précédents, constamment rejetée par Pyongyang. Kim Jong-un l’a rappelé en mai : « L’arme nucléaire n’est pas négociable. »          Les démonstrations de force de la RPDC avec, au Sud, un président élu de justesse, novice en politique et affaibli par la tragédie de la soirée d’Halloween à Séoul (156 morts), risquent de conduire à une crise comparable à celle de 2017 qui faillit conduire à un affrontement armé entre les Etats-Unis et la RPDC. Cette fois, dans le contexte des dissensions provoquées par la guerre en Ukraine et de la confrontation entre la Chine et les Etats-Unis, un regain de tension dans la péninsule – sans l’élément modérateur que fut le président Moon il y a cinq ans – n’est pas exempt de risques d’escalade.        Il vous reste 52.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/risque-d-escalade-dans-la-peninsule-coreenne_6148960_3210.html"},"headline":"Risque d\u2019escalade dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne","dateCreated":"2022-11-08T11:30:21+01:00","datePublished":"2022-11-08T11:30:21+01:00","dateModified":"2022-11-08T14:22:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Cor\u00e9e du Sud","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"L\u2019apparition d\u2019un nouveau foyer de tension en Asie du Nord-Est pourrait aviver les dissensions entre les grandes puissances.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/230/0/3500/1750/1342/671/60/0/2cd2654_1667837855085-771098.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-4">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Alors que les Américains ont commencé à voter pour les élections de mi-mandat, le président ukrainien craint que les résultats de ce scrutin affectent le soutien de Washington à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Le président ukrainien Volodymyr Zelensky (à gauche) et le secrétaire d’État américain Antony Blinken (à droite) posent pour une photo lors de leur rencontre à Kiev le 8 septembre 2022.   GENYA SAVILOV / AFP          Le ministère de la défense russe a démenti, lundi soir, les témoignages publiés hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unité d’infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d’hommes dans une offensive infructueuse dans l’est de l’Ukraine.Le porte-parole du département d’Etat américain, Ned Price, doute que Moscou soit disposé à entamer un processus de paix. Il a estimé que, si c’était le cas, la Russie cesserait de frapper l’Ukraine et d’y tuer des civils. Le Kremlin « continue d’intensifier cette guerre, plutôt que d’offrir une sorte de signal réel indiquant qu’il est prêt ou ouvert aux négociations », a-t-il déclaré lundi soir.Les autorités ukrainiennes ont fait usage d’un mécanisme spécial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contrôle de cinq sociétés d’importance stratégique – notamment un producteur de pétrole, un fabricant de moteurs –, a fait savoir, lundi, le ministre de la défense, dans le but de « répondre aux besoins des forces armées et de l’ensemble du secteur de la défense ».Les travaux pour stabiliser et augmenter l’approvisionnement en électricité des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l’Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l’opérateur de réseau Ukrenergo, « s’il n’y a plus de frappes de missiles ». Ces deux zones font les frais d’attaques russes sur les infrastructures énergétiques.Vladimir Poutine a déclaré que, sur les quelque 320 000 personnes mobilisées, 80 000 d’entre elles se trouvaient actuellement « dans la zone de l’opération militaire spéciale » – le terme utilisé par la Russie pour désigner sa guerre en Ukraine. Parmi eux, 50 000 sont désormais incorporés dans des unités de combat. « Les autres ne prennent pas encore part aux combats », a ajouté M. Poutine.L’Ukraine a reçu, lundi, de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne destinés à contrer les missiles russes qui pleuvent régulièrement sur les villes et infrastructures du pays.La Maison Blanche a assuré, lundi, que « le soutien des Etats-Unis à l’Ukraine sera[it] infaillible et inébranlable » quel que soit le résultat des élections américaines mardi, qui risquent de faire perdre au président Joe Biden sa majorité dans une, voire les deux chambres du Congrès.La Corée du Nord a nié, lundi, avoir fourni des armes à la Russie, en réponse à des accusations « infondées » de la part des Etats-Unis. « Nous répétons encore une fois que nous n’avons jamais passé de contrat d’armement avec la Russie et que nous n’avons aucune intention de le faire à l’avenir », a écrit l’agence étatique KCNA en citant les autorités de Pyongyang.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Lettre de Moscou. En Russie, le sauvetage en direct de quatre sœurs daghestanaises menacées d’un « crime d’honneur »         Factuel. Des soldats russes dénoncent leur utilisation comme chair à canon         Décryptages. Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée         Tribune. Thierry Burkhard, chef d’état-major des armées : « La force militaire fait un retour brutal sur la scène internationale »         Décryptages. L’inflexible neutralité de la Suisse irrite ses partenaires européens         Les décodeurs. Pourquoi la France et 51 autres pays ont voté contre la résolution de l’ONU condamnant le nazisme         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-08T14:28:01+00:00","coverageEndTime":"2022-11-09T02:28:01+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky exhorte les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 i...","description":"Alors que les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour les \u00e9lections de mi-mandat, le pr\u00e9sident ukrainien craint que les r\u00e9sultats de ce scrutin affectent le soutien de Washington \u00e0 Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le président Zelensky exhorte les Américains à « maintenir une unité inébranlable » jusqu’au « rétablissement de la paix » dans son pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour les \u00e9lections de mi-mandat, le pr\u00e9sident ukrainien craint que les r\u00e9sultats de ce scrutin affectent le soutien de Washington \u00e0 Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4000/3000/1342/1006/3/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-08T14:28:01+00:00"
,"endDate":"2022-11-09T02:28:01+00:00"
                  Une femme devant le mur de la m\u00e9moire des d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine tomb\u00e9s pendant la guerre russo-ukrainienne, dans le centre-ville de Kiev, lundi 7\u00a0novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/d9f52bc_1667925502256-766109.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky exhorte les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 i...","dateModified":"2022-11-08T17:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:21:21+00:00","articleBody":"                     L\u2019ambassadrice des Etats-Unis aux Nations unies, Linda Thomas-Greenfield, est accueillie par un repr\u00e9sentant de la minoterie Kyiv Mlyn \u00e0 Kiev, mardi 8\u00a0novembre 2022. Mme\u00a0Thomas-Greenfield a rassur\u00e9 mardi les agriculteurs ukrainiens en leur disant qu\u2019il \u00e9tait prioritaire pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU de prolonger l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales conclu en temps de guerre, qui permet d\u2019exp\u00e9dier les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019autres produits de base sur les march\u00e9s mondiaux. SERGEI SUPINSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/e45dcf7_1667920846528-768540.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky exhorte les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 i...","dateModified":"2022-11-08T17:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:26:34+00:00","articleBody":"           Des chars de combat fran\u00e7ais Leclerc charg\u00e9s sur un train \u00e0 la base militaire de Mourmelon-le-Grand, dans le nord-est de la France, avant une mission en Roumanie,  le 8 novembre 2022. FRANCOIS NASCIMBENI \/ AFP           L\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise a commenc\u00e9 mardi \u00e0 Mourmelon-le-Grand (Marne) le chargement, sur des trains internationaux, de treize chars Leclerc qui doivent rejoindre la base militaire de Cincu, en Roumanie, dans le cadre de l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Aigle\u00a0\u00bb, pour renforcer la d\u00e9fense du flanc oriental de l\u2019OTAN.          Ce chargement est \u00ab\u00a0le dernier acte d\u2019une op\u00e9ration logistique complexe, qui a consist\u00e9 \u00e0 acheminer par voie routi\u00e8re et par voie ferr\u00e9e un bataillon blind\u00e9 en direction de la Roumanie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le colonel Samuel, responsable de la logistique au sein du poste de commandement Terre-Europe continentale de Lille.          L\u2019objectif est de renforcer la mission, sous commandement fran\u00e7ais, lanc\u00e9e le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 en r\u00e9action aux frappes russes en Ukraine. Les treize chars et \u00ab\u00a0deux engins de d\u00e9pannage de la m\u00eame gamme\u00a0\u00bb \u2013 avoisinant chacun, avec leur porte-engin blind\u00e9, les 100 tonnes \u2013 vont parcourir \u00ab\u00a0un peu plus de 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0une semaine de trajet, par voie ferr\u00e9e, \u00e0 travers cinq pays diff\u00e9rents d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9. \u00ab\u00a0Ce sont des engins de combat puissants, mais (\u2026) positionn\u00e9s dans une posture d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les premiers convois, transportant des v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat d\u2019infanterie (VBCI), \u00e9taient partis le 18\u00a0octobre du camp militaire de Mourmelon-le-Grand, avec le concours du 516e r\u00e9giment du train de Toul (Meurthe-et-Moselle). Au total, \u00ab\u00a0on est en train d\u2019acheminer de l\u2019ordre de 150 v\u00e9hicules de combat, avec tout leur environnement\u00a0\u00bb, soit leurs \u00ab\u00a0armements, munitions et \u00e9quipements\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0montre bien la place de la France au c\u00f4t\u00e9 de ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb dans l\u2019est de l\u2019Europe, a expliqu\u00e9 le colonel Samuel.          Interrog\u00e9 sur les informations du Monde selon lesquelles l\u2019Allemagne aurait refus\u00e9 le transport de ces chars par la route, contraignant la France \u00e0 affr\u00e9ter des trains, le colonel Samuel a r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0d\u2019embl\u00e9e\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e avait \u00ab\u00a0pr\u00e9vu d\u2019utiliser la voie ferr\u00e9e et la voie routi\u00e8re (\u2026) de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter la saturation\u00a0\u00bb, en Roumanie, \u00ab\u00a0des diff\u00e9rentes plates-formes logistiques\u00a0\u00bb. Les chars traversent \u00ab\u00a0cinq pays souverains, avec leur r\u00e9glementation qu\u2019il convient d\u2019appliquer (\u2026). On demande des autorisations de passage de fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, obtenues \u00ab\u00a0sans difficult\u00e9s particuli\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/e9eb6e8_1667920291861-295521.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize chars Leclerc envoy\u00e9s en Roumanie pour renforcer la d\u00e9fense du flanc oriental de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-08T15:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T12:55:39+00:00","articleBody":"     La principale condition \u00e0 une \u00e9ventuelle reprise des n\u00e9gociations avec la Russie est la restauration de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le secr\u00e9taire du conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale ukrainien, Oleksi Danilov.          Il a aussi soulign\u00e9 que l\u2019Ukraine devrait obtenir la \u00ab\u00a0garantie\u00a0\u00bb de disposer d\u2019armements et de syst\u00e8mes modernes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne. \u00ab\u00a0Garantie \u2013 syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, moyens a\u00e9riens, chars et missiles \u00e0 longue port\u00e9e modernes. Strat\u00e9gie \u2013 mesures proactives. Les missiles russes doivent \u00eatre d\u00e9truits avant leur tir depuis l\u2019air, la terre et la mer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 ouvert, lundi 7\u00a0novembre, \u00e0 des discussions avec la Russie, mais \u00e0 la condition qu\u2019il s\u2019agisse de n\u00e9gociations \u00ab\u00a0sinc\u00e8res\u00a0\u00bb permettant de r\u00e9tablir les fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine, d\u2019obtenir une indemnisation pour les attaques men\u00e9es par la Russie et de punir les responsables de crimes de guerre.          Le Washington Post a rapport\u00e9 dimanche que des diplomates am\u00e9ricains incitaient en priv\u00e9 les responsables ukrainiens \u00e0 se montrer dispos\u00e9s \u00e0 n\u00e9gocier avec la Russie afin de ne pas para\u00eetre intransigeants pour continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un soutien international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La restauration de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine est une condition \u00e0 la reprise des n\u00e9goci...","dateModified":"2022-11-08T13:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T12:22:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb jusqu\u2019au \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb en Ukraine, alors que les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour les \u00e9lections de mi-mandat, dont les r\u00e9sultats pourraient affecter le soutien de Washington \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Je vous demande de maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable, comme c\u2019est le cas maintenant, [et ce] jusqu\u2019au jour m\u00eame o\u00f9 nous entendrons tous ces mots importants dont nous avons r\u00eav\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 ce que nous entendions que la paix a finalement \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 lors d\u2019une allocution en visioconf\u00e9rence depuis Kiev, o\u00f9 il recevait la m\u00e9daille de la Libert\u00e9 am\u00e9ricaine.          M.\u00a0Zelensky a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Biden, les deux partis au Congr\u00e8s et chaque citoyen am\u00e9ricain\u00a0\u00bb pour l\u2019important soutien financier, militaire et diplomatique apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe du pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Washington est en effet le principal alli\u00e9 de Kiev, sanctionnant lourdement Moscou et une grande partie de l\u2019\u00e9conomie russe, livrant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, entre autres armements, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie Himars de pr\u00e9cision, et fournissant du renseignement crucial sur le terrain. A la mi-mai, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain avait notamment d\u00e9bloqu\u00e9 40\u00a0milliards de dollars pour soutenir l\u2019effort de guerre ukrainien.          Mardi, Volodymyr Zelensky s\u2019est \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0honor\u00e9\u00a0\u00bb de recevoir la m\u00e9daille de la Libert\u00e9 de Philadelphie, mais a voulu d\u00e9dier ce prix \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les femmes et hommes d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0montrent \u00e0 la plus grande autocratie du monde que seule la d\u00e9faite est ce qu\u2019elle peut gagner en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a cit\u00e9 notamment \u00ab\u00a0les soldats h\u00e9ro\u00efques\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les b\u00e9n\u00e9voles\u00a0\u00bb et autres \u00ab\u00a0employ\u00e9s du secteur de l\u2019\u00e9nergie qui restaurent l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux habitants apr\u00e8s que des missiles russes et des drones iraniens ont frapp\u00e9 des centrales \u00e9lectriques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien appelle les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-08T12:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T10:11:47+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie apr\u00e8s deux jours de coupure dans la ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a affirm\u00e9 mardi un responsable des autorit\u00e9s d\u2019occupation, Kirill Stremooussov. \u00ab\u00a0Il y a de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, malgr\u00e9 des actes de sabotage et des attentats\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 sur Telegram, sans donner plus de pr\u00e9cisions.          Cette ville ukrainienne, aux mains des forces de Moscou depuis la fin de f\u00e9vrier, a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dimanche apr\u00e8s deux frappes, dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement. Celles-ci ont \u00e9galement endommag\u00e9 le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, occup\u00e9 par les forces russes, qui alimente la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, dans une r\u00e9gion o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent une offensive depuis plusieurs semaines.          Par ailleurs, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont annonc\u00e9 mardi l\u2019arrestation de neuf membres d\u2019un \u00ab\u00a0groupe de renseignement et de sabotage\u00a0\u00bb des forces ukrainiennes. Dans un communiqu\u00e9, le FSB accuse ces Ukrainiens d\u2019avoir planifi\u00e9 des attentats contre de hauts responsables de l\u2019administration d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson. Des explosifs, des grenades, des munitions et une voiture pi\u00e9g\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 saisis au moment de leur arrestation, et une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0acte de terrorisme international\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 ouverte, selon la m\u00eame source.          Kherson est la principale ville ukrainienne prise par les forces russes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine. Les forces ukrainiennes y m\u00e8nent depuis de longues semaines une contre-offensive, reprenant du terrain au nord de la ville. Au cours des derniers mois, plusieurs attaques, certaines mortelles, ont vis\u00e9 des responsables de l\u2019occupation russe. Moscou a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb de dizaines de milliers de civils de la r\u00e9gion, un d\u00e9placement de population qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb par Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Kherson, selon les autorit\u00e9s locales d\u2019occupation","dateModified":"2022-11-08T10:37:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T09:12:07+00:00","articleBody":"    Bonjour quelle est la position officielle du parti r\u00e9publicain aux \u00c9tats-unis concernant le soutien actuel \u00e0 l'Ukraine  ? Merci.     Dacron          Bonjour,          Le Parti r\u00e9publicain a plus d\u2019une fois menac\u00e9 de remettre en cause l\u2019aide financi\u00e8re et militaire apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019il prenait le contr\u00f4le du Congr\u00e8s, ce qui inqui\u00e8te les Europ\u00e9ens. A la mi-octobre notamment, le chef des r\u00e9publicains \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, Kevin McCarthy, a pr\u00e9venu que son parti pourrait r\u00e9duire s\u00e9rieusement l\u2019aide fournie par Washington \u00e0 Kiev s\u2019il remporte la majorit\u00e9 des si\u00e8ges de la chambre basse aux \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi-mandat, en novembre.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on va se retrouver en r\u00e9cession et on ne va pas faire de ch\u00e8que en blanc \u00e0 l\u2019Ukraine. Ce n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0McCarthy au site d\u2019informations politiques\u00a0Punchbowl News. Il avait pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il esp\u00e9rait que les \u00e9lecteurs puniraient les d\u00e9mocrates en novembre pour avoir n\u00e9glig\u00e9 les priorit\u00e9s nationales am\u00e9ricaines, comme l\u2019immigration. \u00ab\u00a0[Soutenir] l\u2019Ukraine, c\u2019est important, mais en m\u00eame temps cela ne peut pas \u00eatre la seule chose qu\u2019ils [les d\u00e9mocrates] fassent, et cela ne peut pas [signifier que l\u2019on donne] un ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb, avait-il insist\u00e9.          \u00ab\u00a0Ils disent que s\u2019ils gagnent ils ne continueront probablement pas \u00e0 financer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, avait ripost\u00e9 Joe Biden. \u00ab\u00a0Ces gens ne comprennent pas. Cela va au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine. C\u2019est l\u2019Europe de l\u2019Est. C\u2019est l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, avait poursuivi le dirigeant d\u00e9mocrate, ajoutant que les r\u00e9publicains n\u2019avaient \u00ab\u00a0aucune compr\u00e9hension de la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb. La Maison Blanche a aussi assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine sera[it]\u00a0infaillible et in\u00e9branlable\u00a0\u00bb quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky exhorte les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 i...","dateModified":"2022-11-08T09:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T08:51:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a commenc\u00e9 \u00e0 construire des structures d\u00e9fensives autour de la ville occup\u00e9e de Marioupol, dans le sud du pays, selon les services de renseignement britanniques. Deux usines produisent actuellement des structures antichars en b\u00e9ton, des \u00ab\u00a0dents de dragon\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Ces \u00ab\u00a0dents de dragon\u00a0\u00bb ont vraisemblablement \u00e9t\u00e9 install\u00e9es entre Marioupol et le village de Nikolske, ainsi qu\u2019entre le nord de Marioupol et le village de Stary Krym \u2013 Marioupol occup\u00e9e par les Russes formant une bande de terre strat\u00e9gique reliant la Russie \u00e0 la Crim\u00e9e. De telles structures ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es vers les territoires occup\u00e9s de Zaporijia et Kherson.          La construction de ces installations sugg\u00e8re que la Russie tente de pr\u00e9parer sa d\u00e9fense assez loin derri\u00e8re la ligne de front actuelle, esp\u00e9rant ainsi d\u00e9jouer toute contre-offensive rapide des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes construisent des structures d\u00e9fensives autour de Marioupol et dans les zones occup\u00e9es, selon le...","dateModified":"2022-11-08T10:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T06:00:01+00:00","articleBody":"     Deux revers sanglants subis par les forces russes au d\u00e9but de novembre en Ukraine ont provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions en Russie.          Une lettre de soldats fra\u00eechement mobilis\u00e9s et de professionnels, relay\u00e9e par d\u2019influents blogueurs pro-Kremlin, fustige un haut commandement pr\u00eat \u00e0 tout pour progresser dans le Donbass. Des t\u00e9moignages ont \u00e9t\u00e9\u00a0publi\u00e9s par des blogueurs militaires russes, selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes\u00a0dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Des informations d\u00e9menties par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lundi soir. Ce d\u00e9menti \u2013 une raret\u00e9 dans la communication du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe \u2013 semble montrer que la publication de ces t\u00e9moignages touche une corde sensible.             Lire aussi :     Les premiers t\u00e9moignages de soldats russes mobilis\u00e9s \u00e9mergent\u00a0: \u00ab\u00a0On nous a balanc\u00e9s en premi\u00e8re ligne. Nous n\u2019avions aucun soutien\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soldats russes d\u00e9noncent leur utilisation comme chair \u00e0 canon","dateModified":"2022-11-08T12:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T05:58:29+00:00","articleBody":"      Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9menti, lundi soir, les t\u00e9moignages\u00a0publi\u00e9s hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain Ned Price doute que Moscou soit dispos\u00e9 \u00e0 entamer un processus de paix. Il a estim\u00e9 que, si c\u2019\u00e9tait le cas, la\u00a0Russie cesserait de frapper l\u2019Ukraine et d\u2019y tuer des civils. Le Kremlin \u00ab\u00a0continue d\u2019intensifier cette guerre, plut\u00f4t que d\u2019offrir une sorte de signal r\u00e9el indiquant qu\u2019il est pr\u00eat ou ouvert aux n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi soir.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait usage d\u2019un m\u00e9canisme sp\u00e9cial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contr\u00f4le de cinq soci\u00e9t\u00e9s d\u2019importance strat\u00e9gique \u2013 notamment un producteur de p\u00e9trole, un fabricant de moteurs \u2013, a fait savoir, lundi, le ministre de la d\u00e9fense, avec pour objectif de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux besoins des forces arm\u00e9es et de l\u2019ensemble du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Les travaux pour stabiliser et augmenter l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l\u2019op\u00e9rateur de r\u00e9seau Ukrenergo, \u00ab\u00a0s\u2019il n\u2019y a plus de frappes de missiles\u00a0\u00bb. Ces deux zones font les frais d\u2019attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.          Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que, sur les quelque 320\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es, 80\u00a0000\u00a0d\u2019entre elles se trouvaient actuellement \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013 le terme utilis\u00e9 par la Russie pour d\u00e9signer sa guerre en Ukraine. Parmi eux, 50\u00a0000 sont d\u00e9sormais incorpor\u00e9s dans des unit\u00e9s de combat. \u00ab\u00a0Les autres ne prennent pas encore part aux combats\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine.          L\u2019Ukraine a re\u00e7u, lundi, de nouveaux syst\u00e8mes occidentaux de d\u00e9fense antia\u00e9rienne destin\u00e9s \u00e0 contrer les missiles russes qui pleuvent r\u00e9guli\u00e8rement sur les villes et infrastructures du pays.          La Maison Blanche a assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine sera[it] infaillible et in\u00e9branlable\u00a0\u00bb quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines mardi, qui risquent de faire perdre au pr\u00e9sident Joe Biden sa majorit\u00e9 dans une, voire les deux chambres du Congr\u00e8s.          La Cor\u00e9e du Nord a ni\u00e9, lundi, avoir fourni des armes \u00e0 la Russie, en r\u00e9ponse \u00e0 des accusations \u00ab\u00a0infond\u00e9es\u00a0\u00bb de la part des Etats-Unis. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons encore une fois que nous n\u2019avons jamais pass\u00e9 de contrat d\u2019armement avec la Russie et que nous n\u2019avons aucune intention de le faire \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019agence \u00e9tatique KCNA en citant les autorit\u00e9s de Pyongyang.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 8\u00a0novembre, au 258\u1d49 jour","dateModified":"2022-11-08T09:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T05:58:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-08T06:09:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4000/3000/1342/1006/3/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/08/19-5">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’épouse de l’ancien ministre de la justice est accusée d’avoir bénéficié d’un emploi fictif au Sénat. Le procès de son mari, poursuivi pour « détournements de fonds publics » et « prise illégale d’intérêts », s’est ouvert le 31 octobre au tribunal correctionnel de Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Justice             Procès de Michel Mercier : Joëlle Mercier, « guide » lyonnaise et salariée de son mari sénateur      L’épouse de l’ancien ministre de la justice est accusée d’avoir bénéficié d’un emploi fictif au Sénat. Le procès de son mari, poursuivi pour « détournements de fonds publics » et « prise illégale d’intérêts », s’est ouvert le 31 octobre au tribunal correctionnel de Paris.          Par Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Joëlle Mercier est peut-être passée à côté de sa vocation. L’épouse de l’ancien ministre de la justice, Michel Mercier, organisait d’aimables déplacements à caractère culturel pour les femmes de notables lyonnais, deux ou trois fois par an pendant seize ans, afin de visiter une exposition, un musée, goûter les crus du Beaujolais ou bien encore passer une agréable journée au bord d’un lac : 45 « événements », dont ont bénéficié au moins 783 invitées, aux frais du conseil général du Rhône dont Michel Mercier était président de 1990 à 2013. Ces dames ont aussi appris la délicate cuisson du homard et, pour les plus motivées, reçu des cours d’escrime.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ancien ministre de la justice Michel Mercier jugé pour détournements de fonds publics                 Mme Mercier, en parfaite cicérone, s’occupait de tout, bien qu’elle n’ait été ni élue ni employée du département : elle choisissait les invitées, épouses de conseillers généraux, d’avocats, de magistrats, de préfets ou de consuls ; des femmes, en tout cas, qui comptaient à Lyon, « pour promouvoir l’action du conseil général » et « créer un climat de sympathie ». A leur tour, ces « influenceuses » « rencontraient des gens, parce qu’elles participaient à des associations, comme le Rotary », explique l’épouse du sénateur, à la barre du tribunal judiciaire de Paris, où le procès de son mari a commencé le 31 octobre.          Elle trouvait les idées – « exposition “Fascination de l’Antique” au musée gallo-romain », visite « du jardin de roses anciennes et botaniques » –, le service du protocole du département envoyait les invitations – « Joëlle Mercier a le plaisir de vous convier… » –, réservait les autocars et les restaurants. Et payait la facture. N’oubliez pas le guide : l’épouse du président du conseil général a touché du Sénat 84 525 euros de 2005 à 2009 (auparavant, de 1999 à 2005, il y a prescription), et a un peu de mal à démêler ses missions lyonnaises et nationales : « le rôle du Sénat, c’est le développement du territoire, et donc la mise en valeur des départements. Je faisais cela en tant qu’épouse du président, mais aussi en tant qu’assistante parlementaire du Sénat », se défend-elle devant le tribunal.          « Une sorte de bénévolat »          Presque personne au département ne savait qu’elle était attachée parlementaire, même pas le dernier directeur général des services. Michel Mercier ne s’était pas étendu sur la question. « Pourquoi n’avoir pas dit qu’elle était votre assistante au Sénat ? », lui a demandé, jeudi 3 novembre, le Parquet national financier. « Je l’ai dit à tous ceux qui devaient le savoir », a grogné l’ancien ministre de Nicolas Sarkozy, qui aime à citer saint Vincent de Paul, « le bien ne fait pas de bruit, le bruit ne fait pas de bien ».        Il vous reste 47.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/08/proces-de-michel-mercier-joelle-mercier-guide-lyonnaise-et-salariee-de-son-mari-senateur_6148938_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s de Michel Mercier\u00a0: Jo\u00eblle Mercier, \u00ab\u00a0guide\u00a0\u00bb lyonnaise et salari\u00e9e de son mari s\u00e9nateur","dateCreated":"2022-11-08T09:58:21+01:00","datePublished":"2022-11-08T09:58:21+01:00","dateModified":"2022-11-08T17:44:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["S\u00e9nat","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"L\u2019\u00e9pouse de l\u2019ancien ministre de la justice est accus\u00e9e d\u2019avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un emploi fictif au S\u00e9nat. Le proc\u00e8s de son mari, poursuivi pour \u00ab\u00a0d\u00e9tournements de fonds publics\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, s\u2019est ouvert le 31\u00a0octobre au tribunal correctionnel de Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/412/0/4578/2289/1342/671/60/0/553bddf_1667463771100-249925.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-6">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Il y a cinquante ans, le procès de Bobigny ouvrait la voie à la dépénalisation de l’avortement en France. L’avocate Gisèle Halimi y obtint la clémence pour des femmes mises en cause grâce à l’engagement de ce professeur de médecine. Un acte de courage qui allait contre ses convictions catholiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                             LOUIS MONIER                        Société       Droit à l'avortement         Avortement : Paul Milliez, le témoin courageux qui a bouleversé le procès de Bobigny en 1972   Par Annick Cojean   Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 18h43     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitIl y a cinquante ans, le procès de Bobigny ouvrait la voie à la dépénalisation de l’avortement en France. L’avocate Gisèle Halimi y obtint la clémence pour des femmes mises en cause grâce à l’engagement de ce professeur de médecine. Un acte de courage qui allait contre ses convictions catholiques.                   Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde »             C’est l’un des héros méconnus du procès de Bobigny. L’un de ses « grands témoins » dont la déposition, le 8 novembre 1972, a eu un impact considérable et fait – peut-être – basculer l’opinion du tribunal vers un jugement historique de clémence à l’égard de quatre femmes mises en cause dans un avortement. « Un humaniste d’exception », dira l’avocate Gisèle Halimi, qui savait ce qu’il en avait coûté à ce professeur de médecine, catholique fervent, profondément hostile à l’avortement, de venir témoigner dans ce procès destiné à torpiller la loi de 1920 interdisant l’interruption de grossesse. « Un chevalier, se souvient Bernard Kouchner, impérial et fraternel, sincère et terriblement humain. Il savait qu’il paierait très cher son engagement à Bobigny. Mais comme toujours, il a choisi le courage. Et nous autres, jeunes médecins, nous lui vouions une admiration sans bornes. » Robert Badinter en garde lui aussi un souvenir vibrant : « Milliez ! dit-il. Cet homme sans peur, toujours au service des justes causes ! C’était un chrétien de gauche qui savait combien l’humanité est à la fois souffrante et souffrance. Je le ressens comme frère d’esprit. »          C’est le professeur Jacques Monod qui avait conseillé à Me Halimi de contacter Paul Milliez. Révolté par l’histoire de Marie-Claire Chevalier, violée à 16 ans et dénoncée par son violeur à la police pour s’être fait avorter, le Prix Nobel de physiologie et de médecine avait en effet décidé de soutenir l’avocate dans sa volonté d’entreprendre, à partir de cette affaire, « le grand procès de l’avortement ». Un procès qui n’aurait pas comme seul but de défendre les inculpées (la jeune fille, sa mère et trois « complices » de l’avortement), mais viserait à secouer la société tout entière, provoquer des débats, ébranler les consciences, briser le tabou de l’avortement et dénoncer la législation en vigueur. Un procès qui obligerait les pouvoirs publics à regarder en face un phénomène qui concernait chaque année près d’un million de Françaises et faisait de nombreuses victimes. Un procès qui pointerait l’hypocrisie d’un système dans lequel les plus riches s’en sortaient sans problème, au prix de voyages à l’étranger ou de séjours en clinique privée, tandis que les plus pauvres, soumises aux « faiseuses d’anges », risquaient leur vie et affrontaient les tourments de la justice. Bref, il fallait un procès politique. Le mot ne faisait pas peur à Gisèle Halimi. Le droit était son instrument, l’insoumission sa marque de fabrique, et son métier d’avocate un levier pour changer le monde.        Il vous reste 88.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/08/avortement-la-courageuse-conversion-du-docteur-paul-milliez-au-proces-de-bobigny-en-1972_6148901_3224.html"},"headline":"Avortement\u00a0: Paul Milliez, le t\u00e9moin courageux qui a boulevers\u00e9 le proc\u00e8s de Bobigny en 1972","dateCreated":"2022-11-08T05:45:08+01:00","datePublished":"2022-11-08T05:45:08+01:00","dateModified":"2022-11-08T18:43:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","M\u00e9decine","Enqu\u00eate","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Il y a cinquante ans, le proc\u00e8s de Bobigny ouvrait la voie \u00e0 la d\u00e9p\u00e9nalisation de l\u2019avortement en France. L\u2019avocate Gis\u00e8le Halimi y obtint la cl\u00e9mence pour des femmes mises en cause gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019engagement de ce professeur de m\u00e9decine. Un acte de courage qui allait contre ses convictions catholiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Annick Cojean"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/618/0/2474/1237/1342/671/60/0/367394f_1667929308480-capture-da-a-cran-2022-11-08-a-18-39-22.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-7">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La collectivité a dû couper ses réseaux, après un piratage affectant une grande partie de ses services depuis dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Cybercriminalité             Les services informatiques du département de Seine-et-Marne paralysés par une cyberattaque d’envergure      La collectivité a dû couper ses réseaux, après un piratage affectant une grande partie de ses services depuis dimanche.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h48, mis à jour à 16h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un mois après le département de Seine-Maritime, celui de la Seine-et-Marne est à son tour visé par une cyberattaque « de grande ampleur » paralysant ses services informatiques depuis dimanche, a annoncé la collectivité mardi 8 novembre. « Depuis ce dimanche 6 novembre, le département de Seine-et-Marne subit une attaque informatique d’envergure. Les services numériques ne sont plus opérationnels », a déclaré le département dans un communiqué publié sur Twitter.            ⚠️ [#Communiquédepresse] Le @Departement77 est actuellement victime d’une #cyberattaque de grande ampleur. Par mesu… https://t.co/1fjl0JtHF8— Departement77 (@Seine-et-Marne)              « Une première phase d’identification des systèmes corrompus est actuellement en cours pour évaluer les préjudices, limiter les conséquences de cette attaque et rétablir nos capacités d’agir. La collectivité a été contrainte de couper ses réseaux afin de protéger les données et isoler son système informatif », ajoute le communiqué.                 Aucune rançon n’a été demandée pour l’heure, a précisé le département sollicité par l’Agence France-Presse, en précisant avoir déposé plainte à Melun.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Cybercriminalité : la quête de la « faille »                   Les 14 maisons départementales des solidarités affectées            Les quatorze maisons départementales des solidarités et les 5 000 agents territoriaux sont affectés. Les équipes estiment un retour complet à la normale d’ici six semaines. « L’objectif du président [Jean-François Parigi] est que les Seine-et-Marnais et surtout ceux en difficulté accompagnés au quotidien par les services du département soient le moins touchés par cette cyberattaque », a ajouté le département.            Le conseil départemental est notamment chargé du versement de l’allocation aux adultes handicapés, du revenu de solidarité active et de l’allocation personnalisée d’autonomie. Les administrés et les partenaires sont appelés à joindre leurs interlocuteurs habituels sur leur téléphone portable, les courriels et les téléphones fixes étant inaccessibles.                Le département s’ajoute à la liste des entités locales touchées ces dernières semaines par des attaques informatiques, après l’hôpital de Corbeil-Essonnes en août, la ville de Caen fin septembre et le département de Seine-Maritime en octobre. En Essonne, une rançon de 10 millions de dollars, ramenée ensuite à 1 ou 2 millions de dollars, selon les sources, avait été demandée au centre hospitalier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après une cyberattaque d’ampleur et deux mois de paralysie, l’hôpital de Corbeil-Essonnes se relève à peine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/08/les-services-informatiques-du-departement-de-seine-et-marne-paralyses-par-une-cyberattaque-d-envergure_6149016_4408996.html"},"headline":"Les services informatiques du d\u00e9partement de Seine-et-Marne paralys\u00e9s par une cyberattaque d\u2019envergure","dateCreated":"2022-11-08T16:48:21+01:00","datePublished":"2022-11-08T16:48:21+01:00","dateModified":"2022-11-08T16:48:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Vie en ligne","Cybercriminalit\u00e9","Pixels"],"description":"La collectivit\u00e9 a d\u00fb couper ses r\u00e9seaux, apr\u00e8s un piratage affectant une grande partie de ses services depuis dimanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/17/92/0/1078/539/1342/671/60/0/c7a51c8_689545538-tchat-mediaappel.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-8">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le navire humanitaire n’a pas été autorisé par l’Italie à débarquer les quelque 230 migrants rescapés, bloqués à son bord depuis plus de quinze jours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             SOS Méditerranée demande à la France d’assigner un port sûr à l’« Ocean Viking »      Le navire humanitaire n’a pas été autorisé par l’Italie à débarquer les quelque 230 migrants rescapés, bloqués à son bord depuis plus de quinze jours.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Face au silence de l’Italie », SOS Méditerranée a demandé mardi 8 novembre à la France de lui assigner un port sûr pour le débarquement de 234 migrants rescapés bloqués à bord du navire Ocean Viking depuis dix-huit jours, a annoncé l’ONG dans un communiqué. Le navire humanitaire, qui naviguait encore mardi matin au large du port sicilien de Syracuse selon un photographe à bord, « est en train de faire route vers la France par l’ouest de la Sicile », a indiqué la directrice de SOS Méditerranée, Sophie Beau.            L’Ocean Viking est le dernier bateau de migrants, qui tentent de rejoindre l’Europe en traversant la Méditerranée à partir de la Libye, à ne pas avoir eu d’autorisation à entrer dans un port italien.            « On est dans une impasse totale », a expliqué Sophie Beau, dénonçant aussi « des cas de graves violations du droit maritime » venant de l’Italie, qui refuse certains migrants, « mettant en danger certaines personnes qui se jettent à l’eau ». Mardi, « la situation à bord de l’Ocean Viking a atteint un seuil critique », selon Sophie Beau, redoutant même « des risques de pertes de vies humaines ».                             Lire aussi :  En Sicile, des migrants empêchés de débarquer se jettent à l’eau                   Le voyage pour arriver en France sera de deux jours minimum, a-t-elle rappelé, répétant que l’ONG souhaite « la mise en place d’un mécanisme pérenne entre Etats membres de l’Union européenne pour donner un cadre clair aux rescapés de Méditerranée ».                              Lire aussi   Qui est vraiment Sophie Beau, cofondatrice de SOS Méditerranée ?                   « La frustration monte à bord »            Après des semaines en mer, le navire battant pavillon allemand Humanity 1, de l’ONG SOS Humanity, a été autorisé à accoster dimanche 6 novembre en Sicile, à Catane, pour débarquer cent quarante-quatre personnes, essentiellement des femmes et des mineurs. A son bord demeurent toutefois trente-cinq hommes dont l’Italie ne veut pas et qui observent depuis deux jours une grève de la faim selon l’ONG.            Die 35 an Bord der #Humanity1 verbliebenen Geretteten haben mitgeteilt, dass sich die Mehrheit von ihnen seit rund… https://t.co/F8vF7bwR8g— soshumanity_de (@SOS Humanity)                               Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : Rome assigne un port sûr au navire « Humanity 1 », deux autres navires restent au large des côtes italiennes                   Le Geo Barents, navire de Médecins sans frontières (MSF) battant pavillon norvégien, a lui aussi accosté dimanche soir à Catane et les autorités italiennes ont autorisé 357 personnes à débarquer, dont des enfants, tout en refusant l’entrée à 215 autres. L’ONG a dénoncé lundi cette situation sur Twitter, pointant que « la frustration monte à bord ».            ⚫️ While the Italian authorities turn a blind eye to the fate of people, frustration is raising aboard #GeoBarents.… https://t.co/16O6JqX0wn— MSF_Sea (@MSF Sea)              Dans le passé, en juin 2018, l’Aquarius, le précédent navire affrété par SOS Méditerranée, avait déjà été au cœur d’une crise diplomatique, après avoir récupéré 630 migrants au large de la Libye, débarqués en Espagne après le refus de l’Italie et de Malte de les accepter.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/sos-mediterranee-demande-a-la-france-d-assigner-un-port-sur-a-l-ocean-viking_6149034_3210.html"},"headline":"SOS M\u00e9diterran\u00e9e demande \u00e0 la France d\u2019assigner un port s\u00fbr \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T18:35:00+01:00","datePublished":"2022-11-08T18:35:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par l\u2019Italie \u00e0 d\u00e9barquer les quelque 230\u00a0migrants rescap\u00e9s, bloqu\u00e9s \u00e0 son bord depuis plus de quinze jours.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/550/0/6000/3000/1342/671/60/0/ad8a701_5670539-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-9">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Emmanuelle Bayamack-Tam a remporté le prix Médicis pour « La Treizième Heure », où il est question d’une communauté ­féministe, queer et animaliste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Culture       Livres             Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam      Emmanuelle Bayamack-Tam a remporté le prix Médicis pour « La Treizième Heure », où il est question d’une communauté ­féministe, queer et animaliste.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h14, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuelle Bayamack-Tam, entourée des membres du jury Médicis, s’adresse à la presse, à Paris, le 8 novembre  2022.  BERTRAND GUAY  / AFP                 Le prix Médicis du roman français, avant-dernier des grands prix littéraires d’automne, a été attribué mardi 8 novembre à Emmanuelle Bayamack-Tam pour La Treizième Heure, paru aux éditions POL. « Je suis ravie. J’ai l’impression de m’inscrire dans une lignée », s’est-elle félicitée lors d’une conférence de presse, citant d’anciens lauréats comme Georges Perec, Mathieu Lindon ou Marie Darrieussecq.            « C’est un roman certes, mais aussi un hommage à la poésie (…) Je ne peux que redire ma fierté d’avoir ce très beau prix », s’est réjouie la professeure de français âgée de 56 ans. La Treizième heure raconte l’histoire de Farah, une adolescente qui vit en communauté dans une église millénariste féministe, queer et animaliste, où l’on récite Nerval ou Rimbaud.                 Les sept autres finalistes étaient Diaty Diallo pour Deux secondes d’air qui brûle (Seuil), Virginie Despentes pour Cher connard (Grasset), Claudie Hunzinger pour Un chien à ma table (Grasset), Victor Jestin pour L’Homme qui danse (Flammarion), Olivia Rosenthal pour Un singe à ma fenêtre (Verticales), Monica Sabolo pour La Vie clandestine (Gallimard) et Anne Serre pour Notre si chère vieille dame (Mercure de France).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                   Le prix Interallié, dernière récompense littéraire d’automne            Le prix Médicis du roman étranger est allé à Andreï Kourkov pour Les Abeilles grises (éditions Liana Levi), roman sur l’absurdité du conflit déclenché par des séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine en 2014. « Le fait qu’un livre qui raconte la situation en Ukraine ait été récompensé, cela signifie qu’il y aura plus de lecteurs pour ce livre », a déclaré l’auteur ukrainien de langue russe. « L’Ukraine reste un thème très important pour le monde (…) C’est une histoire humaine, sur les gens qui habitent dans la guerre. Ce n’est pas sur les combattants, mais je pense que le livre explique beaucoup sur la situation d’aujourd’hui en Ukraine », a poursuivi l’auteur, convaincu que « plus de gens vont s’intéresser à ce qui s’[y] passe ».            Le prix Médicis de l’essai a été remis à Georges Didi-Huberman pour Le Témoin jusqu’au bout (Les Editions de Minuit). « Ce petit livre qui a été élu – je vous en remercie tellement –, c’est un petit volume sur un cas qui le méritait », a expliqué le philosophe. Il consacre cet ouvrage à Victor Klemperer, « un grand philologue qui a choisi de rester à Dresde » sous le nazisme pour étudier les mutations de la langue allemande dans un régime totalitaire.                Après le Médicis, le prix Interallié marquera la fin de la saison des prix littéraires, mercredi. Le Goncourt a été attribué jeudi à Brigitte Giraud pour Vivre vite (Flammarion) et le Femina mardi à Claudie Hunzinger pour Un chien à ma table, également sélectionné par le jury Médicis. En 2021, le prix Médicis avait été décerné à Christine Angot pour Le Voyage dans l’Est (Flammarion).                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/08/le-prix-medicis-decerne-a-emmanuelle-bayamack-tam_6148977_3246.html"},"headline":"Le prix M\u00e9dicis d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Emmanuelle Bayamack-Tam","dateCreated":"2022-11-08T13:14:08+01:00","datePublished":"2022-11-08T13:14:08+01:00","dateModified":"2022-11-08T16:23:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Livres","Culture"],"description":"Emmanuelle Bayamack-Tam a remport\u00e9 le prix M\u00e9dicis pour \u00ab\u00a0La Treizi\u00e8me Heure\u00a0\u00bb, o\u00f9 il est question d\u2019une communaut\u00e9 \u00adf\u00e9ministe, queer et animaliste.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/532/0/6400/3200/1342/671/60/0/52c608d_1667912117521-295655.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-10">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’ancienne ministre de la culture, dont la nomination sera officialisée dans les prochains jours, prend la suite d’Irène Basilis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Paris             Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris      L’ancienne ministre de la culture, dont la nomination sera officialisée dans les prochains jours, prend la suite d’Irène Basilis.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 15h35, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Aurelie Filippetti, à Strasbourg, le 11 mai 2021.  FREDERICK FLORIN/AFP               L’ex-membre du Parti socialiste (PS) Aurélie Filippetti suit les traces du chiraquien Jean-Jacques Aillagon, mais en sens inverse : elle abandonnera prochainement sa carte de visite d’ancienne ministre de la culture pour occuper la direction des affaires culturelles de la Ville de Paris. A ce poste éminent, auquel elle succède à Irène Basilis, la romancière aura la responsabilité de quelque 2 800 agents municipaux, en partie épuisés par le Covid-19. En février, le personnel du Centquatre s’était ainsi mis en grève pour protester contre les bas salaires et le surrégime. Cette direction chapeaute tous les conservatoires de musique, qui craquent sous les demandes, les musées parisiens, le Théâtre du Châtelet, la Gaité-Lyrique et veille au dynamisme des innombrables associations culturelles encore subventionnées par la Ville.          Le choix d’Aurélie Filippetti est évidemment politique, à l’heure où Anne Hidalgo travaille à reconquérir son autorité au sein de la majorité municipale avant le vote du futur budget, en décembre. Mais pas dans le sens politicien, assure l’entourage de la maire. « Le vrai défi de ces établissements culturels c’est de se réinventer, de revenir au cœur de la vie des gens, explique-t-on au cabinet d’Anne Hidalgo. Il faut pour cela des personnalités inventives capables de donner une impulsion.  »          Cinq autres candidats          En quittant la rue de Valois en 2014, Aurélie Filippetti n’avait pourtant pas été créditée d’un bilan flatteur. Alors que sa nomination, au tout début du mandat de François Hollande, avait été saluée par les milieux culturels, lassés par Nicolas Sarkozy, le climat s’est rapidement détérioré. Cette fille de mineur lorrain, féministe convaincue qui avait enseigné la littérature avant de démarrer une carrière politique, a dû justifier un coup de rabot sans précédent pour la culture : – 4 % en 2013, – 2 % en 2014. La trahison par François Hollande de la promesse de sanctuarisation du budget, parmi d’autres couleuvres, brise l’idylle entre les cercles de la culture, à jamais nostalgiques de Jack Lang, et la gauche de gouvernement. Aurélie Filippetti réussira toutefois à sauver le fonds de soutien pour le cinéma français et à ramener le taux de la TVA sur le livre à 5 %, tout en défendant l’exception culturelle à Bruxelles.                           Lire :  Aurélie Filippetti ne veut plus « avaler d'autres couleuvres »                 Avec son come-back à Paris, obtenu face à cinq autres candidats, la Normalienne trouve l’occasion d’un rebond. Après sa défaite en 2017 aux élections législatives en Moselle, elle avait été exclue du PS pour avoir soutenu une liste dissidente aux élections sénatoriales, puis avait fait ses adieux à la politique active. Depuis, elle a enchaîné les costumes : polémiste dans l’émission « On refait le monde », sur RTL, enseignante à l’institut d’études politiques de Paris où elle dispense encore des cours de politique culturelle, d’humanités politiques et de littérature. Depuis 2020, elle dirigeait la villa Finaly, à Florence, gérée par la chancellerie des universités.        Il vous reste 9.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/08/aurelie-filippetti-nommee-directrice-des-affaires-culturelles-de-la-ville-de-paris_6149009_3246.html"},"headline":"Aur\u00e9lie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris","dateCreated":"2022-11-08T15:35:11+01:00","datePublished":"2022-11-08T15:35:11+01:00","dateModified":"2022-11-08T17:01:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Paris"],"keywords":["Politique","Paris","Culture"],"description":"L\u2019ancienne ministre de la culture, dont la nomination sera officialis\u00e9e dans les prochains jours, prend la suite d\u2019Ir\u00e8ne Basilis.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/344/0/5568/2784/1342/671/60/0/6dfce52_1667916682179-000-99q92a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-11">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Chaque minute, un enfant somalien est admis à l’hôpital pour malnutrition. Aucune organisation humanitaire n’intervient dans les secteurs contrôlés par les djihadistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Somalie             La Somalie terrassée par la sécheresse et la faim      Chaque minute, un enfant somalien est admis à l’hôpital pour malnutrition. Aucune organisation humanitaire n’intervient dans les secteurs contrôlés par les djihadistes.          Par Noé Hochet-Bodin(Baidoa, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 14h11    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant le camp de déplacés de Nasiib Wanang, qui abrite 250 foyers en bordure de Baidoa, le 3 novembre 2022.  NOÉ HOCHET-BODIN POUR « LE MONDE »                 Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » à partir de ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.            Il y a trois mois, Gumuru Maale a parcouru à pied une centaine de kilomètres pour rejoindre, de son village, l’un des nombreux camps de réfugiés qui entoure Baidoa, dans le sud de la Somalie. Mère de huit enfants, elle a laissé derrière elle l’un de ses fils, Isaack, chargé de surveiller les quelques dromadaires restants d’un troupeau décimé par la sécheresse. Forcé de partir à son tour, le garçon de 8 ans a pris la route seul, s’abreuvant d’eau souillée sur le chemin. Arrivé à bout de forces au campement, l’enfant est mort un jour plus tard d’un coup de chaleur.          Enveloppée dans un large hidjab jaune, sa mère, 36 ans, a tout perdu, ou presque : son petit champ de sorgho des environs de Buur Hakaba, devenu infertile après quatre saisons des pluies ratées ; ses maigres économies sacrifiées à la zakat, l’impôt prélevé de force par Harakat Al-Chabab Al-Moudjahidin, le groupe terroriste somalien affilié à Al-Qaida, qui l’asphyxiait financièrement.          Après deux années sans pluie, ils sont des centaines de milliers comme elles, fermiers et nomades, à avoir dû tout abandonner. Baidoa, à 250 kilomètres à l’ouest de Mogadiscio, est l’épicentre de cette crise. La ville de 800 000 habitants a vu sa population doubler. Ses faubourgs sont désormais ceinturés par une large couronne de camps dans lesquels sont installés des milliers de tentes aux couleurs des organisations humanitaires internationales.                         Dans le camp de déplacés de Nasiib Wanang, qui abrite 250 foyers en bordure de Baidoa, en Somalie, le 3 novembre 2022.  NOÉ HOCHET-BODIN POUR « LE MONDE »               1,2 million de déplacés          L’urgence est absolue, préviennent les Nations unies : chaque minute, un enfant somalien est admis à l’hôpital pour malnutrition. Selon l’indice des prix à la consommation (IPC), « les communautés nomades et les déplacés au sein du district de Baidoa devraient subir la famine entre octobre et décembre 2022 », un état dans lequel un quart des foyers n’ont ni eau ni nourriture, et où un tiers souffrent de malnutrition aiguë. « Les seuils techniques de la famine sont déjà atteints », informe une humanitaire qui ne souhaite pas être nommée, car le mot est « sensible politiquement ».          La Corne de l’Afrique connaît tout simplement sa pire sécheresse en cinquante ans. Elle touche plus de 30 millions de personnes au Kenya, en Ethiopie et, surtout, en Somalie. Ici, elle a fait 1,2 million de déplacés et affecte presque 8 millions de personnes : soit la moitié des Somaliens. « On est encore loin de la grande famine de 1992, quand les camions ramassaient tous les matins des centaines de corps dans les rues de Baidoa », tempère un humanitaire occidental, habitué du pays. Mais il s’agit de la troisième sécheresse en dix ans. A Baidoa, le fantôme de la famine de 2011, qui avait fait 260 000 victimes, plane toujours.        Il vous reste 66.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/08/la-somalie-terrassee-par-la-secheresse-et-la-faim_6148975_3212.html"},"headline":"La Somalie terrass\u00e9e par la s\u00e9cheresse et la faim","dateCreated":"2022-11-08T13:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-08T13:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-08T14:11:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Somalie"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","Somalie","Le Monde Afrique","Plan\u00e8te"],"description":"Chaque minute, un enfant somalien est admis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital pour malnutrition. Aucune organisation humanitaire n\u2019intervient dans les secteurs contr\u00f4l\u00e9s par les djihadistes.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Baidoa, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/97f0890_1667848480403-somalie-novembre6.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Somalie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/somalie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-12">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le bateau avait accosté à Reggio de Calabre dans la nuit de lundi à mardi. Deux autres avaient déjà été autorisés à accoster en Italie, sans qu’ils aient pu débarquer tous leurs passagers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             Le « Rise Above », navire humanitaire allemand, débarque en Sicile 89 rescapés de la traversée de la Méditerranée      Le bateau avait accosté à Reggio de Calabre dans la nuit de lundi à mardi. Deux autres avaient déjà été autorisés à accoster en Italie, sans qu’ils aient pu débarquer tous leurs passagers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 12h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des rescapés de la traversée de la Méditerranée à bord du « Rise Above », près de la côte sicilienne, le 6 novembre 2022.  SEVERINE KPOTI / AP                 Fin d’une « odyssée », selon Lifeline. Axel Steier, le fondateur de l’ONG allemande qui affrète le navire humanitaire Rise Above, a déclaré à l’Agence France-Presse, mardi 8 novembre, que le bateau a pu débarquer en Sicile les 89 personnes qu’il avait secourues en Méditerranée. Il avait reçu lundi soir l’autorisation d’entrer dans le port de Reggio de Calabre, à la pointe sud de la botte italienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Italie, nouvelle zone de tension migratoire en Méditerranée                   Six migrants avaient été évacués dimanche, pour raisons médicales, de ce navire, un petit gabarit par rapport aux trois autres bateaux d’ONG opérant en Méditerranée, lesquels se heurtent au refus du nouveau gouvernement italien de débarquer l’intégralité de leurs passagers.                 Après des semaines passées en mer, le navire battant pavillon allemand Humanity 1, de l’ONG SOS Humanity, a été autorisé à accoster dimanche à Catane pour débarquer 144 personnes, principalement des femmes et des mineurs. A son bord demeurent 35 migrants, des hommes adultes, dont l’Italie ne veut pas.                           Le « Rise Above », près de la côte sicilienne, le 6 novembre 2022.  VALERIA FERRARO / AP                 Le Geo Barents, navire de Médecins sans frontières (MSF) battant pavillon norvégien, a, lui aussi, accosté dimanche soir à Catane, et les autorités italiennes ont autorisé 357 personnes à débarquer, dont des enfants, tout en refusant l’entrée à 215 autres.            « Signes importants d’anxiété »            Seul l’Ocean Viking, de l’ONG européenne SOS Méditerranée, qui bat aussi pavillon norvégien, ne s’est pas vu accorder pour l’instant l’entrée dans un port italien, il naviguait mardi matin au large de Syracuse, a fait savoir à l’Agence France-Presse un photographe présent à bord.                « La situation à bord de l’Ocean Viking est devenue insupportable pour 234 rescapés. Après dix-sept jours à bord, leur santé mentale est gravement affectée : beaucoup souffrent d’insomnie et montrent des signes importants d’anxiété et de dépression », s’alarmait l’ONG lundi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                   Le nouveau gouvernement italien, le plus à droite depuis la seconde guerre mondiale, s’est engagé à un dur traitement des migrants. Le ministre de l’intérieur, Matteo Piantedosi, a estimé que les migrants secourus en mer étaient de la responsabilité de l’Etat sous le drapeau duquel les bateaux naviguent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/un-navire-humanitaire-allemand-accoste-en-sicile-avec-89-migrants-a-son-bord_6148944_3210.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0Rise Above\u00a0\u00bb, navire humanitaire allemand, d\u00e9barque en Sicile 89 rescap\u00e9s de la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e","dateCreated":"2022-11-08T10:18:48+01:00","datePublished":"2022-11-08T10:18:48+01:00","dateModified":"2022-11-08T12:18:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Italie","Immigration en Europe"],"description":"Le bateau avait accost\u00e9 \u00e0 Reggio de Calabre dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Deux autres avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 accoster en Italie, sans qu\u2019ils aient pu d\u00e9barquer tous leurs passagers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/316/0/3800/1900/1342/671/60/0/9132668_8dd5d9ce93714cdc876d4259a52b821e-8dd5d9ce93714cdc876d4259a52b821e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-13">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le média d’investigation a publié, mardi, des informations selon lesquelles les enfants de la ministre de la transition énergétique sont associés dans une société, fondée par leur grand-père, gérant un patrimoine issu de fonds spéculatifs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Gouvernement Borne             Agnès Pannier-Runacher soutient qu’elle n’était pas obligée de déclarer les intérêts de ses enfants, liés à des paradis fiscaux, selon une enquête de « Disclose »      Le média d’investigation a publié, mardi, des informations selon lesquelles les enfants de la ministre de la transition énergétique sont associés dans une société, fondée par leur grand-père, gérant un patrimoine issu de fonds spéculatifs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                   
  

<article-nb="2022/11/08/19-14">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La municipalité pourrait priver de leur droit d’usage de l’espace public les opérateurs Dott, Lime et Tier, accusés d’y créer de la confusion et du danger.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Mobilités             A Paris, l’existence des trottinettes en libre-service remise en question      La municipalité pourrait priver de leur droit d’usage de l’espace public les opérateurs Dott, Lime et Tier, accusés d’y créer de la confusion et du danger.          Par Olivier Razemon         Publié aujourd’hui à 10h20, mis à jour à 15h04    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des trottinettes électriques, à Paris, le 4 septembre 2021.  AFP               La mosaïque bleu et gris en forme de logo aux chevrons est joliment scellée sur le sol en béton. Cet ancien garage Citroën, au cœur de Paris, sert désormais de centre de logistique à l’entreprise Dott, qui gère une flotte de 5 000 trottinettes et 3 000 vélos dans la capitale. En face des armoires métalliques abritant des étagères de batteries en cours de charge, les remorques des vélos-cargos, avec lesquelles les « patrouilleurs » partent changer les batteries des trottinettes dispersées dans la ville, sont parfaitement rangées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La trottinette électrique est devenue un moyen de déplacement personnel en France                 Dans ce lieu, Baptiste Jeannin, responsable des opérations pour les trottinettes, et Marouan Benazza, responsable des équipes, ne cachent pas leur inquiétude pour leur avenir et celui des salariés de Dott à Paris. En effet, la municipalité pourrait mettre fin aux contrats qui, depuis 2020, accordent aux trois opérateurs de trottinettes en libre-service Dott, Lime et Tier un droit d’usage de l’espace public. Tel est, en tout cas, le souhait de David Belliard, maire adjoint (Europe Ecologie-Les Verts, EELV) chargé des transports.          « Ce mode de déplacement n’est pas vertueux, puisqu’il se substitue à la marche, affirme-t-il. Les accidents ont augmenté de 189 % depuis 2019, et la trottinette génère un climat anxiogène, au moment où la réorganisation de l’espace public, qui se traduit par exemple par la modification des arrêts de bus, nécessite une appropriation par les usagers. » Dit autrement, alors que tout change dans la ville, les trottinettes ajouteraient à la confusion. La décision appartient désormais à la maire de Paris, Anne Hidalgo, qui doit se prononcer « dans les prochaines semaines », selon son adjoint.          « Paris a été pionnier »          Les opérateurs, alarmés, déploient un argumentaire bien rodé. « Enlever un moyen de mobilité qui n’émet pas de CO2 serait un contresens », estime Maggy Gerbeaux, directrice des affaires publiques de Dott. Les trottinettes, qui, selon leurs opérateurs, sont utilisées par 450 000 personnes par mois, se sont solidifiées et alourdies, et auraient désormais « une durée de vie de six ans », affirme Hadi Karam, manageur de Lime. Les opérations de maintenance se déroulent en majorité à scooter électrique ou à vélo-cargo.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les trottinettes électriques vont être bridées à 10 km/h dans Paris                 Une analyse du cycle de vie réalisée par l’institut de recherche allemand Fraunhofer affirme d’ailleurs que « les trottinettes électriques en libre-service peuvent contribuer à réduire les émissions de carbone ». Depuis 2020, les clients doivent stationner les engins dans des espaces délimités, sous peine de sanctions. En septembre, Lime a ainsi délivré 6 000 pénalités à des usagers, pour la plupart des touristes, qui avaient omis cette règle. « Paris a été pionnier, en poussant l’industrie à s’organiser. Tout le monde cite le modèle d’Anne Hidalgo en exemple », assure Hadi Karam, comme pour mieux amadouer la maire de Paris.        Il vous reste 39.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/08/a-paris-l-existence-des-trottinettes-en-libre-service-remise-en-question_6148945_3234.html"},"headline":"A Paris, l\u2019existence des trottinettes en libre-service remise en question","dateCreated":"2022-11-08T10:20:02+01:00","datePublished":"2022-11-08T10:20:02+01:00","dateModified":"2022-11-08T15:04:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mobilit\u00e9s"],"keywords":["Cities","Mobilit\u00e9s","Paris","Politique","\u00c9conomie"],"description":"La municipalit\u00e9 pourrait priver de leur droit d\u2019usage de l\u2019espace public les op\u00e9rateurs Dott, Lime et Tier, accus\u00e9s d\u2019y cr\u00e9er de la confusion et du danger.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Razemon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/3798/1899/1342/671/60/0/4d0fadf_1667846516214-000-9m92c9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mobilit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mobilites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-15">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Ces investigations doivent « vérifier les éléments » des aveux formulés par le cardinal après qu’il a reconnu lundi une conduite « répréhensible » envers une mineure. « Aucune plainte » n’a encore été déposée, selon la procureure de la République de Marseille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Violences sexuelles             Violences sexuelles dans l’Eglise : une enquête préliminaire ouverte à la suite des aveux du cardinal Ricard      Ces investigations doivent « vérifier les éléments » des aveux formulés par le cardinal après qu’il a reconnu lundi une conduite « répréhensible » envers une mineure. « Aucune plainte » n’a encore été déposée, selon la procureure de la République de Marseille.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h39, mis à jour à 14h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le cardinal Jean-Pierre Ricard, ancien évêque de Bordeaux, à la retraite depuis 2019, à Bordeaux en avril 2005.  PATRICK BERNARD / AFP                 Une enquête préliminaire pour « agression sexuelle aggravée » a été ouverte après les aveux du cardinal Ricard, qui a reconnu lundi avoir eu un comportement « répréhensible » envers une mineure il y a trente-cinq ans à Marseille, a annoncé le parquet mardi 8 novembre.            Les investigations visent à « vérifier dans un premier temps la nature exacte des faits dénoncés ainsi que leur datation », a fait savoir le parquet de Marseille, selon lequel le cardinal Jean-Pierre Ricard a reconnu auprès de l’évêque de Nice avoir « embrassé » une jeune fille. C’est ce prélat qui a saisi la justice dès le 24 octobre. « Aucune plainte » n’a, pour l’instant, été déposée, a précisé le parquet.                 Jean-Pierre Ricard, ancien évêque de Bordeaux à la retraite depuis 2019, a provoqué un nouveau séisme dans l’Eglise avec ses déclarations. « Il y a trente-cinq ans, alors que j’étais curé, je me suis conduit de façon répréhensible avec une jeune fille de 14 ans. Mon comportement a nécessairement causé chez cette personne des conséquences graves et durables », a écrit le cardinal, aujourd’hui âgé de 78 ans, sans donner alors plus de détails sur les faits dont il s’incrimine et qui s’étaient déroulés alors qu’il était en poste à Marseille.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles : l’Eglise catholique de nouveau dans la tourmente après les confessions du cardinal Jean-Pierre Ricard                   Le cardinal Ricard « à la disposition de la justice et de l’Eglise »            Les faits sont vraisemblablement prescrits, mais la justice a quand même ouvert une enquête préliminaire, premier stade d’une enquête pénale destinée à éclairer le ministère public sur le bien-fondé d’une éventuelle poursuite. Elle devra établir la commission ou la tentative de commission d’une infraction pénale.            Elle pourra aboutir à l’ouverture d’une information judiciaire et à la nomination d’un juge d’instruction si des faits sont avérés et non prescrits, ou à un classement sans suite dans le cas contraire. En l’espèce, cette enquête devra notamment déterminer s’il y a d’autres éventuelles victimes du cardinal.                Dès lundi, le diocèse de Marseille avait publié un communiqué rappelant « que toute personne, témoin ou victime d’abus ou de comportements inappropriés, émanant d’un membre du clergé ou d’un agent pastoral, peut être entendue par la cellule diocésaine d’écoute ». Il avait précisé que les faits rapportés étaient également « sous instruction » du côté de l’Eglise, tout en soulignant la « peine et [la] douleur » qu’ils soulevaient.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an du rapport Sauvé sur la pédocriminalité dans l’Eglise : ce qui a été fait, ce qu’il reste à faire                   Le cardinal Ricard « se met à la disposition de la justice et de l’Eglise. Il veut faire la vérité, il ne se dérobera pas. Pour le moment, la victime n’a pas porté plainte », a de son côté fait savoir Christophe Disdier-Chave, administrateur diocésain de Digne, où le prélat est en retraite.            Mise en place d’un « comité de suivi »            Par ailleurs, le président de la Conférence des évêques de France (CEF), Eric de Moulins-Beaufort, a annoncé, lors du discours de clôture de l’assemblée plénière de la CEF, mardi à Lourdes, la mise en place d’un « comité de suivi » auquel tout évêque pourra se « référer » afin d’être « accompagné dans toutes les étapes » d’une procédure pour abus ou agressions sexuelles visant un de ses pairs.                L’idée est d’avoir « une équipe d’experts extérieurs », qui aura « un regard et une aide extérieurs sur l’ensemble des démarches, civiles et canoniques, afin d’accompagner l’évêque concerné dans la mise en œuvre des démarches à faire pour qu’il n’y ait pas de trous dans la raquette et éviter tout dysfonctionnement », a précisé la CEF. « Nous allons agir aussi auprès des dicastères romains [services du Vatican] concernés pour préciser les procédures, établir des critères plus précis quant à la publication des faits et des sanctions », a poursuivi M. de Moulins-Beaufort.            Ces mesures sont une réponse, notamment, à l’affaire Michel Santier, l’ancien évêque de Créteil, sanctionné en 2021 par les autorités du Vatican pour des « abus spirituels ayant mené à du voyeurisme sur deux hommes majeurs » dans les années 1990 et dont le silence autour de sa sanction a provoqué ces dernières semaines une vive colère chez les catholiques et les collectifs de victimes.                             Lire aussi :  Abus dans l’Eglise : réunis à Lourdes, les évêques tentent de répondre à « l’affaire Santier »                   Cette affaire a bousculé l’ordre du jour initial des évêques, qui ont modifié leur agenda pour travailler ce sujet. « Il y a eu des insuffisances, des erreurs et des dysfonctionnements dans la manière de réagir aux faits commis par Mgr Santier au fil des procédures », a dit Eric de Moulins-Beaufort, citant un « traitement » de l’affaire « en circuit fermé, entre évêques », « une naïveté entretenue » et « un manque de considération pour le peuple de Dieu ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/08/violences-sexuelles-dans-l-eglise-une-enquete-preliminaire-ouverte-a-la-suite-des-aveux-du-cardinal-ricard_6148979_3224.html"},"headline":"Violences sexuelles\u00a0dans l\u2019Eglise\u00a0: une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte \u00e0 la suite des aveux du cardinal Ricard","dateCreated":"2022-11-08T13:39:13+01:00","datePublished":"2022-11-08T13:39:13+01:00","dateModified":"2022-11-08T14:57:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Ces investigations doivent \u00ab\u00a0v\u00e9rifier les \u00e9l\u00e9ments\u00a0\u00bb des aveux formul\u00e9s par le cardinal apr\u00e8s qu\u2019il a reconnu lundi une conduite \u00ab\u00a0r\u00e9pr\u00e9hensible\u00a0\u00bb envers une mineure. \u00ab\u00a0Aucune plainte\u00a0\u00bb n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, selon la procureure de la R\u00e9publique de Marseille.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/129/0/2500/1250/1342/671/60/0/776a04b_5673027-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-16">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le projet a repris sous haute protection policière. Les détracteurs du projet, qu’ils qualifient de « fuite en avant » du modèle « productiviste », annoncent un nouveau rassemblement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Agriculture & Alimentation             Le chantier de la mégabassine de Sainte-Soline a repris, les opposants annoncent un nouveau rassemblement      Le projet a repris sous haute protection policière. Les détracteurs du projet, qu’ils qualifient de « fuite en avant » du modèle « productiviste », annoncent un nouveau rassemblement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h03, mis à jour à 13h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une pancarte accrochée par des opposants sur le site du chantier de réserve d’eau de Sainte-Soline, dans les Deux-Sèvres, le 2 novembre.  PASCAL LACHENAUD / AFP                 C’était attendu, une dizaine de jours après une manifestation de milliers d’opposants, émaillée de heurts violents avec les gendarmes : le chantier d’une retenue d’eau agricole contestée à Sainte-Soline (Deux-Sèvres) a repris mardi 8 novembre, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse. C’est la Coop de l’eau, un groupement de 400 agriculteurs, qui porte ce projet soutenu par l’Etat, destiné à construire de vastes réserves pour permettre l’irrigation l’été grâce au pompage des nappes phréatiques superficielles en hiver.            Pour l’instant, rien n’est venu perturber l’activité des pelleteuses. La « bassine » de Sainte-Soline, surnom donné par les opposants, est la deuxième des seize réserves de plusieurs centaines de milliers de mètres cubes qui doivent voir le jour dans ce département. La première a déjà été mise en service.                 Les bénéficiaires des réserves se sont engagés en contrepartie, dans un protocole signé en 2018, à adopter des pratiques tournées vers l’agroécologie. Leurs détracteurs y voient à l’inverse une « fuite en avant » du modèle « productiviste ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les mégabassines, symbole d’un agrobusiness intenable ou réponse adaptée aux sécheresses ?                   Lors du rassemblement du 29 octobre, certains opposants avaient réussi à forcer brièvement les grilles du chantier, avant d’être repoussés par une partie des 1 500 gendarmes déployés sur le site. Manifestants et forces de l’ordre avaient déploré des dizaines de blessés, une poignée d’entre eux ayant été hospitalisés.            Selon la Coop de l’eau, « il a fallu réparer une centaine de barrières mises à terre par les manifestants », mais cela « n’aura pas d’incidence sur le calendrier », qui prévoit une mise en service de la réserve au printemps 2024.            « Incohérence absolue »            « La fermeté a payé, aucune ZAD [« zone à défendre », l’expression popularisée par les militants opposés au projet d’aéroport à Notre-Dames-des-Landes en Loire-Atlantique] ne s’est installée », a-t-on commenté mardi dans l’entourage du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. Six escadrons de gendarmerie, soit 400 à 500 gendarmes, ont été maintenus autour du site.                Après la manifestation, les opposants avaient édifié des tours de guet sur un terrain situé à 2 kilomètres du chantier, mais en précisant que leur objectif n’était pas d’organiser une ZAD. Ils avaient en revanche réclamé un moratoire au gouvernement.            Jean-Jacques Guillet, un des porte-parole du collectif « Bassines, non merci », a déclaré à l’AFP ne pas être « vraiment surpris par cette reprise des travaux ». « L’Etat s’obstine à vouloir passer en force, alors que ce projet est d’une incohérence absolue, ce n’est pas la bonne méthode », a-t-il ajouté. Et de promettre un « nouveau rassemblement qui sera d’une ampleur encore plus importante ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face aux actions des militants écologistes radicaux, le gouvernement veut afficher sa fermeté                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/08/le-chantier-de-la-bassine-contestee-de-sainte-soline-a-repris-dans-les-deux-sevres_6148976_3244.html"},"headline":"Le chantier de la m\u00e9gabassine de Sainte-Soline a repris, les opposants annoncent un nouveau rassemblement","dateCreated":"2022-11-08T13:03:02+01:00","datePublished":"2022-11-08T13:03:02+01:00","dateModified":"2022-11-08T13:07:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement","Agriculture & Alimentation"],"description":"Le projet a repris sous haute protection polici\u00e8re. Les d\u00e9tracteurs du projet, qu\u2019ils qualifient de \u00ab\u00a0fuite en avant\u00a0\u00bb du mod\u00e8le \u00ab\u00a0productiviste\u00a0\u00bb, annoncent un nouveau rassemblement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/1ed6af8_5620968-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-17">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ En battant la Biélorusse Aryna Sabalenka en deux manches (7-6 [7-4], 6-4), elle devient la deuxième Française à ajouter son nom au palmarès de cette épreuve majeure du circuit féminin, après Amélie Mauresmo en 2005.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tennis             Caroline Garcia remporte le Masters WTA, un sacre au goût de revanche      En battant la Biélorusse Aryna Sabalenka en deux manches (7-6 [7-4], 6-4), elle devient la deuxième Française à ajouter son nom au palmarès de cette épreuve majeure du circuit féminin, après Amélie Mauresmo en 2005.          Par Elisabeth Pineau         Publié aujourd’hui à 05h02, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Caroline Garcia avec le trophée Billie Jean King, remis à l’issue de sa victoire lors de la finale du Masters WTA, à Fort Worth (Texas), le 7 novembre 2022.  TOM PENNINGTON / AFP                   Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde »              A Fort Worth (Texas), berceau des rodéos bien connu des nostalgiques de westerns, Caroline Garcia a fait régner sa loi. Dans la nuit de lundi 7 à mardi 8 novembre, la Lyonnaise (6e mondiale) a décroché le titre le plus important de sa carrière en s’imposant au Masters WTA, ultime tournoi de la saison qui réunit les huit meilleures joueuses de l’année.                 En finale, dans un duel d’attaquantes, elle a fait plier la Biélorusse Aryna Sabalenka (7e mondiale), après une heure quarante et une (7-6, 6-4). Caroline Garcia devient, à 29 ans, la deuxième Française à être couronnée dans cette épreuve, dix-sept ans après la victoire d’Amélie Mauresmo aux dépens de… sa compatriote Mary Pierce, à Los Angeles.            « On a eu la chance d’avoir d’immenses championnes en France par le passé, je suis vraiment fière d’en faire partie. Il y a beaucoup de travail derrière. C’est une étape importante dans ma carrière. J’espère continuer à faire grandir mon palmarès », a-t-elle réagi devant la presse.                             Lire aussi :  Masters de tennis : Aryna Sabalenka, une adversaire aussi flamboyante qu’inconstante pour Caroline Garcia                   Ce titre, le 11e de la carrière en simple de Garcia, vient parachever une saison sous forme de renaissance après plus de quatre ans de vagues à l’âme. Entre tennis en perdition, crise de confiance et problèmes physiques récurrents (au pied, au dos…), la droitière avait dégringolé à la 74e place mondiale fin 2021. Lundi, elle pointera au 4e rang, égalant son meilleur classement, atteint en 2018.                Fin 2017, la Française s’était invitée pour la première fois au banquet final, après une tournée royale en Chine, qui l’avait vu rafler coup sur coup deux titres lors des tournois WTA 1000 (la catégorie juste en dessous des Grands Chelems) de Wuhan et de Pékin. Mais, lors du Masters à Singapour, elle avait échoué en demi-finale, battue alors par l’Américaine Venus Williams.            Une tornade française à l’US Open            Comme en 2017, Garcia a décroché son billet à la dernière minute pour le rendez-vous texan. La récompense d’un été flamboyant, amorcé par un titre en double à Roland-Garros avec sa compatriote Kristina Mladenovic. Entre mi-juin et mi-septembre, la Lyonnaise a compilé – en simple – 31 succès en 36 matchs, avec trois trophées soulevés sur trois surfaces différentes, à Bad Homburg (Allemagne) sur gazon, Varsovie sur terre battue – en battant au passage la numéro un mondiale polonaise Iga Swiatek chez elle –, et à Cincinnati (Ohio) sur dur. Une tournée américaine conclue par une première demi-finale en Grand Chelem, à l’US Open, début septembre.                             Lire aussi :  La renaissance de Caroline Garcia avant l’US Open                   Sur un nuage physiquement et mentalement, la droitière au jeu explosif avait impressionné tout le parterre tennistique pendant dix jours à Flushing Meadows. Avant de voir la pression la rattraper à une marche de la finale, balayée par la Tunisienne Ons Jabeur. Mais l’attitude était prometteuse, à en croire l’ancienne numéro un mondiale Justine Henin. « Aujourd’hui, c’est une joueuse qui est à sa place, extrêmement concentrée, disait alors la Belge au Monde. Cela se voit, elle est confiante d’être là, alors que, ces dernières années, on la sentait perdue sur le terrain. Ce retour au sommet, ça part surtout d’un épanouissement et de cette confiance – retrouvée ou bien enfin acquise. »                             Lire aussi :  US Open : pour Justine Hénin, « Caroline Garcia est aujourd’hui à sa place »                   Aujourd’hui, Caroline Garcia semble enfin donner la pleine mesure de ses qualités athlétiques détectées depuis longtemps par les yeux les plus aiguisés du circuit. En 2011, dans la foulée d’un deuxième tour de Roland-Garros perdu face à l’ancienne patronne russe Maria Sharapova, Andy Murray et l’ancienne joueuse Martina Navratilova promettaient à l’adolescente de 17 ans le costume de numéro un mondiale. Des attentes trop lourdes à supporter : entre 2018 et 2021, elle ne décrochera que deux titres.                « C’était difficile parce que les gens attendaient beaucoup de moi. J’étais autour de la 150ᵉ, 200ᵉ place mondiale, j’avais 17 ans et mon jeu n’était pas prêt. Je n’étais pas capable de jouer avec régularité à ce genre de niveau », expliquait-elle lors du dernier US Open.                           Caroline Garcia lors de la finale du Masters WTA, à Fort Worth (Texas), le 7 novembre 2022.  RON JENKINS / AP                 Un retour au plus haut niveau à mettre en grande partie au crédit de Bertrand Perret, ancien entraîneur, entre autres, de la Chinoise Peng Shuai et d’Ons Jabeur, appelé à la rescousse en décembre 2021. Le signe d’une volonté d’émancipation tardive. Chez les Garcia, le tennis, jusqu’ici, se résumait à une affaire de famille : Caroline avait passé l’intégralité de sa carrière sous les ordres de son père, Louis-Paul. Une relation souvent commentée, voire critiquée. Eloigné du court à la demande de sa fille en mai 2021, le paternel avait, quelques mois plus tard, réintégré le clan, à distance, dans un rôle de manageur.            Départ surprise de son entraîneur            Mais les débuts idylliques de ce nouvel arrangement n’ont pas duré. Garcia est arrivée au Texas en plein rodéo d’incertitudes : à trois jours du début du Masters, Bertrand Perret a officialisé la fin de leur collaboration pour des raisons extra-sportives. « Ces dernières semaines, il y avait des problèmes. Ils ont fini par gâcher l’ambiance et j’ai préféré arrêter », a-t-il confié laconiquement le 28 octobre à L’Equipe.                             Lire aussi :  De retour au sommet, la joueuse de tennis Caroline Garcia perd son entraîneur                   A son retour de New York, sa protégée avait connu une phase de décompensation : six semaines difficiles et une seule victoire en trois tournois. Autant dire que Garcia n’abordait pas le dernier rendez-vous de l’année dans les meilleures conditions. « La préparation n’a pas été idéale », concédait-elle avant le début de la compétition.                A Fort Worth, où elle était accompagnée de son père et du coach argentin Juan Pablo Guzman, qui avait déjà travaillé avec elle en 2021, elle a su chasser les mauvaises pensées. Après une entrée en matière solide face à l’Américaine Coco Gauff pour son premier match de poules, la Française avait ensuite été sèchement battue par Iga Swiatek. Mais, à la surprise générale, la Polonaise a été éliminée en demi-finale par Sabalenka. Au même stade, Garcia a rendu une copie presque parfaite face à la Grecque Maria Sakkari (5ᵉ mondiale), sans montrer de signes de fatigue, malgré une bataille de près de deux heures trente, la veille, pour sortir la Russe Daria Kasatkina.                             Lire aussi :  Tennis : Caroline Garcia confirme sa très belle saison en se qualifiant pour les demi-finales du Masters WTA                   Au Texas, comme à New York lors de l’US Open, la jeune femme a montré une volonté permanente de faire mal à son adversaire dès les premiers coups de raquette. Ce jeu agressif, résolument porté vers l’avant, « ça a toujours été ma mentalité », disait-elle au Parisien à la veille de son entrée en lice au Masters. « On a pu voir que ça faisait beaucoup de dégâts sur les joueuses en face. C’est un jeu qui m’a amené beaucoup de succès. »            Une prise de risque maximale, qui génère quelques déchets, mais surtout un paquet de coups gagnants, quand la confiance est au rendez-vous. Ajoutez à cela un service impitoyable : 394 aces alignés cette année (dont 11 dans la finale du jour), une statistique qui lui vaut d’être la plus fine gâchette du circuit féminin cette saison.                Caroline Garcia repart du Texas auréolée d’un nouveau statut : appelez-la la nouvelle shérif de ces dames.            Hello 🤠 from Fort Worth,Texas ! 🐴🤠👢🇺🇸

Thank you

<article-nb="2022/11/08/19-18">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Grand-parent, parent, enfant… : vous avez choisi ou exercé le même métier d’une génération à l’autre. Vos visions du métier sont-elles différentes ? Comment votre profession a-t-elle évolué au fil des années ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                 Société    Emploi      Dans votre famille, vous faites le même métier depuis trois générations. Quel regard portez-vous sur votre profession ? Racontez-nous  Appel à témoignages Grand-parent, parent, enfant… : vous avez choisi ou exercé le même métier d’une génération à l’autre. Vos visions du métier sont-elles différentes ? Comment votre profession a-t-elle évolué au fil des années ?   Publié aujourd’hui à 15h02        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               La France a traversé, et continue de traverser, différentes crises – sanitaire, politique ou sociale. Les difficultés sont multiples, la société évolue et la vie professionnelle en subit parfois les conséquences. Certains secteurs deviennent moins attractifs pour les nouvelles générations quand d’autres, à l’inverse, ont vu leurs conditions de travail s’améliorer.         Vous aviez conscience des contraintes, et pourtant vous avez suivi la même voie qu’un parent ou grand-parent. Expliquez-nous pourquoi. Quelles raisons vous ont poussé·e à ce choix ? Votre pratique et vos conditions de travail sont-elles différentes ?         Vous viviez ces contraintes professionnelles et, pourtant, vous avez transmis l’envie de faire ce métier à votre enfant voire à l’un de vos petits-enfants. Que lui avez-vous conseillé ? Quel regard portez-vous sur l’évolution du métier ?         Votre témoignage, que nous lirons avec attention, pourra être utilisé dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde sur ce sujet. N’oubliez pas de mentionner un numéro de téléphone ainsi qu’une adresse électronique que vous consultez souvent, nous pourrions être amenés à vous contacter pour obtenir des précisions. Votre anonymat pourra être préservé si vous en faites la demande.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/11/08/dans-votre-famille-vous-faites-le-meme-metier-depuis-trois-generations-quel-regard-portez-vous-sur-votre-profession-racontez-nous_6149001_3224.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/11/08/dans-votre-famille-vous-faites-le-meme-metier-depuis-trois-generations-quel-regard-portez-vous-sur-votre-profession-racontez-nous_6149001_3224.html"},"dateCreated":"2022-11-08T15:02:52+01:00","datePublished":"2022-11-08T15:02:52+01:00","headline":"Dans votre famille, vous faites le m\u00eame m\u00e9tier depuis trois g\u00e9n\u00e9rations. Quel regard portez-vous sur votre profession\u00a0? Racontez-nous","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Emploi"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Grand-parent, parent, enfant\u2026\u00a0: vous avez choisi ou exerc\u00e9 le m\u00eame m\u00e9tier d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l\u2019autre. Vos visions du m\u00e9tier sont-elles diff\u00e9rentes\u00a0? Comment votre profession a-t-elle \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es\u00a0?","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/5000/3338/696/464/3/0/a9f91ae_1667906645014-pns-704030832.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
    

        
  
