<FILE-date="2022/11/08/19">

<article-nb="2022/11/08/19-1">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le navire humanitaire n’a pas été autorisé par l’Italie à débarquer les quelque 230 migrants rescapés, bloqués à son bord depuis plus de quinze jours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             SOS Méditerranée demande à la France d’assigner un port sûr à l’« Ocean Viking »      Le navire humanitaire n’a pas été autorisé par l’Italie à débarquer les quelque 230 migrants rescapés, bloqués à son bord depuis plus de quinze jours.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Face au silence de l’Italie », SOS Méditerranée a demandé mardi 8 novembre à la France de lui assigner un port sûr pour le débarquement de 234 migrants rescapés bloqués à bord du navire Ocean Viking depuis dix-huit jours, a annoncé l’ONG dans un communiqué. Le navire humanitaire, qui naviguait encore mardi matin au large du port sicilien de Syracuse selon un photographe à bord, « est en train de faire route vers la France par l’ouest de la Sicile », a indiqué la directrice de SOS Méditerranée, Sophie Beau.            L’Ocean Viking est le dernier bateau de migrants, qui tentent de rejoindre l’Europe en traversant la Méditerranée à partir de la Libye, à ne pas avoir eu d’autorisation à entrer dans un port italien.            « On est dans une impasse totale », a expliqué Sophie Beau, dénonçant aussi « des cas de graves violations du droit maritime » venant de l’Italie, qui refuse certains migrants, « mettant en danger certaines personnes qui se jettent à l’eau ». Mardi, « la situation à bord de l’Ocean Viking a atteint un seuil critique », selon Sophie Beau, redoutant même « des risques de pertes de vies humaines ».                             Lire aussi :  En Sicile, des migrants empêchés de débarquer se jettent à l’eau                   Le voyage pour arriver en France sera de deux jours minimum, a-t-elle rappelé, répétant que l’ONG souhaite « la mise en place d’un mécanisme pérenne entre Etats membres de l’Union européenne pour donner un cadre clair aux rescapés de Méditerranée ».                              Lire aussi   Qui est vraiment Sophie Beau, cofondatrice de SOS Méditerranée ?                   « La frustration monte à bord »            Après des semaines en mer, le navire battant pavillon allemand Humanity 1, de l’ONG SOS Humanity, a été autorisé à accoster dimanche 6 novembre en Sicile, à Catane, pour débarquer cent quarante-quatre personnes, essentiellement des femmes et des mineurs. A son bord demeurent toutefois trente-cinq hommes dont l’Italie ne veut pas et qui observent depuis deux jours une grève de la faim selon l’ONG.            Die 35 an Bord der #Humanity1 verbliebenen Geretteten haben mitgeteilt, dass sich die Mehrheit von ihnen seit rund… https://t.co/F8vF7bwR8g— soshumanity_de (@SOS Humanity)                               Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : Rome assigne un port sûr au navire « Humanity 1 », deux autres navires restent au large des côtes italiennes                   Le Geo Barents, navire de Médecins sans frontières (MSF) battant pavillon norvégien, a lui aussi accosté dimanche soir à Catane et les autorités italiennes ont autorisé 357 personnes à débarquer, dont des enfants, tout en refusant l’entrée à 215 autres. L’ONG a dénoncé lundi cette situation sur Twitter, pointant que « la frustration monte à bord ».            ⚫️ While the Italian authorities turn a blind eye to the fate of people, frustration is raising aboard #GeoBarents.… https://t.co/16O6JqX0wn— MSF_Sea (@MSF Sea)              Dans le passé, en juin 2018, l’Aquarius, le précédent navire affrété par SOS Méditerranée, avait déjà été au cœur d’une crise diplomatique, après avoir récupéré 630 migrants au large de la Libye, débarqués en Espagne après le refus de l’Italie et de Malte de les accepter.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/sos-mediterranee-demande-a-la-france-d-assigner-un-port-sur-a-l-ocean-viking_6149034_3210.html"},"headline":"SOS M\u00e9diterran\u00e9e demande \u00e0 la France d\u2019assigner un port s\u00fbr \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T18:35:00+01:00","datePublished":"2022-11-08T18:35:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par l\u2019Italie \u00e0 d\u00e9barquer les quelque 230\u00a0migrants rescap\u00e9s, bloqu\u00e9s \u00e0 son bord depuis plus de quinze jours.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/550/0/6000/3000/1342/671/60/0/ad8a701_5670539-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-2">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Alors que les Américains ont commencé à voter pour les élections de mi-mandat, le président ukrainien craint que les résultats de ce scrutin affectent le soutien de Washington à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Le président ukrainien Volodymyr Zelensky (à gauche) et le secrétaire d’État américain Antony Blinken (à droite) posent pour une photo lors de leur rencontre à Kiev le 8 septembre 2022.   GENYA SAVILOV / AFP          Le ministère de la défense russe a démenti, lundi soir, les témoignages publiés hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unité d’infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d’hommes dans une offensive infructueuse dans l’est de l’Ukraine.Le porte-parole du département d’Etat américain, Ned Price, doute que Moscou soit disposé à entamer un processus de paix. Il a estimé que, si c’était le cas, la Russie cesserait de frapper l’Ukraine et d’y tuer des civils. Le Kremlin « continue d’intensifier cette guerre, plutôt que d’offrir une sorte de signal réel indiquant qu’il est prêt ou ouvert aux négociations », a-t-il déclaré lundi soir.Les autorités ukrainiennes ont fait usage d’un mécanisme spécial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contrôle de cinq sociétés d’importance stratégique – notamment un producteur de pétrole, un fabricant de moteurs –, a fait savoir, lundi, le ministre de la défense, dans le but de « répondre aux besoins des forces armées et de l’ensemble du secteur de la défense ».Les travaux pour stabiliser et augmenter l’approvisionnement en électricité des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l’Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l’opérateur de réseau Ukrenergo, « s’il n’y a plus de frappes de missiles ». Ces deux zones font les frais d’attaques russes sur les infrastructures énergétiques.Vladimir Poutine a déclaré que, sur les quelque 320 000 personnes mobilisées, 80 000 d’entre elles se trouvaient actuellement « dans la zone de l’opération militaire spéciale » – le terme utilisé par la Russie pour désigner sa guerre en Ukraine. Parmi eux, 50 000 sont désormais incorporés dans des unités de combat. « Les autres ne prennent pas encore part aux combats », a ajouté M. Poutine.L’Ukraine a reçu, lundi, de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne destinés à contrer les missiles russes qui pleuvent régulièrement sur les villes et infrastructures du pays.La Maison Blanche a assuré, lundi, que « le soutien des Etats-Unis à l’Ukraine sera[it] infaillible et inébranlable » quel que soit le résultat des élections américaines mardi, qui risquent de faire perdre au président Joe Biden sa majorité dans une, voire les deux chambres du Congrès.La Corée du Nord a nié, lundi, avoir fourni des armes à la Russie, en réponse à des accusations « infondées » de la part des Etats-Unis. « Nous répétons encore une fois que nous n’avons jamais passé de contrat d’armement avec la Russie et que nous n’avons aucune intention de le faire à l’avenir », a écrit l’agence étatique KCNA en citant les autorités de Pyongyang.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Lettre de Moscou. En Russie, le sauvetage en direct de quatre sœurs daghestanaises menacées d’un « crime d’honneur »         Factuel. Des soldats russes dénoncent leur utilisation comme chair à canon         Décryptages. Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée         Tribune. Thierry Burkhard, chef d’état-major des armées : « La force militaire fait un retour brutal sur la scène internationale »         Décryptages. L’inflexible neutralité de la Suisse irrite ses partenaires européens         Les décodeurs. Pourquoi la France et 51 autres pays ont voté contre la résolution de l’ONU condamnant le nazisme         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-08T14:28:01+00:00","coverageEndTime":"2022-11-09T02:28:01+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky exhorte les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 i...","description":"Alors que les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour les \u00e9lections de mi-mandat, le pr\u00e9sident ukrainien craint que les r\u00e9sultats de ce scrutin affectent le soutien de Washington \u00e0 Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le président Zelensky exhorte les Américains à « maintenir une unité inébranlable » jusqu’au « rétablissement de la paix » dans son pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour les \u00e9lections de mi-mandat, le pr\u00e9sident ukrainien craint que les r\u00e9sultats de ce scrutin affectent le soutien de Washington \u00e0 Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4000/3000/1342/1006/3/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-08T14:28:01+00:00"
,"endDate":"2022-11-09T02:28:01+00:00"
                  Une femme devant le mur de la m\u00e9moire des d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine tomb\u00e9s pendant la guerre russo-ukrainienne, dans le centre-ville de Kiev, lundi 7\u00a0novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/d9f52bc_1667925502256-766109.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky exhorte les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 i...","dateModified":"2022-11-08T17:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:21:21+00:00","articleBody":"                     L\u2019ambassadrice des Etats-Unis aux Nations unies, Linda Thomas-Greenfield, est accueillie par un repr\u00e9sentant de la minoterie Kyiv Mlyn \u00e0 Kiev, mardi 8\u00a0novembre 2022. Mme\u00a0Thomas-Greenfield a rassur\u00e9 mardi les agriculteurs ukrainiens en leur disant qu\u2019il \u00e9tait prioritaire pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU de prolonger l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales conclu en temps de guerre, qui permet d\u2019exp\u00e9dier les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019autres produits de base sur les march\u00e9s mondiaux. SERGEI SUPINSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/e45dcf7_1667920846528-768540.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky exhorte les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 i...","dateModified":"2022-11-08T17:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:26:34+00:00","articleBody":"           Des chars de combat fran\u00e7ais Leclerc charg\u00e9s sur un train \u00e0 la base militaire de Mourmelon-le-Grand, dans le nord-est de la France, avant une mission en Roumanie,  le 8 novembre 2022. FRANCOIS NASCIMBENI \/ AFP           L\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise a commenc\u00e9 mardi \u00e0 Mourmelon-le-Grand (Marne) le chargement, sur des trains internationaux, de treize chars Leclerc qui doivent rejoindre la base militaire de Cincu, en Roumanie, dans le cadre de l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Aigle\u00a0\u00bb, pour renforcer la d\u00e9fense du flanc oriental de l\u2019OTAN.          Ce chargement est \u00ab\u00a0le dernier acte d\u2019une op\u00e9ration logistique complexe, qui a consist\u00e9 \u00e0 acheminer par voie routi\u00e8re et par voie ferr\u00e9e un bataillon blind\u00e9 en direction de la Roumanie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le colonel Samuel, responsable de la logistique au sein du poste de commandement Terre-Europe continentale de Lille.          L\u2019objectif est de renforcer la mission, sous commandement fran\u00e7ais, lanc\u00e9e le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 en r\u00e9action aux frappes russes en Ukraine. Les treize chars et \u00ab\u00a0deux engins de d\u00e9pannage de la m\u00eame gamme\u00a0\u00bb \u2013 avoisinant chacun, avec leur porte-engin blind\u00e9, les 100 tonnes \u2013 vont parcourir \u00ab\u00a0un peu plus de 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0une semaine de trajet, par voie ferr\u00e9e, \u00e0 travers cinq pays diff\u00e9rents d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9. \u00ab\u00a0Ce sont des engins de combat puissants, mais (\u2026) positionn\u00e9s dans une posture d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les premiers convois, transportant des v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat d\u2019infanterie (VBCI), \u00e9taient partis le 18\u00a0octobre du camp militaire de Mourmelon-le-Grand, avec le concours du 516e r\u00e9giment du train de Toul (Meurthe-et-Moselle). Au total, \u00ab\u00a0on est en train d\u2019acheminer de l\u2019ordre de 150 v\u00e9hicules de combat, avec tout leur environnement\u00a0\u00bb, soit leurs \u00ab\u00a0armements, munitions et \u00e9quipements\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0montre bien la place de la France au c\u00f4t\u00e9 de ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb dans l\u2019est de l\u2019Europe, a expliqu\u00e9 le colonel Samuel.          Interrog\u00e9 sur les informations du Monde selon lesquelles l\u2019Allemagne aurait refus\u00e9 le transport de ces chars par la route, contraignant la France \u00e0 affr\u00e9ter des trains, le colonel Samuel a r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0d\u2019embl\u00e9e\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e avait \u00ab\u00a0pr\u00e9vu d\u2019utiliser la voie ferr\u00e9e et la voie routi\u00e8re (\u2026) de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter la saturation\u00a0\u00bb, en Roumanie, \u00ab\u00a0des diff\u00e9rentes plates-formes logistiques\u00a0\u00bb. Les chars traversent \u00ab\u00a0cinq pays souverains, avec leur r\u00e9glementation qu\u2019il convient d\u2019appliquer (\u2026). On demande des autorisations de passage de fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, obtenues \u00ab\u00a0sans difficult\u00e9s particuli\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/e9eb6e8_1667920291861-295521.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize chars Leclerc envoy\u00e9s en Roumanie pour renforcer la d\u00e9fense du flanc oriental de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-08T15:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T12:55:39+00:00","articleBody":"     La principale condition \u00e0 une \u00e9ventuelle reprise des n\u00e9gociations avec la Russie est la restauration de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le secr\u00e9taire du conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale ukrainien, Oleksi Danilov.          Il a aussi soulign\u00e9 que l\u2019Ukraine devrait obtenir la \u00ab\u00a0garantie\u00a0\u00bb de disposer d\u2019armements et de syst\u00e8mes modernes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne. \u00ab\u00a0Garantie \u2013 syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, moyens a\u00e9riens, chars et missiles \u00e0 longue port\u00e9e modernes. Strat\u00e9gie \u2013 mesures proactives. Les missiles russes doivent \u00eatre d\u00e9truits avant leur tir depuis l\u2019air, la terre et la mer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 ouvert, lundi 7\u00a0novembre, \u00e0 des discussions avec la Russie, mais \u00e0 la condition qu\u2019il s\u2019agisse de n\u00e9gociations \u00ab\u00a0sinc\u00e8res\u00a0\u00bb permettant de r\u00e9tablir les fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine, d\u2019obtenir une indemnisation pour les attaques men\u00e9es par la Russie et de punir les responsables de crimes de guerre.          Le Washington Post a rapport\u00e9 dimanche que des diplomates am\u00e9ricains incitaient en priv\u00e9 les responsables ukrainiens \u00e0 se montrer dispos\u00e9s \u00e0 n\u00e9gocier avec la Russie afin de ne pas para\u00eetre intransigeants pour continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un soutien international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La restauration de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine est une condition \u00e0 la reprise des n\u00e9goci...","dateModified":"2022-11-08T13:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T12:22:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb jusqu\u2019au \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb en Ukraine, alors que les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour les \u00e9lections de mi-mandat, dont les r\u00e9sultats pourraient affecter le soutien de Washington \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Je vous demande de maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable, comme c\u2019est le cas maintenant, [et ce] jusqu\u2019au jour m\u00eame o\u00f9 nous entendrons tous ces mots importants dont nous avons r\u00eav\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 ce que nous entendions que la paix a finalement \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 lors d\u2019une allocution en visioconf\u00e9rence depuis Kiev, o\u00f9 il recevait la m\u00e9daille de la Libert\u00e9 am\u00e9ricaine.          M.\u00a0Zelensky a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Biden, les deux partis au Congr\u00e8s et chaque citoyen am\u00e9ricain\u00a0\u00bb pour l\u2019important soutien financier, militaire et diplomatique apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe du pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Washington est en effet le principal alli\u00e9 de Kiev, sanctionnant lourdement Moscou et une grande partie de l\u2019\u00e9conomie russe, livrant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, entre autres armements, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie Himars de pr\u00e9cision, et fournissant du renseignement crucial sur le terrain. A la mi-mai, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain avait notamment d\u00e9bloqu\u00e9 40\u00a0milliards de dollars pour soutenir l\u2019effort de guerre ukrainien.          Mardi, Volodymyr Zelensky s\u2019est \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0honor\u00e9\u00a0\u00bb de recevoir la m\u00e9daille de la Libert\u00e9 de Philadelphie, mais a voulu d\u00e9dier ce prix \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les femmes et hommes d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0montrent \u00e0 la plus grande autocratie du monde que seule la d\u00e9faite est ce qu\u2019elle peut gagner en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a cit\u00e9 notamment \u00ab\u00a0les soldats h\u00e9ro\u00efques\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les b\u00e9n\u00e9voles\u00a0\u00bb et autres \u00ab\u00a0employ\u00e9s du secteur de l\u2019\u00e9nergie qui restaurent l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux habitants apr\u00e8s que des missiles russes et des drones iraniens ont frapp\u00e9 des centrales \u00e9lectriques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien appelle les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-08T12:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T10:11:47+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie apr\u00e8s deux jours de coupure dans la ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a affirm\u00e9 mardi un responsable des autorit\u00e9s d\u2019occupation, Kirill Stremooussov. \u00ab\u00a0Il y a de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, malgr\u00e9 des actes de sabotage et des attentats\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 sur Telegram, sans donner plus de pr\u00e9cisions.          Cette ville ukrainienne, aux mains des forces de Moscou depuis la fin de f\u00e9vrier, a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dimanche apr\u00e8s deux frappes, dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement. Celles-ci ont \u00e9galement endommag\u00e9 le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, occup\u00e9 par les forces russes, qui alimente la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, dans une r\u00e9gion o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent une offensive depuis plusieurs semaines.          Par ailleurs, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont annonc\u00e9 mardi l\u2019arrestation de neuf membres d\u2019un \u00ab\u00a0groupe de renseignement et de sabotage\u00a0\u00bb des forces ukrainiennes. Dans un communiqu\u00e9, le FSB accuse ces Ukrainiens d\u2019avoir planifi\u00e9 des attentats contre de hauts responsables de l\u2019administration d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson. Des explosifs, des grenades, des munitions et une voiture pi\u00e9g\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 saisis au moment de leur arrestation, et une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0acte de terrorisme international\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 ouverte, selon la m\u00eame source.          Kherson est la principale ville ukrainienne prise par les forces russes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine. Les forces ukrainiennes y m\u00e8nent depuis de longues semaines une contre-offensive, reprenant du terrain au nord de la ville. Au cours des derniers mois, plusieurs attaques, certaines mortelles, ont vis\u00e9 des responsables de l\u2019occupation russe. Moscou a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb de dizaines de milliers de civils de la r\u00e9gion, un d\u00e9placement de population qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb par Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Kherson, selon les autorit\u00e9s locales d\u2019occupation","dateModified":"2022-11-08T10:37:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T09:12:07+00:00","articleBody":"    Bonjour quelle est la position officielle du parti r\u00e9publicain aux \u00c9tats-unis concernant le soutien actuel \u00e0 l'Ukraine  ? Merci.     Dacron          Bonjour,          Le Parti r\u00e9publicain a plus d\u2019une fois menac\u00e9 de remettre en cause l\u2019aide financi\u00e8re et militaire apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019il prenait le contr\u00f4le du Congr\u00e8s, ce qui inqui\u00e8te les Europ\u00e9ens. A la mi-octobre notamment, le chef des r\u00e9publicains \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, Kevin McCarthy, a pr\u00e9venu que son parti pourrait r\u00e9duire s\u00e9rieusement l\u2019aide fournie par Washington \u00e0 Kiev s\u2019il remporte la majorit\u00e9 des si\u00e8ges de la chambre basse aux \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi-mandat, en novembre.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on va se retrouver en r\u00e9cession et on ne va pas faire de ch\u00e8que en blanc \u00e0 l\u2019Ukraine. Ce n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0McCarthy au site d\u2019informations politiques\u00a0Punchbowl News. Il avait pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il esp\u00e9rait que les \u00e9lecteurs puniraient les d\u00e9mocrates en novembre pour avoir n\u00e9glig\u00e9 les priorit\u00e9s nationales am\u00e9ricaines, comme l\u2019immigration. \u00ab\u00a0[Soutenir] l\u2019Ukraine, c\u2019est important, mais en m\u00eame temps cela ne peut pas \u00eatre la seule chose qu\u2019ils [les d\u00e9mocrates] fassent, et cela ne peut pas [signifier que l\u2019on donne] un ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb, avait-il insist\u00e9.          \u00ab\u00a0Ils disent que s\u2019ils gagnent ils ne continueront probablement pas \u00e0 financer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, avait ripost\u00e9 Joe Biden. \u00ab\u00a0Ces gens ne comprennent pas. Cela va au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine. C\u2019est l\u2019Europe de l\u2019Est. C\u2019est l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, avait poursuivi le dirigeant d\u00e9mocrate, ajoutant que les r\u00e9publicains n\u2019avaient \u00ab\u00a0aucune compr\u00e9hension de la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb. La Maison Blanche a aussi assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine sera[it]\u00a0infaillible et in\u00e9branlable\u00a0\u00bb quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky exhorte les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 i...","dateModified":"2022-11-08T09:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T08:51:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a commenc\u00e9 \u00e0 construire des structures d\u00e9fensives autour de la ville occup\u00e9e de Marioupol, dans le sud du pays, selon les services de renseignement britanniques. Deux usines produisent actuellement des structures antichars en b\u00e9ton, des \u00ab\u00a0dents de dragon\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Ces \u00ab\u00a0dents de dragon\u00a0\u00bb ont vraisemblablement \u00e9t\u00e9 install\u00e9es entre Marioupol et le village de Nikolske, ainsi qu\u2019entre le nord de Marioupol et le village de Stary Krym \u2013 Marioupol occup\u00e9e par les Russes formant une bande de terre strat\u00e9gique reliant la Russie \u00e0 la Crim\u00e9e. De telles structures ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es vers les territoires occup\u00e9s de Zaporijia et Kherson.          La construction de ces installations sugg\u00e8re que la Russie tente de pr\u00e9parer sa d\u00e9fense assez loin derri\u00e8re la ligne de front actuelle, esp\u00e9rant ainsi d\u00e9jouer toute contre-offensive rapide des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes construisent des structures d\u00e9fensives autour de Marioupol et dans les zones occup\u00e9es, selon le...","dateModified":"2022-11-08T10:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T06:00:01+00:00","articleBody":"     Deux revers sanglants subis par les forces russes au d\u00e9but de novembre en Ukraine ont provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions en Russie.          Une lettre de soldats fra\u00eechement mobilis\u00e9s et de professionnels, relay\u00e9e par d\u2019influents blogueurs pro-Kremlin, fustige un haut commandement pr\u00eat \u00e0 tout pour progresser dans le Donbass. Des t\u00e9moignages ont \u00e9t\u00e9\u00a0publi\u00e9s par des blogueurs militaires russes, selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes\u00a0dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Des informations d\u00e9menties par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lundi soir. Ce d\u00e9menti \u2013 une raret\u00e9 dans la communication du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe \u2013 semble montrer que la publication de ces t\u00e9moignages touche une corde sensible.             Lire aussi :     Les premiers t\u00e9moignages de soldats russes mobilis\u00e9s \u00e9mergent\u00a0: \u00ab\u00a0On nous a balanc\u00e9s en premi\u00e8re ligne. Nous n\u2019avions aucun soutien\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soldats russes d\u00e9noncent leur utilisation comme chair \u00e0 canon","dateModified":"2022-11-08T12:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T05:58:29+00:00","articleBody":"      Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9menti, lundi soir, les t\u00e9moignages\u00a0publi\u00e9s hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain Ned Price doute que Moscou soit dispos\u00e9 \u00e0 entamer un processus de paix. Il a estim\u00e9 que, si c\u2019\u00e9tait le cas, la\u00a0Russie cesserait de frapper l\u2019Ukraine et d\u2019y tuer des civils. Le Kremlin \u00ab\u00a0continue d\u2019intensifier cette guerre, plut\u00f4t que d\u2019offrir une sorte de signal r\u00e9el indiquant qu\u2019il est pr\u00eat ou ouvert aux n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi soir.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait usage d\u2019un m\u00e9canisme sp\u00e9cial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contr\u00f4le de cinq soci\u00e9t\u00e9s d\u2019importance strat\u00e9gique \u2013 notamment un producteur de p\u00e9trole, un fabricant de moteurs \u2013, a fait savoir, lundi, le ministre de la d\u00e9fense, avec pour objectif de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux besoins des forces arm\u00e9es et de l\u2019ensemble du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Les travaux pour stabiliser et augmenter l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l\u2019op\u00e9rateur de r\u00e9seau Ukrenergo, \u00ab\u00a0s\u2019il n\u2019y a plus de frappes de missiles\u00a0\u00bb. Ces deux zones font les frais d\u2019attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.          Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que, sur les quelque 320\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es, 80\u00a0000\u00a0d\u2019entre elles se trouvaient actuellement \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013 le terme utilis\u00e9 par la Russie pour d\u00e9signer sa guerre en Ukraine. Parmi eux, 50\u00a0000 sont d\u00e9sormais incorpor\u00e9s dans des unit\u00e9s de combat. \u00ab\u00a0Les autres ne prennent pas encore part aux combats\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine.          L\u2019Ukraine a re\u00e7u, lundi, de nouveaux syst\u00e8mes occidentaux de d\u00e9fense antia\u00e9rienne destin\u00e9s \u00e0 contrer les missiles russes qui pleuvent r\u00e9guli\u00e8rement sur les villes et infrastructures du pays.          La Maison Blanche a assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine sera[it] infaillible et in\u00e9branlable\u00a0\u00bb quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines mardi, qui risquent de faire perdre au pr\u00e9sident Joe Biden sa majorit\u00e9 dans une, voire les deux chambres du Congr\u00e8s.          La Cor\u00e9e du Nord a ni\u00e9, lundi, avoir fourni des armes \u00e0 la Russie, en r\u00e9ponse \u00e0 des accusations \u00ab\u00a0infond\u00e9es\u00a0\u00bb de la part des Etats-Unis. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons encore une fois que nous n\u2019avons jamais pass\u00e9 de contrat d\u2019armement avec la Russie et que nous n\u2019avons aucune intention de le faire \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019agence \u00e9tatique KCNA en citant les autorit\u00e9s de Pyongyang.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 8\u00a0novembre, au 258\u1d49 jour","dateModified":"2022-11-08T09:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T05:58:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-08T06:09:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4000/3000/1342/1006/3/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/08/19-3">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les attaques russes contre les infrastructures privent la capitale d’électricité plusieurs heures par jour.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                Rafael Yaghobzadeh pour « Le Monde »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Kiev, l’entraide face aux restrictions   Par Rémy Ourdan (Kiev, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 18h19     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes attaques russes contre les infrastructures privent la capitale d’électricité plusieurs heures par jour.                Devant le café First Point, à Kiev, le froid de l’hiver commence à mordre les visages et le générateur fait un boucan d’enfer. Les tables de la terrasse sont désertées et nul ne sort plus fumer une cigarette. A l’intérieur de ce café branché du quartier de Podil, en revanche, l’ambiance est sereine. Les jeunes s’habituent aux restrictions et discutent à la lueur des bougies. Certains travaillent sur leur ordinateur jusqu’à épuisement de la batterie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’équilibre des forces entre armées russe et ukrainienne redéfini par l’arrivée de l’hiver                 C’est au First Point que Pavlo Kaliuk et ses amis ont tenu leur première « réunion de guerre », quatre jours après l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, afin de voir comment les gens du quartier pouvaient s’entraider. Depuis qu’il a créé sur Facebook, après la révolution de Maïdan, en 2014, le groupe Podolianochka (littéralement « podilienne », soit une habitante de Podil), Pavlo a établi un réseau de 6 000 membres, dont les 500 plus actifs correspondent sur la messagerie Signal. « Avec les bombardements et le couvre-feu, sans transports publics, Podil était un peu déconnecté du reste de Kiev, raconte l’activiste. Alors le sentiment de communauté locale s’est renforcé. »                              Des jeunes Ukrainiennes sur leur téléphone portable, à Kiev (Ukraine), le 6 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                                   Un couple de jeunes Ukrainiens s’embrasse à Kiev (Ukraine), le 6 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               A l’époque, aux premières réunions, on discute de la fabrication des cocktails Molotov qu’il faudra jeter sur les chars russes s’ils entrent en ville, de l’achat de fusils et de l’entraînement au tir, de l’approvisionnement en talkies-walkies et en batteries si les réseaux électrique et téléphonique sont coupés. Après l’échec de l’armée russe à conquérir Kiev et son retrait de la région, l’esprit de communauté a perduré. « Le sentiment de pouvoir mener des actions ensemble » est encore plus fort dans l’adversité, raconte Pavlo Kaliuk.          Ces temps-ci, alors que de surcroît l’hiver arrive, le réseau Podolianochka permet de trouver des médicaments et de réunir des vaccins contre la grippe. Les activistes investissent aussi des appartements avec des cheminées et commandent du bois, pour que les habitants puissent s’y rassembler si un jour le chauffage était définitivement coupé dans les immeubles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine face à la stratégie russe de la « guerre insupportable »                 Position stratégique          La vie à Kiev est marquée par les attaques aériennes russes qui, depuis le 10 octobre, détruisent méthodiquement les infrastructures civiles. Quand elle n’est pas coupée à cause des bombardements des centrales électriques par les missiles et les drones, l’électricité est rationnée, entre « coupures programmées » et « arrêts d’urgence ». Les services techniques du gouvernement, de la municipalité et de l’opérateur Ukrenergo l’appliquent à certains quartiers à certaines heures, puis aux quartiers suivants. Diverses applications, créées en quelques jours, permettent aux Kiéviens de consulter sur leur téléphone les heures de coupure prévues dans leur quartier.        Il vous reste 66.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/guerre-en-ukraine-a-kiev-l-entraide-face-aux-restrictions_6148993_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, l\u2019entraide face aux restrictions","dateCreated":"2022-11-08T14:30:09+01:00","datePublished":"2022-11-08T14:30:09+01:00","dateModified":"2022-11-08T18:19:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les attaques russes contre les infrastructures privent la capitale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 plusieurs heures par jour.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/64f7fd6_1667904966211-raf-016.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-4">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ A défaut de remporter rapidement le conflit mené contre les Ukrainiens, Vladimir Poutine tente de leur rendre la vie impossible, en bombardant des infrastructures essentielles comme des centrales électriques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               Débats       Guerre en Ukraine             L’Ukraine face à la stratégie russe de la « guerre insupportable »      A défaut de remporter rapidement le conflit mené contre les Ukrainiens, Vladimir Poutine tente de leur rendre la vie impossible, en bombardant des infrastructures essentielles comme des centrales électriques.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 13h15, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Si tu ne peux pas gagner la guerre, rends-la insupportable pour ton adversaire. Plus de deux cent cinquante jours après le lancement de son « opération militaire spéciale » en Ukraine, la Russie s’est rendue à l’évidence : malgré une puissance de feu bien supérieure à celle des troupes de Kiev, et la mobilisation forcée de plusieurs centaines de milliers de conscrits, son armée ne remportera pas la victoire sur le terrain, en tout cas pas dans les prochains mois.          Depuis la prise des villes de Sievierodonetsk puis de Lyssytchansk, au début de l’été dans le Donbass, les troupes de Moscou ne progressent plus. Au contraire, l’armée russe peine désormais à contenir les forces ukrainiennes, qui reprennent petit à petit le terrain perdu lors des premiers mois de l’offensive. En octobre, Kiev a récupéré près de 3 000 kilomètres carrés de son territoire, principalement au nord-est et au sud du pays. Aujourd’hui, la Russie n’occupe plus que 17 % de l’Ukraine contre près de 25 % en mars, au pic de son offensive.          Face à cette lente mais réelle attrition, Vladimir Poutine s’est résolu à changer de stratégie. Si les artilleurs russes maintiennent la pression sur le champ de bataille, où ils tirent chaque jour 60 000 obus, dix fois plus que leurs adversaires, Moscou s’est engagé, au début de l’automne, dans une campagne de frappes sur les infrastructures ukrainiennes situées loin derrière la ligne de front, comme les centrales et les sous-stations électriques, les réseaux de chauffage urbain, les équipements de télécommunications… Le 31 octobre, quelque soixante missiles de croisière et drones suicides se sont encore abattus sur des villes ukrainiennes, privant notamment d’eau potable les deux tiers de la capitale, Kiev – l’approvisionnement a été rétabli depuis.          « Créer une catastrophe humanitaire »          L’objectif de ces frappes n’est pas militaire. Les troupes ukrainiennes sont massées à l’est et au sud du pays, à l’écart des villes ciblées. Leurs opérations sont peu entravées par les coupures de courant : les centres de commandement disposent de leurs propres générateurs et sont souvent mobiles et redondants. Même chose pour la logistique. Alors que les Russes dépendent essentiellement du chemin de fer pour ravitailler leurs troupes, les Ukrainiens utilisent indifféremment trains, camions et voitures, ce qui rend leur approvisionnement moins vulnérable. « L’armée russe a détruit 270 ponts et 20 000 kilomètres de route depuis le 24 février, mais cela n’entrave pas les Ukrainiens », confirme une source militaire française.        Il vous reste 57.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/08/l-ukraine-face-a-la-strategie-russe-de-la-guerre-insupportable_6148978_3232.html"},"headline":"L\u2019Ukraine face \u00e0 la strat\u00e9gie russe de la \u00ab\u00a0guerre insupportable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T13:15:06+01:00","datePublished":"2022-11-08T13:15:06+01:00","dateModified":"2022-11-08T13:15:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vladimir Poutine","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"A d\u00e9faut de remporter rapidement le conflit men\u00e9 contre les Ukrainiens, Vladimir Poutine tente de leur rendre la vie impossible, en bombardant des infrastructures essentielles comme des centrales \u00e9lectriques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/584/0/5456/2728/1342/671/60/0/8770f1f_1667805101220-raf-006.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-5">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux équipées que les forces de Moscou pour faire face à la chute des températures.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’équilibre des forces entre armées russe et ukrainienne redéfini par l’arrivée de l’hiver      Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux équipées que les forces de Moscou pour faire face à la chute des températures.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 13h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un tank russe abandonné dans la région de Kharkiv, le 30 octobre.  EFREM LUKATSKY / AP               Quel impact le climat hivernal aura-t-il sur les opérations militaires en Ukraine ? Alors que les premières gelées sont apparues dans le nord du pays et que la pluie s’abat plus au sud, les experts militaires s’interrogent sur le risque de ralentissement des manœuvres à l’approche de l’hiver et sur le profit que les deux belligérants pourraient – ou pas – en tirer. « L’hiver renforce la viscosité du milieu dans lequel évoluent les forces, que ce soit sur terre ou dans les airs. Cela a nécessairement des conséquences sur le champ de bataille », assure Yohann Michel, chercheur à l’International Institute for Strategic Studies (IISS).                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le président Zelensky exhorte les Américains à « maintenir une unité inébranlable » jusqu’au « rétablissement de la paix » dans son pays                 En théorie, les conditions hivernales bénéficient d’abord à celui qui défend. La pluie et les boues rendent en effet plus difficiles les déplacements de blindés et de canons, notamment ceux montés sur roues, comme les Caesar français utilisés par les Ukrainiens. Sans parler des traces qu’ils laissent dans un sol devenu spongieux, qui les rendent plus facilement détectables par les moyens d’observation ennemis, notamment les drones, qui n’ont qu’à remonter les sillons jusqu’à l’endroit où le blindé se dissimule.          Malgré leurs chenilles, les chars lourds peuvent aussi être entravés par des terrains trop meubles, où les manuels d’instruction leur déconseillent de s’engager. La mésaventure était arrivée aux T-72 et T-80 russes, contraints de rester sur les routes lors de l’attaque de Kiev au début de l’année, ce qui les avait rendus vulnérables aux tirs ukrainiens de missiles antichars portatifs comme le Javelin ou le NLAW.          Phénomène de « raspoutitsa »          Le vent ou le brouillard observés à l’automne et en hiver limitent également l’utilisation des drones, dont les belligérants font un usage intensif depuis le début du conflit. Si les engins militaires les plus puissants sont capables de voler dans des conditions dégradées, les drones d’observation civils, utilisés aussi bien par les Ukrainiens que par les Russes, n’ont pas les mêmes capacités, ce qui devrait réduire la précision des frappes d’artillerie mais aussi la détection des mouvements ennemis. « L’hiver va aveugler pour partie les deux armées », estime une source militaire française.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne : « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie »                 A cette aune, le phénomène de raspoutitsa, qui transforme chaque année les sols ukrainiens en bourbiers, à l’automne lors des fortes pluies et au printemps lors du dégel, devrait en premier lieu favoriser les forces russes, aujourd’hui essentiellement cantonnées dans des positions défensives. A l’inverse, elle devrait limiter les manœuvres ukrainiennes, notamment dans les régions de Kherson et de Kharkiv, où se concentrent les contre-offensives des troupes de Kiev. « La boue rend plus difficile l’exploitation des percées sur le terrain », confirme Yohann Michel.        Il vous reste 48.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/l-equilibre-des-forces-entre-armees-russe-et-ukrainienne-redefini-par-l-arrivee-de-l-hiver_6148968_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9quilibre des forces entre arm\u00e9es russe et ukrainienne red\u00e9fini par l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver","dateCreated":"2022-11-08T12:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-08T12:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-08T13:47:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux \u00e9quip\u00e9es que les forces de Moscou pour faire face \u00e0 la chute des temp\u00e9ratures.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/474/0/7569/3784/1342/671/60/0/8168302_cd3a0daf62d947eb943f638cd87d3739-cd3a0daf62d947eb943f638cd87d3739-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-6">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les subventions massives des Etats-Unis en faveur de l’industrie locale constituent une discrimination manifeste à laquelle les Etats membres de l’UE cherchent une réponse commune, ce mardi, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Chronique            Philippe Escande        Les subventions massives des Etats-Unis en faveur de l’industrie locale constituent une discrimination manifeste à laquelle les Etats membres de l’UE cherchent une réponse commune, ce mardi, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h42, mis à jour à 13h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Voilà revenue la saison des querelles transatlantiques. Mais chacun son style. Quand Donald Trump fustigeait les fromages français et les grosses Mercedes dans les rues de New York, Joe Biden préfère regarder le ciel et parler du climat qui change pour parvenir aux mêmes fins : restaurer le « made in the USA ».          Ce mardi 8 novembre, les vingt-sept membres de l’Union européenne se réunissent à Bruxelles pour tenter de trouver une réponse commune à la nouvelle offensive américaine. Déjà, le ministre français de l’économie demande à la Commission européenne, dans une interview dans plusieurs médias européens le 7 novembre, d’envisager une réponse « forte ». Il faut dire que le président des Etats-Unis n’y est pas allé de main morte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : l’examen du plan « anti-inflation » des démocrates débute au Sénat                 Un an après avoir enterré la hache de guerre entre Airbus et Boeing et apaisé le conflit sur la taxation de l’acier et de l’aluminium européen, il a fait adopter par le Congrès, en août, un texte curieusement appelé « plan de réduction de l’inflation ». Si celui-ci comporte en effet un volet sur la réduction des frais médicaux et pharmaceutiques, l’essentiel de cette loi consiste en une aide massive de 370 milliards de dollars (370 milliards d’euros) aux énergies renouvelables.          Gros exportateurs          Elle n’aura que peu d’impact sur l’inflation, mais beaucoup sur la stratégie énergétique et industrielle américaine. D’autant que ce coup de pouce s’ajoute aux dizaines de milliards déjà déversés pour financer le retour d’usines de puces électroniques dans le pays. Il entend, en effet, favoriser ouvertement l’industrie locale. Témoin, cette subvention aux voitures électriques de 7 500 dollars accordée aux seuls véhicules produits sur le sol américain et dotés de batteries elles aussi américaines.          Cette discrimination manifeste exaspère les gouvernements européens, surtout les gros producteurs automobiles comme l’Allemagne et la France. Mais, au fond, Joe Biden partage le même rêve que la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, et son commissaire au marché intérieur, Thierry Breton : s’appuyer sur la transition climatique pour relocaliser l’industrie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                 Chacun a cependant ses petits soucis politiques. Joe Biden devra peut-être, à l’issue des élections de mi-mandat de ce 8 novembre, modérer ses rêves de vertu écologique, et les Européens se divisent sur la marche à suivre. Les Allemands, plus gros industriels et exportateurs, et qui ont donc le plus à perdre dans les mesures américaines, se montrent moins martiaux que les Français, champions de la délocalisation. Mais les relations transatlantiques ne sont plus à un paradoxe près.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/08/la-nouvelle-offensive-du-made-in-usa-exaspere-les-gouvernements-europeens_6148963_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La nouvelle offensive du \u201cmade in USA\u201d exasp\u00e8re les gouvernements europ\u00e9ens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T11:42:18+01:00","datePublished":"2022-11-08T11:42:18+01:00","dateModified":"2022-11-08T13:57:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie mondiale","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Les subventions massives des Etats-Unis en faveur de l\u2019industrie locale constituent une discrimination manifeste \u00e0 laquelle les Etats membres de l\u2019UE cherchent une r\u00e9ponse commune, ce\u00a0mardi, explique Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/1126/0/6752/3376/1342/671/60/0/0afe3c2_1667903268056-063-1415247730.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-7">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le bateau avait accosté à Reggio de Calabre dans la nuit de lundi à mardi. Deux autres avaient déjà été autorisés à accoster en Italie, sans qu’ils aient pu débarquer tous leurs passagers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             Le « Rise Above », navire humanitaire allemand, débarque en Sicile 89 rescapés de la traversée de la Méditerranée      Le bateau avait accosté à Reggio de Calabre dans la nuit de lundi à mardi. Deux autres avaient déjà été autorisés à accoster en Italie, sans qu’ils aient pu débarquer tous leurs passagers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 12h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des rescapés de la traversée de la Méditerranée à bord du « Rise Above », près de la côte sicilienne, le 6 novembre 2022.  SEVERINE KPOTI / AP                 Fin d’une « odyssée », selon Lifeline. Axel Steier, le fondateur de l’ONG allemande qui affrète le navire humanitaire Rise Above, a déclaré à l’Agence France-Presse, mardi 8 novembre, que le bateau a pu débarquer en Sicile les 89 personnes qu’il avait secourues en Méditerranée. Il avait reçu lundi soir l’autorisation d’entrer dans le port de Reggio de Calabre, à la pointe sud de la botte italienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Italie, nouvelle zone de tension migratoire en Méditerranée                   Six migrants avaient été évacués dimanche, pour raisons médicales, de ce navire, un petit gabarit par rapport aux trois autres bateaux d’ONG opérant en Méditerranée, lesquels se heurtent au refus du nouveau gouvernement italien de débarquer l’intégralité de leurs passagers.                 Après des semaines passées en mer, le navire battant pavillon allemand Humanity 1, de l’ONG SOS Humanity, a été autorisé à accoster dimanche à Catane pour débarquer 144 personnes, principalement des femmes et des mineurs. A son bord demeurent 35 migrants, des hommes adultes, dont l’Italie ne veut pas.                           Le « Rise Above », près de la côte sicilienne, le 6 novembre 2022.  VALERIA FERRARO / AP                 Le Geo Barents, navire de Médecins sans frontières (MSF) battant pavillon norvégien, a, lui aussi, accosté dimanche soir à Catane, et les autorités italiennes ont autorisé 357 personnes à débarquer, dont des enfants, tout en refusant l’entrée à 215 autres.            « Signes importants d’anxiété »            Seul l’Ocean Viking, de l’ONG européenne SOS Méditerranée, qui bat aussi pavillon norvégien, ne s’est pas vu accorder pour l’instant l’entrée dans un port italien, il naviguait mardi matin au large de Syracuse, a fait savoir à l’Agence France-Presse un photographe présent à bord.                « La situation à bord de l’Ocean Viking est devenue insupportable pour 234 rescapés. Après dix-sept jours à bord, leur santé mentale est gravement affectée : beaucoup souffrent d’insomnie et montrent des signes importants d’anxiété et de dépression », s’alarmait l’ONG lundi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                   Le nouveau gouvernement italien, le plus à droite depuis la seconde guerre mondiale, s’est engagé à un dur traitement des migrants. Le ministre de l’intérieur, Matteo Piantedosi, a estimé que les migrants secourus en mer étaient de la responsabilité de l’Etat sous le drapeau duquel les bateaux naviguent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/un-navire-humanitaire-allemand-accoste-en-sicile-avec-89-migrants-a-son-bord_6148944_3210.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0Rise Above\u00a0\u00bb, navire humanitaire allemand, d\u00e9barque en Sicile 89 rescap\u00e9s de la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e","dateCreated":"2022-11-08T10:18:48+01:00","datePublished":"2022-11-08T10:18:48+01:00","dateModified":"2022-11-08T12:18:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Italie","Immigration en Europe"],"description":"Le bateau avait accost\u00e9 \u00e0 Reggio de Calabre dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Deux autres avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 accoster en Italie, sans qu\u2019ils aient pu d\u00e9barquer tous leurs passagers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/316/0/3800/1900/1342/671/60/0/9132668_8dd5d9ce93714cdc876d4259a52b821e-8dd5d9ce93714cdc876d4259a52b821e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-8">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Face à l’envolée des coûts de l’énergie, les syndicats du pays appellent à une nouvelle mobilisation, mercredi 9 novembre, après celles de juin et septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Belgique             Une grève générale s’apprête à paralyser la Belgique      Face à l’envolée des coûts de l’énergie, les syndicats du pays appellent à une nouvelle mobilisation, mercredi 9 novembre, après celles de juin et septembre.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h59    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une femme est assise sur un quai pendant une grève de 24 heures du réseau ferroviaire belge organisée par les syndicats communs, à Bruxelles, le 5 octobre 2022.  HATIM KAGHAT / AFP               La Belgique devrait être quasiment à l’arrêt, mercredi 9 novembre, en raison d’une grève générale décrétée par les grands syndicats du pays, qui réclament une augmentation du pouvoir d’achat afin de compenser les effets de l’inflation (elle dépasse désormais 12 % dans le royaume) et de la forte hausse des coûts de l’énergie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, une forte mobilisation pour le pouvoir d’achat                 Trains (dès 22 heures, mardi), transports urbains, écoles, centres commerciaux, police, ainsi qu’une partie de l’industrie : tous les secteurs seront affectés. A l’aéroport de Bruxelles-Zaventem, plus de la moitié des vols ont été préventivement supprimés, au départ comme à l’arrivée.          L’augmentation des tarifs du gaz et de l’électricité, avec des factures qui ont parfois quintuplé ou sextuplé, alimente une intense colère sociale. La fermeture de petits commerces défraie quotidiennement la chronique et une partie de la classe moyenne ploie sous le poids de coûts que ne compenseront pas les aides du gouvernement fédéral : 135 euros par mois pour le gaz, 61 euros pour l’électricité, de novembre à mars.          Risque de black-out          Le premier ministre, Alexander De Croo (libéral flamand), a d’abord compté sur une décision européenne en faveur d’un plafonnement des prix. Elle n’est pas venue, et son gouvernement a donc misé sur une taxation des surprofits du secteur énergétique, décision dont la concrétisation et le rendement sont toujours débattus. Face à cela, la Fédération générale du travail de Belgique (FGTB, socialiste) réclame désormais un blocage des prix. « Difficile, car le pays est très connecté à ses voisins », ce qui pourrait inciter les opérateurs à vendre l’électricité plus cher ailleurs, avec un risque de black-out, selon le chef du gouvernement.          Sans réellement convaincre, M. De Croo aligne aussi les chiffres : 5 milliards d’aides grâce à l’instauration d’un tarif social pour réduire les factures des plus démunis et, surtout, 10 milliards par le biais de l’indexation automatique des salaires sur l’inflation, qui interviendra en janvier 2023. « Ce sera insuffisant », affirment les dirigeants syndicaux, qui ont déjà mobilisé avec succès en juin et septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, la colère sociale gronde face à l’explosion des factures énergétiques                 Au-delà de l’augmentation à court terme du pouvoir d’achat, les syndicats veulent négocier des hausses salariales pour les deux prochaines années. Une revendication a priori impossible à satisfaire : une loi sur la « norme salariale » veille à ce que l’économie nationale reste concurrentielle par rapport à celle de ses principaux partenaires. Or, soulignent les organisations patronales, le handicap actuel du pays est de 10 %. Le Conseil central de l’économie, un organe qui réunit pouvoirs publics et acteurs économiques, a, lui, préconisé un gel des rémunérations, avec toutefois le maintien de l’indexation automatique.        Il vous reste 43.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/08/une-greve-generale-s-apprete-a-paralyser-la-belgique_6148939_3234.html"},"headline":"Une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale s\u2019appr\u00eate \u00e0 paralyser la Belgique","dateCreated":"2022-11-08T09:59:11+01:00","datePublished":"2022-11-08T09:59:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Belgique"],"keywords":["Inflation","Pouvoir d'achat","International","Europe","Belgique","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie, les syndicats du pays appellent \u00e0 une nouvelle mobilisation, mercredi 9\u00a0novembre, apr\u00e8s celles de juin et septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/261580b_1667850129808-000-32kq7wq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-9">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Pour lutter contre le décrochage des élèves français dans les classements européens, les économistes Yann Algan et Elise Huillery préconisent, dans une tribune au « Monde », de mettre les compétences sociales et comportementales au cœur de l’école et de l’entreprise.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Tribunes         « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Tribune        Yann Algan  professeur d’économie, HEC          Elise Huillery  professeure d’économie, Dauphine-PSL        Pour lutter contre le décrochage des élèves français dans les classements européens, les économistes Yann Algan et Elise Huillery préconisent, dans une tribune au « Monde », de mettre les compétences sociales et comportementales au cœur de l’école et de l’entreprise.   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 10h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Notre système scolaire montre des signes inquiétants. Le niveau de mal-être des élèves français est l’un des plus élevés : 50 % de nos enfants déclarent être anxieux à l’école, soit 30 points de pourcentage de plus que la moyenne des pays de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) en 2019. Est-ce la rançon de meilleurs résultats scolaires ? Loin de là. En vingt ans, les élèves français sont passés de la 7ᵉ à la 17ᵉ place sur dix-huit pays de l’OCDE en mathématiques et en sciences, en 2019. Si tous les élèves sont concernés par ce déclin, même la tête de classe, notre pays se distingue par des écarts de performances scolaires record et la corrélation la plus forte avec l’origine sociale des élèves.          Il est urgent de faire le lien entre cette situation préoccupante et le fort déficit français en compétences sociales et comportementales. De quoi s’agit-il ? Dans plusieurs enquêtes internationales auprès des enfants et des adultes, on observe un manque de confiance en ses propres capacités et en ses chances de réussite, un faible degré de persévérance, une faible confiance dans les autres et une faible capacité à coopérer. Par exemple, les jeunes Français considèrent beaucoup plus souvent qu’ailleurs qu’il est impossible de développer son intelligence et que la réussite ne dépend pas de ses propres efforts à l’école.          La relation aux autres est elle aussi préoccupante puisque les élèves français se classent à la dernière position de l’ensemble des pays de l’OCDE dans la capacité à travailler en groupe et à résoudre des problèmes collectivement selon les enquêtes PISA, loin des pays nordiques, de l’Allemagne, de la Grande-Bretagne ou encore des Etats-Unis. Et les mêmes problématiques se retrouvent à l’identique chez les adultes dans le monde du travail. S’agit-il d’une culture immuable ? Heureusement non. Il s’agit plutôt du résultat de nos méthodes pédagogiques et managériales.          Développer l’autodiscipline, la persévérance          Nous permettons moins qu’ailleurs aux élèves et aux salariés de travailler en ayant confiance en eux et dans les autres, nous les plaçons plus souvent dans une logique de compétition plutôt que de coopération. Ainsi, selon l’enquête PISA 2018, près de deux tiers des élèves déclarent passer l’entièreté de leurs heures de classe à prendre des notes et ne jamais travailler en groupe. La bonne nouvelle est que ces méthodes pédagogiques et managériales peuvent évoluer et transformer positivement nos compétences sociales et comportementales.        Il vous reste 59.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/08/education-les-jeunes-francais-considerent-que-la-reussite-ne-depend-pas-de-leurs-propres-efforts-a-l-ecole_6148924_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les jeunes Fran\u00e7ais consid\u00e8rent que la r\u00e9ussite ne d\u00e9pend pas de leurs propres efforts \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T08:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-08T08:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-08T10:09:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Pour lutter contre le d\u00e9crochage des \u00e9l\u00e8ves fran\u00e7ais dans les classements europ\u00e9ens, les \u00e9conomistes Yann Algan et Elise Huillery pr\u00e9conisent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de mettre les comp\u00e9tences sociales et comportementales au c\u0153ur de l\u2019\u00e9cole et de l\u2019entreprise.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Algan","description":"professeur d\u2019\u00e9conomie, HEC"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Huillery","description":"professeure d\u2019\u00e9conomie, Dauphine-PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/2337/0/3541/1770/1342/671/60/0/064951c_1653397186231-ftrgftry.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-10">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Deux récentes défaites militaires, dans la région de Voronej et dans le village de Pavlivka, ont provoqué de vives réactions en Russie, y compris chez des blogueurs pro-Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Les premiers témoignages de soldats russes mobilisés émergent : « On nous a balancés en première ligne. Nous n’avions aucun soutien »      Deux récentes défaites militaires, dans la région de Voronej et dans le village de Pavlivka, ont provoqué de vives réactions en Russie, y compris chez des blogueurs pro-Kremlin.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 11h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des corps de soldats russes abandonnés par leurs troupes au moment de leur retraite, dans une rue de Lyman, dans le Donbass (Ukraine), le 4 octobre 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                 Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde »            Jetés sur le front sans aucune préparation. C’est ce qui est arrivé à un bataillon de soldats récemment mobilisés dans la région de Voronej, en Russie, limitrophe de l’Ukraine. Samedi 5 novembre, le journal en ligne russe Verstka a révélé que ce bataillon venait de subir de très lourdes pertes aux alentours de Svatove, où se déroulent des combats de position acharnés depuis la mi-septembre. La publication, créée au printemps en réaction au musellement de la presse indépendante russe, s’est distinguée par la qualité de ses révélations sur les effets de la guerre dans la société russe. Citant deux survivants du bataillon, Vertska parle de trois jours de bombardements continus par l’artillerie ukrainienne sur un bataillon de 570 combattants russes, dont seuls 40 auraient survécu. « On nous a balancés en première ligne, on nous a dit de creuser des tranchées mais nous n’avions que trois pelles par bataillon. Nous n’avions aucun soutien. Artillerie, roquettes, mortiers, hélicoptères nous ont bombardés sans relâche », raconte un survivant à Verstka.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le président Zelensky exhorte les Américains à « maintenir une unité inébranlable » jusqu’au « rétablissement de la paix » dans son pays                 Des témoignages corroborés par la chaîne câblée indépendante Dojd qui parle, elle, de 31 soldats rescapés du bataillon. Verstka diffuse sur son site un message vidéo d’épouses de soldats destiné au gouverneur de la région de Voronej et aux « hautes autorités ». Le message souligne que leurs maris ont été mobilisés mi-octobre pour être dès le premier jour « envoyés en première ligne », tandis que leurs commandants « ont quitté le champ de bataille et se sont enfuis ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes                 Dimanche 6 novembre, la chaîne Telegram Vesti Voronej, contrôlée par le gouverneur régional Alexander Goussev, rapporte que ce dernier a rencontré des proches des mobilisés. « Nous avons discuté du format du dialogue, qui se poursuivra. Je garde le dossier sous mon contrôle personnel », a déclaré le gouverneur, sans commenter les pertes. Le même jour, une lettre diffusée sur les réseaux sociaux, émanant de soldats professionnels de la 155e brigade des fusiliers marins de la flotte du Pacifique, faisait état de « 300 soldats tués, blessés ou disparus » dans un autre secteur du front, au sud-ouest de Donetsk.          Emise à l’intention du gouverneur du kraï de Primorié (extrême est de la Russie), Oleg Kojemiako, la lettre, qui a été largement partagée par des blogueurs pro-Kremlin, dénonce des « assauts absurdes » que la brigade a dû mener contre le village de Pavlivka, sur ordre du commandant du district militaire oriental, Roustam Mouradov, et du commandant de la 155e brigade, Zourab Akhmedov. Les deux gradés sont accusés par les fusiliers marins de « vouloir des médailles au prix de très nombreuses vies » et de les qualifier de « viande ». Ils demandent au gouverneur d’en référer au président russe, Vladimir Poutine. En retour, M. Kojemiako a demandé au procureur de vérifier que la lettre n’a pas été « concoctée par les services spéciaux ukrainiens ».        Il vous reste 44.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/guerre-en-ukraine-des-soldats-russes-denoncent-leur-utilisation-comme-chair-a-canon_6148913_3210.html"},"headline":"Les premiers t\u00e9moignages de soldats russes mobilis\u00e9s \u00e9mergent\u00a0: \u00ab\u00a0On nous a balanc\u00e9s en premi\u00e8re ligne. Nous n\u2019avions aucun soutien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T06:15:14+01:00","datePublished":"2022-11-08T06:15:14+01:00","dateModified":"2022-11-08T11:44:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Deux r\u00e9centes d\u00e9faites militaires, dans la r\u00e9gion de Voronej et dans le village de Pavlivka, ont provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions en Russie, y compris chez des blogueurs pro-Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/754/0/4500/2250/1342/671/60/0/caf4dcb_1664927849158-lyman-22.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-11">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les critiques reçues par le chancelier allemand en raison de sa visite au président chinois, Xi Jinping, oublient que la Chine, deuxième économie mondiale, est tout simplement incontournable.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Chine         « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Chronique            Frédéric Lemaître  Pékin, correspondant        Les critiques reçues par le chancelier allemand en raison de sa visite au président chinois, Xi Jinping, oublient que la Chine, deuxième économie mondiale, est tout simplement incontournable.   Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En recevant le chancelier allemand, Olaf Scholz, à Pékin, vendredi 4 novembre, le président chinois, Xi Jinping, a prononcé une phrase pleine de bon sens mais ambiguë : « Détruire la confiance politique mutuelle est facile, la reconstruire est difficile. » On aimerait y voir le début d’une autocritique, mais ce n’est pas le genre de la maison. Il s’agit donc d’une mise en garde. Et pourtant ! Après dix années d’exercice du pouvoir par Xi Jinping, le simple fait de dialoguer avec Pékin est devenu suspect pour nombre d’Occidentaux. Aux Etats-Unis, un nouveau maccarthysme à l’égard des supposés « amis de la Chine » est même en train de voir le jour. Il serait dangereux pour les Européens de suivre cette pente.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Chine a plusieurs raisons concrètes de vouloir améliorer ses relations avec les Etats-Unis et l’Europe »                 Xi Jinping vit dans une bulle, à la fois sanitaire, idéologique et informationnelle. L’intérêt des Occidentaux est que celle-ci éclate. Même sans que l’on se berce d’illusions, un voyage comme celui d’Olaf Scholz peut y contribuer. Peut-on sérieusement reprocher à un chancelier, au pouvoir depuis près de un an, de « se précipiter » en Chine alors qu’il s’est déjà rendu à Tokyo et a reçu le premier ministre indien, Narendra Modi, à Berlin ? Aurait-il dû y aller avec Emmanuel Macron, comme l’Elysée semble l’avoir souhaité ? C’est oublier que, protocolairement, le président français aurait été reçu avec tous les honneurs et que le chancelier n’aurait joué que les faire-valoir. Olaf Scholz aurait-il dû se contenter d’un entretien avec Xi en marge du G20 qui se tient prochainement en Indonésie ? Ses propos très fermes sur la Russie, sur Taïwan, sur les droits de l’homme auraient eu moins de poids qu’ils n’en ont eu, exprimés dans le Palais du peuple devant la presse.          Olaf Scholz avait plus à perdre qu’à gagner en effectuant une visite officielle à Pékin. L’Allemagne est l’un des pays occidentaux où l’image de la Chine est la plus mauvaise. Mais avait-il vraiment le choix ? Deuxième économie mondiale, la Chine est tout simplement incontournable. Certes, elle présente désormais un risque, en partie en raison du nationalisme de Xi Jinping. Certes, la croissance y est chaque année plus faible. Mais, à tort ou à raison, nombre d’industriels et de financiers continuent de penser que ce risque mérite d’être pris. Comme le constate l’Allemand Jörg Wuttke, qui préside la Chambre de commerce européenne à Pékin, « il n’y a pas deux pays comme la Chine ».          New York à Hongkong          Les critiques des médias, des chercheurs et des militants des droits de l’homme à l’égard de la Chine ne doivent pas faire illusion : le pays le plus peuplé au monde continue d’aimanter les milieux d’affaires. Une anecdote le prouve. Dans la nuit du lundi 31 octobre au mardi 1er novembre, un tweet anonyme rédigé en chinois indiquait que Pékin allait rapidement mettre fin à sa politique zéro Covid. Il n’en a pas fallu davantage pour que, dans les quarante-huit heures – malgré l’absence de confirmation par les autorités chinoises, bien au contraire –, l’indice boursier MSCI China, qui rassemble les principales valeurs chinoises, gagne 450 milliards de dollars. Un montant colossal qui en dit long sur les attentes de Wall Street et de la City. D’ailleurs, au même moment, le gratin de la finance mondiale – les patrons de BlackRock, Goldman Sachs, Morgan Stanley, HSBC, Standard Chartered, Credit Suisse, JP Morgan, Pimco et Carlyle – étaient à Hongkong pour y écouter John Lee, le nouveau patron de l’exécutif, vanter les charmes de sa ville passée sous la coupe de Pékin. Il y a un mois, le même John Lee, ancien responsable de la police de Hongkong, avait dit « [se] moquer » des sanctions américaines à son encontre. On le comprend. Il n’a pas besoin d’aller à New York. C’est New York qui vient à lui.        Il vous reste 10.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/08/le-chancelier-allemand-olaf-scholz-avait-il-vraiment-le-choix-de-ne-pas-aller-a-pekin_6148897_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T05:15:13+01:00","datePublished":"2022-11-08T05:15:13+01:00","dateModified":"2022-11-08T08:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["Chine","Allemagne","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Les critiques re\u00e7ues par le chancelier allemand en raison de sa visite au pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, oublient que la Chine, deuxi\u00e8me \u00e9conomie mondiale, est tout simplement incontournable.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/533/0/6000/3000/1342/671/60/0/23a969e_674afe4df27d4c0ab479240eba6627a5-674afe4df27d4c0ab479240eba6627a5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-12">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Fuyant des violences domestiques systématiques, elles ont été retenues pendant onze heures à un poste-frontière. D’un côté, leur famille tentait de les ramener. De l’autre, des ONG mobilisaient l’opinion publique pour les sauver.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Lettres de             A la frontière entre la Russie et la Géorgie, le sauvetage en direct de quatre sœurs menacées d’un « crime d’honneur »      Fuyant des violences domestiques systématiques, elles ont été retenues pendant onze heures à un poste-frontière. D’un côté, leur famille tentait de les ramener. De l’autre, des ONG mobilisaient l’opinion publique pour les sauver.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 00h30, mis à jour à 09h12    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE MOSCOU                         Les quatre sœurs s’adressent à leurs soutiens depuis une cellule de rétention, au poste-frontière de Verkhnii Lars, entre la Russie et la Géorgie.  CAPTURE D’ÉCRAN YOUTUBE                 Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde »            « Je suis Aminat Gazimagomedova, née en 1998. Je me trouve à la frontière avec la Géorgie et je demande qu’on ne me remette pas à mes proches, qui me recherchent pour me tuer. » Il est un peu plus de 19 heures, samedi 29 octobre, lorsque les visages de quatre sœurs apparaissent pour la première fois au public russe – d’abord sur des chaînes Telegram spécialisées, puis rapidement sur les sites d’information indépendants, qui fonctionnent pour l’essentiel de l’étranger.          Aminat et les autres s’expriment dans une courte vidéo, aussi simple que glaçante, envoyée aux défenseurs des droits de l’homme. Le téléphone passe de main en main, les messages se répètent, à quelques mots près. « Je suis Patimat Khizrieva, née en 2004, je demande qu’on ne me remette pas à mes parents. Ils peuvent me tuer. » « Je suis Khadidjat Khizrieva, née en 2002… » « Je suis Patimat Magomedova… »          Pendant une nuit, les centaines de milliers de Russes qui s’informent sur des chaînes Telegram indépendantes vont oublier les soubresauts du conflit en Ukraine pour suivre avec angoisse les turpitudes des quatre sœurs daghestanaises. En réalité, il y a là deux sœurs et leurs cousines, mais l’appellation « frères » et « sœurs » est fréquemment utilisée en russe pour parler de cousins et de cousines.          Une loi décriminalisant les « violences contre les proches »          Les quatre vivent un moment dramatique. Fuyant des violences domestiques systématiques, elles cherchent à quitter la Russie et la perspective qu’elles estiment quasi certaine d’un « crime d’honneur ». Dans les républiques musulmanes du Caucase du Nord, la pratique est répandue pour celles qui ont fauté ou celles qui ont « déshonoré » leur famille en fuyant.          Aminat, Khadidjat et les deux Patimat sont majeures. Pourtant, cela fait cinq heures qu’on les retient au poste-frontière de Verkhnii Lars, entre l’Ossétie du Nord et la Géorgie. Les douaniers leur ont d’abord demandé, de manière parfaitement irrégulière, si elles avaient l’autorisation de leurs proches pour voyager. Depuis, ils multiplient les prétextes pour les retenir. Les jeunes filles auraient des crédits impayés – prévoyantes, elles produisent les documents qui balaient cette affirmation. Prétexte suivant : elles seraient recherchées sur la base d’accusations de vol…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Trois heures et demie de tortures et une police aux abonnés absents : en Sibérie, le choc des violences conjugales                 En réalité, les gardes-frontières attendent des instructions de leur hiérarchie. Surtout, ils ont prévenu les parents et les attendent. A 19 h 30, six heures après leur arrivée à Verkhnii Lars, les quatre sœurs sont placées dans une cellule, en centre de rétention.        Il vous reste 66.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/en-russie-le-sauvetage-en-direct-de-quatre-s-urs-daghestanaises-menacees-d-un-crime-d-honneur_6148883_3210.html"},"headline":"A la fronti\u00e8re entre la Russie et la G\u00e9orgie, le sauvetage en direct de quatre s\u0153urs menac\u00e9es d\u2019un \u00ab\u00a0crime d\u2019honneur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T00:30:09+01:00","datePublished":"2022-11-08T00:30:09+01:00","dateModified":"2022-11-08T09:12:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Russie","Lettres de"],"description":"Fuyant des violences domestiques syst\u00e9matiques, elles ont \u00e9t\u00e9 retenues pendant onze heures \u00e0 un poste-fronti\u00e8re. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, leur famille tentait de les ramener. De l\u2019autre, des ONG mobilisaient l\u2019opinion publique pour les sauver.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/160/0/2560/1280/1342/671/60/0/a0fb536_1667402057197-aprei-s.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-13">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Ce démenti semble montrer que la publication de témoignages concernant des pertes importantes dans l’armée touche une corde sensible, après neuf mois d’une « opération spéciale » qui ne devait durer que quelques jours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ merci    rocket_man         Bonjour Rocket_man,          Le système Nasams utilise le missile AIM-120 AMRAAM fabriqué par la compagnie américaine Raytheon. Il s’agit du missile « au-delà de la portée visuelle », c’est-à-dire d’une portée de 20 milles nautiques (37 kilomètres) ou supérieure, le plus répandu au monde. Il en existe de nombreuses versions dotées de portées différentes.          Le Nasams 3, dernière version du système, peut également lancer des missiles AIM-9 Sidewinder et IRIS-T SLS d’une portée de 25 kilomètres, ainsi que des AMRAAM-ER (50 kilomètres).             Lire aussi :     L’Ukraine réclame un bouclier aérien aux Occidentaux pour protéger la population contre les missiles et les drones russes                                  Le 07/11 à 12:32   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Objectivement comment une population peut vivre sans eau, gaz (chauffage), électricité ? Frapper ces infrastructures civiles ne relève -t-il pas de crime de guerre ?     Crimes de guerre ?          Bonjour Crimes de guerre ?,          Le 19 octobre, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a estimé que les bombardements russes de centrales électriques ukrainiennes constituaient un crime de guerre. Aucun texte de droit international ne dresse la liste des crimes de guerre, mais on en trouve une énumération dans des traités du droit international humanitaire et du droit international pénal, de même qu’en droit international coutumier. Selon le statut de Rome de la Cour pénale internationale (CPI), chargée de juger les crimes de guerre, « la destruction et l’appropriation de biens, non justifiées par des nécessités militaires et exécutées sur une grande échelle de façon illicite et arbitraire », font partie des actes susceptibles d’être considérés comme tels. La destruction intentionnelle des centrales électriques ukrainiennes pourrait donc en constituer un, mais un crime de guerre ne peut être caractérisé sans une enquête de la CPI.                    Le 07/11 à 12:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine dit avoir reçu de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne        L’Ukraine a annoncé lundi 7 novembre avoir reçu de la part des Etats-Unis, de l’Espagne et de la Norvège de nouveaux systèmes de défense antiaérienne destinés à contrer les bombardements russes d’infrastructures critiques. « Les systèmes de défense aérienne Nasams et Aspide sont arrivés en Ukraine ! Ces armes renforceront considérablement l’armée ukrainienne et rendront notre ciel plus sûr », annonce sur Twitter le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov.                    Ces livraisons suivent celles, notamment, du système allemand de dernière génération « Iris-T » ou encore des missiles sol-air français « Crotale ». Le Royaume-Uni a annoncé l’envoi de missiles AMRAAM.          Le président Volodymyr Zelensky a réclamé aux pays occidentaux la création d’un « bouclier » à même de protéger les infrastructures critiques visées par l’armée russe. Ses alliés espèrent doter l’Ukraine d’une défense antiaérienne « patchwork » à partir d’équipements pour certains modernes et pour d’autres plus anciens. Selon les autorités ukrainiennes, la Russie a détruit environ 40% des infrastructures énergétiques ukrainiennes depuis début octobre, utilisant notamment des drones-suicides de fabrication iranienne.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : face aux missiles et drones russes, quels équipements antiaériens réclame Kiev ?                        Le 07/11 à 11:09   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, sait-on ce que les Russes ont dit à l'ambassadeur britannique à propos de Nord Stream ? Les Russes ont-ils diffusé les preuves comme cela était prévu ? Quelles sont-elles ? Merci...    Jym         Bonjour Jym,          Lorsque le ministère des affaires étrangères russe a annoncé mercredi la convocation de l’ambassadrice britannique à Moscou, il a effectivement promis de lui remettre des « preuves » de l’implication de Londres dans les récentes attaques qu’a subies la flotte russe de la mer Noire, menées à l’aide de drones navals. Moscou accuse également le Royaume-Uni d’être à l’origine des explosions qui ont endommagé en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2, en mer Baltique.          Dans le communiqué diffusé après la convocation, qui a eu lieu jeudi, le ministère fait savoir qu’une « protestation vigoureuse a été élevée auprès de l’ambassadeur au sujet de la participation active de spécialistes militaires britanniques à la préparation et à l’approvisionnement des unités des opérations spéciales ukrainiennes, y compris dans le but de réaliser des opérations de sabotage en mer ».          « Des preuves spécifiques d’une telle activité de la part de Londres ont été citées », poursuit le ministère, évoquant un accord entre le Royaume-Uni et l’Ukraine sur l’extension d’un programme de formation des marins plongeurs ukrainiens par des instructeurs britanniques  « visant à contrer les menaces en mer Noire (…) qui comprend des stages de formation pour les nageurs de combat » et de « saboteurs sous-marins pour des opérations dans les eaux de la mer Noire et de la mer d’Azov ».          « Des opérations de plongée, y compris une explosion d’entraînement d’une cible, ont été effectuées par des unités navales ukrainiennes sur la côte et dans les eaux de la mer Noire près des villes d’Odessa, de Mykolaïev et d’Otchakiv, avec la participation de spécialistes britanniques. En août et septembre de cette année, sur l’île Pervomaïsky, dans l’estuaire du Dniepr, à 3 kilomètres au sud de la ville d’Otchakiv, des instructeurs militaires britanniques (environ 15 personnes) ont dispensé une formation aux forces armées ukrainiennes à l’utilisation de drones sous-marins destinés à attaquer des navires. En août et septembre de cette année, les Britanniques ont assuré la formation des équipages des dragueurs de mines transférés en Ukraine. Selon certaines informations, la marine britannique a également transféré un certain nombre de drones sous-marins à la partie ukrainienne », ajoute le ministère, sans évoquer ni l’attaque de la flotte de la mer Noire ni les explosions ayant endommagé les gazoducs.             Lire aussi :     Nord Stream : l’enquête sur le sabotage des gazoducs relance la course à la maîtrise des fonds marins                                            Le 07/11 à 08:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Devant une échoppe dans une rue sans électricité dans le quartier Podilsky, à Kiev, le 6 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Une rue commerçante sans électricité dans le quarter Podilsky, à Kiev, le 6 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Vue générale du quartier Podilsky, à Kiev, le 6 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                     Le 07/11 à 06:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine        Répondant à l’appel de syndicats, d’associations laïques de gauche ou d’autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont défilé « pour la paix », samedi, dans la capitale italienne.             Lire aussi :     A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgré les divisions sur le soutien militaire à l’Ukraine                        Le 07/11 à 06:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bougies et lampes de poche : à Kiev, l’adaptation aux coupures de courant        Depuis le 10 octobre, le système électrique ukrainien a été lourdement affecté par de multiples frappes russes qui ont visé des sites énergétiques. Afin d’éviter un blackout total, l’opérateur national Ukrenergo a donc mis en place des coupures d’électricité programmées, dans la capitale comme dans de nombreuses villes et régions d’Ukraine.          Sur le site Internet de l’opérateur, il suffit de renseigner son adresse, et le planning des coupures apparaît pour la semaine, par roulement de quartiers.          Dans l’immeuble d’Irène Rozdoboudko et Igor Jouk, et une dizaine d’autres autour, trois coupures d’une durée de quatre heures ont eu lieu samedi : minuit-4 heures, 9 heures-13 heures et 18 heures-22 heures. « J’aime la semi-obscurité, quand c’est calme, sombre et que personne ne me dérange pour penser », assure Irène, une écrivaine et artiste de 60 ans, en préparant une salade de légumes.                    Le 07/11 à 06:20   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Comme Kherson, Kiev est parfois plongée dans le noir, comme ce dimanche 6 novembre, où deux promeneurs profitent de l’éclairage d’une rue. Kiev, le 6 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP                                                L’approvisionnement en eau et en électricité « stabilisé » à Kherson         L’Ukraine dit avoir reçu de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne                    Le contexte          Image de couverture :  Un ouvrier nettoie une affiche, représentant un soldat russe avec le slogan « Gloire aux héros de la Russie », sur un arrêt de bus à Moscou, le 24 octobre 2022.    YURI KADOBNOV / AFP          Les autorités d’occupation de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, ont annoncé lundi la « stabilisation » de l’approvisionnement en eau et en électricité, au lendemain de deux frappes dont Russes et Ukrainiens s’accusent mutuellement. Elles ont également endommagé le barrage hydroélectrique de Kakhovka, occupé par les forces russes et qui alimente la Crimée annexée, dans une région où les troupes ukrainiennes sont à l’offensive depuis des semaines.Kiev se prépare à un hiver sans chauffage, sans eau, sans électricité. Des coupures d’électricité tournantes étaient prévues aujourd’hui dans certains quartiers. Les autorités municipales prévoient de déployer environ 1 000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3 millions d’habitants.« Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre à Bakhmout », ville assiégée par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l’oblast de Donetsk est privée d’électricité, de gaz et d’eau courante depuis près de deux mois. Le maire adjoint a déclaré à Reuters que les troupes russes « tentent de prendre d’assaut la ville depuis plusieurs directions » mais que les habitants « tiennent bon ».L’Iran a reconnu pour la première fois, samedi, avoir fourni des drones à la Russie, avant le début de l’invasion de l’Ukraine. « Même en faisant cette confession, ils ont menti », a déclaré dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le régime iranien affirme qu’il en aurait donné peu, et même avant le début de l’invasion à grande échelle » de l’Ukraine. « Rien qu’en une seule journée, vendredi, onze Shahed ont été détruits.Washington a accusé Moscou, vendredi, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant « geler » à l’approche de l’hiver. Les pays du G7 devraient créer un « mécanisme de coordination » afin de réparer les infrastructures permettant la distribution d’eau et d’électricité. Il s’agira aussi de livrer pompes à eau, appareils de chauffage, conteneurs d’habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a néanmoins assuré vendredi que « près de la moitié des bâtiments dans toute l’Ukraine [avaient] du chauffage ». « Ce sont des écoles, des jardins d’enfants, des hôpitaux, des immeubles d’habitation (…). A Kiev, 78 % des bâtiments sont actuellement chauffés. » Selon lui, les réserves de gaz seront suffisantes pour passer l’hiver.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Reportage. Dans le Donbass, « que les prorusses fassent leurs valises ! »         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Reportage. A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’approvisionnement en eau et en électricité « stabilisé » à Kherson         L’Ukraine dit avoir reçu de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-08T06:11:46+00:00","coverageEndTime":"2022-11-08T18:11:46+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : la Russie d\u00e9ment avoir perdu des centaines de soldats de sa 155\u1d49 unit\u00e9 d\u2019infante...","description":"Ce d\u00e9menti semble montrer que la publication de t\u00e9moignages concernant des pertes importantes dans l\u2019arm\u00e9e touche une corde sensible, apr\u00e8s neuf mois d\u2019une \u00ab op\u00e9ration sp\u00e9ciale \u00bb qui ne devait durer que quelques jours.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la Russie dément avoir perdu des centaines de soldats de sa 155ᵉ unité d’infanterie lors d’assauts dans l’est de l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce d\u00e9menti semble montrer que la publication de t\u00e9moignages concernant des pertes importantes dans l\u2019arm\u00e9e touche une corde sensible, apr\u00e8s neuf mois d\u2019une \u00ab op\u00e9ration sp\u00e9ciale \u00bb qui ne devait durer que quelques jours.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/6325/5194/1342/1102/3/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-08T06:11:46+00:00"
,"endDate":"2022-11-08T18:11:46+00:00"
  Notre nouveau direct est \u00e0 retrouver sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-11-08T06:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#721347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-08T02:13:38+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain Ned Price doute que Moscou soit dispos\u00e9 \u00e0 entamer un processus de paix. Il estime que, si c\u2019\u00e9tait le cas, la\u00a0Russie cesserait de frapper l\u2019Ukraine et d\u2019y tuer des civils.          \u00ab\u00a0Mais bien s\u00fbr, le Kremlin fait le contraire, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, lundi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il continue d\u2019intensifier cette guerre, plut\u00f4t que d\u2019offrir une sorte de signal r\u00e9el indiquant qu\u2019il est pr\u00eat ou ouvert aux n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Si la Russie veut n\u00e9gocier, pourquoi alors s\u2019est-elle retir\u00e9e, m\u00eame temporairement, de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales de la mer Noire\u00a0?\u00a0\u00bb a ajout\u00e9 Ned Price, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9cision de Moscou de suspendre pendant quatre jours, la semaine derni\u00e8re, un accord soutenu par les Nations unies pour autoriser les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ned Price \u00e9met des doutes sur la volont\u00e9 russe d\u2019entamer des n\u00e9gociations de paix","dateModified":"2022-11-08T06:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#721345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T21:39:10+00:00","articleBody":"     En r\u00e9ponse aux Etats-Unis, qui accusent Pyongyang de livrer des obus \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour sa guerre en Ukraine, la Cor\u00e9e du Nord a ni\u00e9 avoir fourni des armes \u00e0 la Russie.          \u00ab Nous r\u00e9p\u00e9tons encore une fois que nous n\u2019avons jamais pass\u00e9 de contrat d\u2019armement avec la Russie et que nous n\u2019avons aucune intention de le faire \u00e0 l\u2019avenir \u00bb, \u00e9crit ce soir l\u2019agence \u00e9tatique KCNA en citant un communiqu\u00e9 des autorit\u00e9s nord-cor\u00e9ennes.          Selon cette m\u00eame agence, Washington veut nuire \u00e0 l\u2019image de la Cor\u00e9e du Nord en lan\u00e7ant ces accusations \u00ab\u00a0infond\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord qualifie d'\u00ab\u00a0infond\u00e9es\u00a0\u00bb les accusations am\u00e9ricaines sur des livraisons d'armes \u00e0 l...","dateModified":"2022-11-07T21:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#721328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T20:57:29+00:00","articleBody":"     Les travaux se poursuivent pour stabiliser et augmenter l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine \u2013 deux zones qui font les frais des attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.          \u00ab\u00a0Je pense que nos ing\u00e9nieurs devront travailler une semaine de plus, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le PDG de l\u2019op\u00e9rateur de r\u00e9seau Ukrenergo, Volodymyr Kudrytskyi. S\u2019il n\u2019y a plus de frappes de missiles \u2013 c\u2019est une condition importante \u2013 nous pourrons am\u00e9liorer la situation de l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 dans les r\u00e9gions du centre et du nord de notre pays.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore au moins une semaine de coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-07T21:01:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#721316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T20:32:35+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe d\u00e9ment les t\u00e9moignages selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les auteurs [de ces t\u00e9moignages, publi\u00e9s hier par des blogueurs militaires russes] se sont plaints du grand nombre de morts parmi le personnel de la [155e brigade d\u2019infanterie de marine de la flotte du Pacifique] lors de l\u2019offensive sur le village de Pavlovka, qui \u00e9tait occup\u00e9 par les troupes ukrainiennes\u00a0\u00bb pr\u00e9cise l\u2019agence de presse \u00e9tatique russe RIA.          Or, selon le minist\u00e8re, cit\u00e9 par RIA, \u00ab\u00a0gr\u00e2ce aux actions comp\u00e9tentes des commandants d\u2019unit\u00e9, les pertes de combattants pendant cette p\u00e9riode ne d\u00e9passent pas 1\u00a0% du personnel de combat et 7\u00a0% des bless\u00e9s, dont une partie importante a d\u00e9j\u00e0 repris le service\u00a0\u00bb. Quant \u00e0 l\u2019offensive, toujours selon le minist\u00e8re, elle a bien avanc\u00e9, car 5\u00a0kilom\u00e8tres ont \u00e9t\u00e9 parcourus \u00ab\u00a0dans les positions d\u00e9fensives ukrainiennes\u00a0\u00bb en dix jours.          Ce d\u00e9menti \u2013 une raret\u00e9 dans la communication du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe \u2013 semble montrer que la publication de t\u00e9moignages concernant des pertes importantes dans l\u2019arm\u00e9e touche une corde sensible, apr\u00e8s neuf mois d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb qui ne devait durer que quelques jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ment avoir perdu des centaines de membres d\u2019une unit\u00e9 d\u2019infanterie lors d\u2019assauts dans...","dateModified":"2022-11-07T20:58:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#721282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T18:29:19+00:00","articleBody":"    Bonsoir avez-vous du nouveau sur la centrale de Zaporijia ? A-t-elle \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau ?\r\nMerci !    -PHI         Bonsoir Phi,          Mercredi dernier, le groupe public Energoatom avait effectivement fait savoir que la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus importante d\u2019Europe, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique, des \u00ab\u00a0bombardements russes\u00a0\u00bb ayant endommag\u00e9 les deux derni\u00e8res lignes \u00e0 haute tension reliant le site au r\u00e9seau. Vingt g\u00e9n\u00e9rateurs diesel ont pris le relais, avec une autonomie de quinze jours, car la centrale doit \u00eatre aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 pour permettre, a minima, le fonctionnement de ses syst\u00e8mes de refroidissement et de s\u00e9curit\u00e9.          Les six r\u00e9acteurs de la centrale Zaporijia sont donc actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat et ne devraient pas \u00eatre raccord\u00e9s au r\u00e9seau avant la fin de la semaine au plus t\u00f4t. Car, depuis, une nouvelle complication s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e\u00a0: dimanche, le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9. Or la retenue d\u2019eau de Kakhovka sert habituellement au refroidissement de la centrale de Zaporijia.          Energoatom a donc fait savoir ce matin qu\u2019il \u00e9valuerait \u00ab\u00a0de toute urgence\u00a0\u00bb la situation avant un quelconque red\u00e9marrage des r\u00e9acteurs. \u00ab\u00a0Les r\u00e9sultats de l\u2019analyse, ainsi que la liste des mesures compensatoires prioritaires pour assurer un fonctionnement s\u00fbr des unit\u00e9s de production de Zaporijia (\u2026) seront envoy\u00e9s [aux autorit\u00e9s] au plus tard le 9\u00a0novembre\u00a02022\u00a0\u00bb pr\u00e9cise le groupe public sur sa cha\u00eene Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : la Russie d\u00e9ment avoir perdu des centaines de soldats de sa 155\u1d49 unit\u00e9 d\u2019infante...","dateModified":"2022-11-07T18:56:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#721220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T17:30:24+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait usage d\u2019un m\u00e9canisme sp\u00e9cial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contr\u00f4le de cinq soci\u00e9t\u00e9s d\u2019importance strat\u00e9gique, a fait savoir le ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, cet apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0A partir d\u2019aujourd\u2019hui, [ces] actifs sont g\u00e9r\u00e9s au nom de l\u2019Etat et dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019ensemble du secteur de la s\u00e9curit\u00e9 \u2013 pour r\u00e9pondre aux besoins des forces arm\u00e9es et de l\u2019ensemble du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change avec des journalistes. Parmi les besoins identifi\u00e9s\u00a0: le maintient de l\u2019approvisionnement en carburant des forces arm\u00e9es ukrainiennes et la remise en \u00e9tat de leurs \u00e9quipements.          La Commission nationale des valeurs mobili\u00e8res et du march\u00e9 boursier a donc \u00e9mis un ordre de saisie des actions du fabricant de moteurs Motor Sich PJSC, du producteur public de p\u00e9trole Ukrnafta PJSC, du fabricant de camions AvtoKrAZ, de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle Zaporizhtransformator PJSC et de la soci\u00e9t\u00e9 de raffinage de p\u00e9trole Ukrtatnafta.          Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, a fait savoir que ce m\u00e9canisme \u00e9tait pr\u00e9vu dans la l\u00e9gislation d\u2019urgence adopt\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion du Kremlin le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le gouvernement restituera ces entreprises apr\u00e8s la lev\u00e9e de la loi martiale ou offrira une compensation, a pour sa part pr\u00e9cis\u00e9 Oleksi Danilov, le secr\u00e9taire du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat ukrainien prend le contr\u00f4le de certaines entreprises strat\u00e9giques du pays","dateModified":"2022-11-07T18:03:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#721188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T17:01:50+00:00","articleBody":"     La BBC et le Centre pour la r\u00e9silience de l\u2019information (CIR), une organisation non gouvernementale qui lutte contre la d\u00e9sinformation, ont analys\u00e9 les images satellite prises au-dessus de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine. Celles-ci montrent que les trois cimeti\u00e8res et fosses communes de Starokrymske, Manhouch et Vynohradne n\u2019ont cess\u00e9 de se d\u00e9velopper depuis le printemps et l\u2019arriv\u00e9e des Russes dans la ville. Au moins 1\u00a0500\u00a0nouvelles tombes y ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es depuis leur derni\u00e8re analyse, en juin. Cela porte d\u00e9sormais \u00e0 plus de 4\u00a0600\u00a0le nombre de tombes qui ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es sur le site depuis le d\u00e9but de la guerre \u2013 ce qui ne pr\u00e9juge pas du nombre pr\u00e9cis de morts, car certaines tombes contiennent plusieurs cadavres, selon des images issues des r\u00e9seaux sociaux et des t\u00e9moignages v\u00e9rifi\u00e9s.          Marioupol, ville portuaire proche de la fronti\u00e8re avec la Russie, \u00e9tait une cible strat\u00e9gique majeure pour les Russes. D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, elle a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che depuis les airs et depuis le sol. Lorsqu\u2019elle est tomb\u00e9e aux mains des Russes en mai, des milliers de civils avaient p\u00e9ri et une grande partie de la ville avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Les autorit\u00e9s ukrainiennes estiment aujourd\u2019hui qu\u2019au moins 25\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les combats \u00e0 Marioupol, et que 5\u00a0000\u00a0\u00e0 7\u00a0000 d\u2019entre elles sont mortes sous les d\u00e9combres apr\u00e8s le bombardement de leur maison. Marioupol comptait pr\u00e8s de 500\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre.                Analyse des images satellites de la fosse commune. BBC       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/ccc406f_1667839837108-capture-da-a-cran-2022-11-07-175012.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 1\u00a0500\u00a0nouvelles tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es depuis juin pr\u00e8s de Marioupol","dateModified":"2022-11-07T17:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#721045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T15:49:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse russe Interfax que, sur les quelque 320\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es, 80\u00a0000 d\u2019entre eux se trouvaient actuellement \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013\u00a0le terme utilis\u00e9 par la Russie pour d\u00e9signer sa guerre en Ukraine. Parmi eux, 50\u00a0000 sont d\u00e9sormais incorpor\u00e9s dans des unit\u00e9s de combat. \u00ab\u00a0Les autres ne prennent pas encore part aux combats\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine.          Le reste des appel\u00e9s (environ 240\u00a0000\u00a0personnes) sont encore pr\u00e9sents en Russie et s\u2019entra\u00eenent dans des camps, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          En septembre, M.\u00a0Poutine avait annonc\u00e9 une campagne de \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb visant \u00e0 appeler des centaines de milliers de nouveaux combattants pour la guerre, apr\u00e8s que l\u2019Ukraine a repris de larges pans de territoire dans une contre-offensive. Cette mesure a provoqu\u00e9 l\u2019exode de centaines de milliers de Russes et d\u00e9clench\u00e9 des manifestations contre la guerre dans tout le pays.          Depuis la fin d\u2019octobre, cette campagne est officiellement termin\u00e9e, mais les t\u00e9moignages affluent de Russes qui continuent \u00e0 recevoir une convocation au bureau de recrutement.             Lire aussi :     La fin annonc\u00e9e de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie soul\u00e8ve des doutes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 50\u00a0000 appel\u00e9s prennent part au combat en Ukraine, selon Vladimir Poutine ","dateModified":"2022-11-07T16:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#720899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T14:41:58+00:00","articleBody":"     L\u2019enclave de Kherson se r\u00e9v\u00e8le chaque jour plus ardue \u00e0 tenir pour les 20\u00a0000\u00a0soldats russes qui s\u2019y trouveraient encore. Les Ukrainiens ont d\u00e9truit les trois ponts permettant de traverser le Dniepr et seules des barges mobiles permettent encore de ravitailler les forces de Moscou. Dimanche 6\u00a0novembre, la Russie a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 une nouvelle fois le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, l\u2019un des points de passage entre les deux rives du fleuve, qui alimente la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Certains experts militaires s\u2019interrogent sur la tentation russe de saboter le barrage de Khakovka, situ\u00e9 en amont sur le Dniepr. Sa destruction entra\u00eenerait l\u2019inondation des berges du fleuve sur plusieurs kilom\u00e8tres de profondeur, rendant son franchissement tr\u00e8s difficile.                   Lire aussi :     Dans la r\u00e9gion de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face \u00e0 une arm\u00e9e russe retranch\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez les enjeux hydrauliques de la bataille de Kherson ","dateModified":"2022-11-07T14:52:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#720852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T14:03:17+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 lundi la \u00ab\u00a0stabilisation\u00a0\u00bb de l\u2019approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9, au lendemain de deux frappes dont Russes et Ukrainiens s\u2019accusent mutuellement. Elles ont \u00e9galement endommag\u00e9 le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, occup\u00e9 par les forces russes et qui alimente la Crim\u00e9e annex\u00e9e, dans une r\u00e9gion o\u00f9 les troupes ukrainiennes sont \u00e0 l\u2019offensive depuis des semaines.          \u00ab\u00a0Les experts (\u2026) ont partiellement r\u00e9tabli le fonctionnement des approvisionnements vitaux dans chaque microdistrict de la ville\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019administration d\u2019occupation, cit\u00e9e par l\u2019agence russe TASS.             Lire aussi :     Dans la r\u00e9gion de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face \u00e0 une arm\u00e9e russe retranch\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0stabilis\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-07T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#720762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T13:50:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s quatre d\u00e9buts de semaine marqu\u00e9s par des bombardements russes massifs, la matin\u00e9e de lundi a \u00e9t\u00e9 relativement calme en Ukraine, avec un ciel gris et brumeux \u00e0 Kiev peu propice aux raids a\u00e9riens.          Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les forces russes ont tir\u00e9 quatre missiles et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 vingt-quatre bombardements a\u00e9riens ces derni\u00e8res vingt-quatre heures sur l\u2019ensemble du pays. Les autorit\u00e9s locales font \u00e9tat de deux morts, l\u2019un dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le Sud, l\u2019autre dans celle de Soumy, dans le Nord.          L\u2019arm\u00e9e russe a quant \u00e0 elle accus\u00e9 une nouvelle fois les forces ukrainiennes d\u2019avoir tir\u00e9 \u00ab\u00a0sept obus de gros calibre\u00a0\u00bb sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par Moscou depuis mars, sans provoquer de hausse des radiations.          Lundi dernier, une attaque russe a laiss\u00e9 pr\u00e8s de 80\u00a0% des habitants de la capitale sans eau et 350\u00a0000\u00a0foyers sans \u00e9lectricit\u00e9, avant qu\u2019une partie des d\u00e9g\u00e2ts ne soit r\u00e9par\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Situation relativement calme en d\u00e9but de journ\u00e9e","dateModified":"2022-11-07T13:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#720520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T12:57:24+00:00","articleBody":"              bonjour, \r\nsavez vous quel type de missile est utilis\u00e9 sur les Nasams  en Ukraine ?\r\nmerci    rocket_man         Bonjour Rocket_man,          Le syst\u00e8me Nasams utilise\u00a0le missile\u00a0AIM-120 AMRAAM fabriqu\u00e9 par la compagnie am\u00e9ricaine Raytheon. Il s\u2019agit du missile \u00ab\u00a0au-del\u00e0 de la port\u00e9e visuelle\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une port\u00e9e de 20\u00a0milles nautiques (37\u00a0kilom\u00e8tres) ou sup\u00e9rieure, le plus r\u00e9pandu au monde. Il en existe de nombreuses versions dot\u00e9es de port\u00e9es diff\u00e9rentes.          Le Nasams\u00a03, derni\u00e8re version du syst\u00e8me, peut \u00e9galement lancer des missiles AIM-9\u00a0Sidewinder et IRIS-T\u00a0SLS\u00a0d\u2019une port\u00e9e de 25\u00a0kilom\u00e8tres, ainsi que des AMRAAM-ER (50\u00a0kilom\u00e8tres).             Lire aussi :     L\u2019Ukraine r\u00e9clame un bouclier a\u00e9rien aux Occidentaux pour prot\u00e9ger la population contre les missiles et les drones russes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : la Russie d\u00e9ment avoir perdu des centaines de soldats de sa 155\u1d49 unit\u00e9 d\u2019infante...","dateModified":"2022-11-07T13:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#719981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T11:32:28+00:00","articleBody":"    Objectivement comment une population peut vivre sans eau, gaz (chauffage), \u00e9lectricit\u00e9 ? Frapper ces infrastructures civiles ne rel\u00e8ve -t-il pas de crime de guerre ?     Crimes de guerre ?          Bonjour Crimes de guerre\u00a0?,          Le 19\u00a0octobre, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a estim\u00e9 que les bombardements russes de centrales \u00e9lectriques ukrainiennes constituaient un crime de guerre. Aucun texte de droit international ne dresse la liste des crimes de guerre, mais on en trouve une \u00e9num\u00e9ration dans des trait\u00e9s du droit international humanitaire et du droit international p\u00e9nal, de m\u00eame qu\u2019en droit international coutumier. Selon le statut de Rome de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), charg\u00e9e de juger les crimes de guerre, \u00ab\u00a0la destruction et l\u2019appropriation de biens, non justifi\u00e9es par des n\u00e9cessit\u00e9s militaires et ex\u00e9cut\u00e9es sur une grande \u00e9chelle de fa\u00e7on illicite et arbitraire\u00a0\u00bb, font partie des actes susceptibles d\u2019\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme tels. La destruction intentionnelle des centrales \u00e9lectriques ukrainiennes pourrait donc en constituer un, mais un crime de guerre ne peut \u00eatre caract\u00e9ris\u00e9 sans une enqu\u00eate de la CPI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : la Russie d\u00e9ment avoir perdu des centaines de soldats de sa 155\u1d49 unit\u00e9 d\u2019infante...","dateModified":"2022-11-07T13:04:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#720234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T11:13:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 lundi 7 novembre avoir re\u00e7u de la part des Etats-Unis, de l\u2019Espagne et de la Norv\u00e8ge de nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne destin\u00e9s \u00e0 contrer les bombardements russes d\u2019infrastructures critiques. \u00ab\u00a0Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne Nasams et Aspide sont arriv\u00e9s en Ukraine\u00a0! Ces armes renforceront consid\u00e9rablement l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et rendront notre ciel plus s\u00fbr\u00a0\u00bb, annonce sur Twitter le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov.                    Ces livraisons suivent celles, notamment, du syst\u00e8me allemand de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration\u00a0\u00ab\u00a0Iris-T\u00a0\u00bb\u00a0ou encore des missiles sol-air fran\u00e7ais\u00a0\u00ab\u00a0Crotale\u00a0\u00bb. Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 l\u2019envoi de missiles AMRAAM.          Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a r\u00e9clam\u00e9 aux pays occidentaux la cr\u00e9ation d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0bouclier\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 m\u00eame de prot\u00e9ger les infrastructures critiques vis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. Ses alli\u00e9s esp\u00e8rent doter l\u2019Ukraine d\u2019une d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00ab\u00a0patchwork\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 partir d\u2019\u00e9quipements pour certains modernes et pour d\u2019autres plus anciens. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, la Russie a d\u00e9truit environ 40% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes depuis d\u00e9but octobre, utilisant notamment des drones-suicides de fabrication iranienne.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir re\u00e7u de nouveaux syst\u00e8mes occidentaux de d\u00e9fense antia\u00e9rienne","dateModified":"2022-11-07T14:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#719842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T10:09:54+00:00","articleBody":"              Bonjour, sait-on ce que les Russes ont dit \u00e0 l'ambassadeur britannique \u00e0 propos de Nord Stream ? Les Russes ont-ils diffus\u00e9 les preuves comme cela \u00e9tait pr\u00e9vu ? Quelles sont-elles ? Merci...    Jym         Bonjour Jym,          Lorsque le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a annonc\u00e9 mercredi la convocation de l\u2019ambassadrice britannique \u00e0 Moscou, il a effectivement promis de lui remettre des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de l\u2019implication de Londres dans les r\u00e9centes attaques qu\u2019a subies la flotte russe de la mer Noire, men\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de drones navals. Moscou accuse \u00e9galement le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions qui ont endommag\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2, en mer Baltique.          Dans le communiqu\u00e9 diffus\u00e9 apr\u00e8s la convocation, qui a eu lieu jeudi, le minist\u00e8re fait savoir qu\u2019une \u00ab\u00a0protestation vigoureuse a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019ambassadeur au sujet de la participation active de sp\u00e9cialistes militaires britanniques \u00e0 la pr\u00e9paration et \u00e0 l\u2019approvisionnement des unit\u00e9s des op\u00e9rations sp\u00e9ciales ukrainiennes, y compris dans le but de r\u00e9aliser des op\u00e9rations de sabotage en mer\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des preuves sp\u00e9cifiques d\u2019une telle activit\u00e9 de la part de Londres ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9es\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re, \u00e9voquant un accord entre le Royaume-Uni et l\u2019Ukraine sur\u00a0l\u2019extension d\u2019un programme de formation des marins plongeurs ukrainiens par des instructeurs britanniques\u00a0\u00a0\u00ab\u00a0visant \u00e0 contrer les menaces en mer Noire (\u2026) qui comprend des stages de formation pour les nageurs de combat\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0saboteurs sous-marins pour des op\u00e9rations dans les eaux de la mer Noire et de la mer d\u2019Azov\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des op\u00e9rations de plong\u00e9e, y compris une explosion d\u2019entra\u00eenement d\u2019une cible, ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es par des unit\u00e9s navales ukrainiennes sur la c\u00f4te et dans les eaux de la mer Noire pr\u00e8s des villes d\u2019Odessa, de Mykola\u00efev et d\u2019Otchakiv, avec la participation de sp\u00e9cialistes britanniques. En ao\u00fbt et septembre de cette ann\u00e9e, sur l\u2019\u00eele Pervoma\u00efsky, dans l\u2019estuaire du Dniepr, \u00e0 3\u00a0kilom\u00e8tres au sud de la ville d\u2019Otchakiv, des instructeurs militaires britanniques (environ 15 personnes) ont dispens\u00e9 une formation aux forces arm\u00e9es ukrainiennes \u00e0 l\u2019utilisation de drones sous-marins destin\u00e9s \u00e0 attaquer des navires. En ao\u00fbt et septembre de cette ann\u00e9e, les Britanniques ont assur\u00e9 la formation des \u00e9quipages des dragueurs de mines transf\u00e9r\u00e9s en Ukraine. Selon certaines informations, la marine britannique a \u00e9galement transf\u00e9r\u00e9 un certain nombre de drones sous-marins \u00e0 la partie ukrainienne\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re, sans \u00e9voquer ni l\u2019attaque de la flotte de la mer Noire ni les explosions ayant endommag\u00e9 les gazoducs.             Lire aussi :     Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : la Russie d\u00e9ment avoir perdu des centaines de soldats de sa 155\u1d49 unit\u00e9 d\u2019infante...","dateModified":"2022-11-07T10:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#719714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T07:15:41+00:00","articleBody":"                     Devant une \u00e9choppe dans une rue sans \u00e9lectricit\u00e9 dans le quartier Podilsky, \u00e0 Kiev, le 6\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une rue commer\u00e7ante sans \u00e9lectricit\u00e9 dans le quarter Podilsky, \u00e0 Kiev, le 6\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Vue g\u00e9n\u00e9rale du quartier Podilsky, \u00e0 Kiev, le 6\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/71f367b_1667805101216-raf-005.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : la Russie d\u00e9ment avoir perdu des centaines de soldats de sa 155\u1d49 unit\u00e9 d\u2019infante...","dateModified":"2022-11-07T07:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#719666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:40:01+00:00","articleBody":"     R\u00e9pondant \u00e0 l\u2019appel de syndicats, d\u2019associations la\u00efques de gauche ou d\u2019autres issues du monde catholique, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb, samedi, dans la capitale italienne.             Lire aussi :     A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rome, un important rassemblement pour la paix, malgr\u00e9 les divisions sur le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-11-07T06:03:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#719661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:30:04+00:00","articleBody":"     Depuis le 10 octobre, le syst\u00e8me \u00e9lectrique ukrainien a \u00e9t\u00e9 lourdement affect\u00e9 par de multiples frappes russes qui ont vis\u00e9 des sites \u00e9nerg\u00e9tiques. Afin d\u2019\u00e9viter un blackout total, l\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a donc mis en place des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 programm\u00e9es, dans la capitale comme dans de nombreuses villes et r\u00e9gions d\u2019Ukraine.          Sur le site Internet de l\u2019op\u00e9rateur, il suffit de renseigner son adresse, et le planning des coupures appara\u00eet pour la semaine, par roulement de quartiers.          Dans l\u2019immeuble d\u2019Ir\u00e8ne Rozdoboudko et Igor Jouk, et une dizaine d\u2019autres autour, trois coupures d\u2019une dur\u00e9e de quatre heures ont eu lieu samedi\u00a0: minuit-4\u00a0heures, 9\u00a0heures-13\u00a0heures et 18\u00a0heures-22\u00a0heures. \u00ab\u00a0J\u2019aime la semi-obscurit\u00e9, quand c\u2019est calme, sombre et que personne ne me d\u00e9range pour penser\u00a0\u00bb, assure Ir\u00e8ne, une \u00e9crivaine et artiste de 60 ans, en pr\u00e9parant une salade de l\u00e9gumes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bougies et lampes de poche\u00a0: \u00e0 Kiev, l\u2019adaptation aux coupures de courant","dateModified":"2022-11-07T06:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#719663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:20:01+00:00","articleBody":"           Comme Kherson, Kiev est parfois plong\u00e9e dans le noir, comme ce dimanche 6 novembre, o\u00f9 deux promeneurs profitent de l\u2019\u00e9clairage d\u2019une rue. Kiev, le 6 novembre 2022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/1d79bd6_45df2366579a4cb5a5e8443c415d7ce1-45df2366579a4cb5a5e8443c415d7ce1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : la Russie d\u00e9ment avoir perdu des centaines de soldats de sa 155\u1d49 unit\u00e9 d\u2019infante...","dateModified":"2022-11-07T06:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#719658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:10:00+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s deux frappes dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilit\u00e9, la ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, toujours occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe malgr\u00e9 une pouss\u00e9e ukrainienne, \u00e9tait plong\u00e9e dans le noir. Le barrage de Kakhovka, dans la m\u00eame r\u00e9gion administrative, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9.          Kiev se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver sans chauffage, sans eau, sans \u00e9lectricit\u00e9. Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tournantes \u00e9taient pr\u00e9vues\u00a0aujourd\u2019hui dans certains quartiers. Les autorit\u00e9s municipales pr\u00e9voient de d\u00e9ployer environ 1\u00a0000 stations de chauffage collectif, mais cela ne sera sans doute pas suffisant pour une ville de 3\u00a0millions d\u2019habitants.          \u00ab\u00a0Chaque jour, il devient de plus en plus difficile de vivre \u00e0 Bakhmout\u00a0\u00bb, ville assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes, selon le maire adjoint, Oleksandr Martchenko. La ville de l\u2019oblast de Donetsk est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz et d\u2019eau courante depuis pr\u00e8s de deux mois. Le maire adjoint a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que les troupes russes \u00ab\u00a0tentent de prendre d\u2019assaut la ville depuis plusieurs directions\u00a0\u00bb mais que les habitants \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.          L\u2019Iran a reconnu pour la premi\u00e8re fois, samedi 5\u00a0novembre, avoir fourni des drones \u00e0 la Russie, avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0M\u00eame en faisant cette confession, ils ont menti\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous abattons au moins dix drones iraniens chaque jour, et le r\u00e9gime iranien affirme qu\u2019il en aurait donn\u00e9 peu, et m\u00eame avant le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Rien qu\u2019en une seule journ\u00e9e, vendredi, onze Shahed ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.          Washington a accus\u00e9 Moscou, vendredi 4\u00a0novembre, de tenter de soumettre les Ukrainiens en les faisant \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Les pays du G7 devraient cr\u00e9er un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin de r\u00e9parer les infrastructures permettant la distribution d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agira aussi de livrer pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation, sanitaires, lits, couvertures ou tentes.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents dans toute l\u2019Ukraine [avaient] du chauffage\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont des \u00e9coles, des jardins d\u2019enfants, des h\u00f4pitaux, des immeubles d\u2019habitation (\u2026). A Kiev, 78\u00a0% des b\u00e2timents sont actuellement chauff\u00e9s.\u00a0\u00bb Selon lui, les r\u00e9serves de gaz seront suffisantes pour passer l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Dans la journ\u00e9e, les occupants russes ont tir\u00e9 trois missiles et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cinq frappes a\u00e9riennes et deux de lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb sur les r\u00e9gions de Lviv (Ouest), Kharkiv (Nord-Est), Dnipro (Centre) et Zaporijia (Sud), a quant \u00e0 lui signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que ces mouvements de population se poursuivaient au rythme de \u00ab\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb personnes par jour. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait justifi\u00e9 ces \u00e9vacuations pour la premi\u00e8re fois, estimant que les civils \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones de combat \u00ab\u00a0les plus dangereuses\u00a0\u00bb.          Au vu de cette situation, les Etats-Unis vont financer la modernisation de chars T-72 et de missiles sol-air HAWK dans le cadre d\u2019un programme de quelque 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros), a annonc\u00e9 Jake Sullivan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky.          Sur la place Rouge, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 nationale, Vladimir Poutine a estim\u00e9, vendredi 4\u00a0novembre, que cette aide des Occidentaux favorise des \u00ab\u00a0objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb mais visent \u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 257\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-07T14:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html#719655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dement-avoir-perdu-des-centaines-de-soldats-de-sa-155e-unite-d-infanterie-lors-d-assauts-dans-l-est-de-l-ukraine_6148767_3210.html","datePublished":"2022-11-07T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/2032/0/6325/3162/1342/671/60/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-07T06:02:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/6325/5194/1342/1102/3/0/c27676d_1667852483436-226254.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/08/19-14">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Seuls les mineurs et les personnes souffrantes ont été autorisés à débarquer dimanche par le gouvernement de Giorgia Meloni. D’après le ministère de l’intérieur, plus de 88 000 personnes parties des côtes africaines sont arrivées en Italie depuis le début de l’année.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             En Sicile, des migrants empêchés de débarquer se jettent à l’eau      Seuls les mineurs et les personnes souffrantes ont été autorisés à débarquer dimanche par le gouvernement de Giorgia Meloni. D’après le ministère de l’intérieur, plus de 88 000 personnes parties des côtes africaines sont arrivées en Italie depuis le début de l’année.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h47, mis à jour à 00h05    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants tiennent des banderoles demandant de l’aide, depuis le pont du navire « Geo Barents », battant pavillon norvégien et exploité par Médecins sans frontières, dans le port de Catane, en Sicile, dans le sud de l’Italie, lundi 7 octobre 2022.  SALVATORE CAVALLI / AP                 Des migrants bloqués à bord de l’un des navires humanitaires autorisé à accoster en Sicile par le gouvernement d’extrême droite de Giorgia Meloni se sont jetés à l’eau, lundi 7 novembre. Alors que seuls les mineurs et les personnes souffrant de problèmes médicaux ont été autorisés à débarquer dimanche, deux bateaux avaient pu accoster à Catane tandis que deux autres devaient rester au large de l’Italie.            Pris au piège du face-à-face entre les ONG et le nouvel exécutif italien, trois migrants ont sauté lundi du Geo Barents, un navire à quai géré par Médecins sans frontières (MSF). Les trois hommes ont été rapidement récupérés, selon MSF. Peu de temps après, une douzaine d’autres migrants sur le pont du bateau ont scandé « Aidez-nous », a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP).                 Simultanément, plus de 500 personnes, signalées plus tôt en perdition par l’ONG Alarm Phone, ont été secourues par les autorités italiennes et débarquées en Sicile, a déclaré la préfète de Syracuse, Giuseppa Scaduto. « Elles font d’abord l’objet d’une visite médicale, puis elles sont identifiées par la police avant d’être réparties dans des structures d’accueil », a expliqué Mme Scaduto.            « Nous nous comportons avec humanité mais en restant fermes sur nos principes », a déclaré le ministre de l’intérieur Matteo Piantedosi, dans la soirée à Rome. Il a souligné que des migrants avaient été accueillis dans d’autres ports, et assuré que ceux qui étaient toujours à bord étaient « sous surveillance constante des autorités ». D’après son ministère, plus de 88 000 personnes sont arrivées des côtes africaines depuis le 1er janvier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                   357 migrants autorisés à débarquer, 215 toujours bloqués            Mme Meloni, la cheffe du parti post-fasciste Fratelli d’Italia, s’est engagée à « défendre les frontières » de l’Italie en empêchant les navires des ONG opérant en Méditerranée d’entrer dans les ports italiens pour y débarquer les milliers de migrants qu’ils secourent chaque année.                Le sénateur démocrate Antonio Nicita, qui s’est rendu sur les navires humanitaires mouillant au large du port de Catane, estime que « la situation est tendue » à bord. « Sur les navires, la nervosité règne, les humanitaires calment les esprits. Beaucoup de migrants se sont déshabillés face à nous pour nous montrer des infections sur les parties intimes », a-t-il témoigné, évoquant des cas de gale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Italie, nouvelle zone de tension migratoire en Méditerranée                   Le Geo Barents a accosté dimanche soir, et les autorités italiennes ont autorisé 357 personnes à débarquer, dont des enfants, tout en refusant l’entrée à 215 autres. L’un des migrants a ensuite été évacué par ambulance après s’être plaint de douleurs abdominales aiguës, a fait savoir MSF lundi, soulignant que les autres étaient de plus en plus vulnérables. « Leur situation, leur niveau de stress psychologique est très, très élevé », estime Riccardo Gatti, chef de recherche et de sauvetage à MSF. « Le navire a ses limites en matière d’assistance médicale », a-t-il dit.            « Je ne vais nulle part avec ces gens à bord »            Dans le port se trouve aussi le bateau sous pavillon allemand Humanity 1, opéré par l’organisation caritative SOS Humanity, qui a débarqué 144 personnes dimanche. A son bord demeurent toujours 35 migrants adultes de sexe masculin. Un décret du gouvernement italien publié vendredi stipule que le navire n’a été autorisé à accoster que le temps nécessaire pour identifier les passagers en « situation d’urgence ».                Le capitaine du navire, Joachim Ebeling, a défié l’ordre de quitter le port, insistant lundi sur le fait que « toute personne secourue a le droit de débarquer dans un port sûr ». « Je ne vais nulle part avec ces gens à bord », a-t-il dit aux journalistes.            Le nouveau gouvernement italien, le plus à droite depuis la seconde guerre mondiale, s’est engagé à observer une ligne dure vis-à-vis des migrants, le ministre de l’intérieur estimant que les migrants secourus en mer sont de la responsabilité de l’Etat sous le drapeau duquel les bateaux naviguent – en l’espèce norvégiens et allemands.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Lampedusa, des migrants invisibles, instrumentalisés par l’extrême droite                   Matteo Salvini, l’ex-ministre de l’intérieur dont le parti, la Ligue, fait partie de la coalition au pouvoir, a souligné que les arrivées devaient être « stoppées ». « Ce sont des voyages organisés, de plus en plus dangereux, qui financent les armes et la drogue », a affirmé, sur Twitter, M. Salvini, actuel vice-premier ministre.                Des recours ont été déposés devant les tribunaux de Rome et de Catane lundi, a dit SOS Humanity. Amnesty International a de son côté estimé que l’Italie « enfrei[gnait] ses obligations internationales ». Dans un communiqué, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) et l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) « continuent d’exhorter les gouvernements européens à offrir rapidement un lieu sûr et [à] autoriser le débarquement immédiat de près de 600 personnes restant sur les navires des ONG ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/07/en-sicile-des-migrants-empeches-de-debarquer-se-jettent-a-l-eau_6148876_3210.html"},"headline":"En Sicile, des migrants emp\u00each\u00e9s de d\u00e9barquer se jettent \u00e0 l\u2019eau","dateCreated":"2022-11-07T20:47:31+01:00","datePublished":"2022-11-07T20:47:31+01:00","dateModified":"2022-11-08T00:05:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Seuls les mineurs et les personnes souffrantes ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 d\u00e9barquer dimanche par le gouvernement de Giorgia Meloni. D\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, plus de 88\u00a0000\u00a0personnes parties des c\u00f4tes africaines sont arriv\u00e9es en Italie depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/637/0/3822/1911/1342/671/60/0/d11319c_1667847309145-766383.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-15">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Depuis 2012, la Russie soumet un texte dénonçant la « glorification du nazisme ». Cette année, alors que Moscou a justifié son invasion de l’Ukraine par sa volonté de « dénazifier » ce pays, de nombreux pays ont décidé de voter contre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Les Décodeurs        Vérification             Pourquoi la France et 51 autres pays ont voté contre la résolution de l’ONU condamnant le nazisme      Depuis 2012, la Russie soumet un texte dénonçant la « glorification du nazisme ». Cette année, alors que Moscou a justifié son invasion de l’Ukraine par sa volonté de « dénazifier » ce pays, de nombreux pays ont décidé de voter contre.          Par Les Décodeurs         Publié hier à 19h12, mis à jour à 09h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Comme chaque année depuis 2012, la Fédération de Russie a soumis, vendredi 4 novembre, un projet de résolution devant l’Assemblée générale de l’Organisation des Nations unies (ONU) contre la glorification du nazisme, exhortant à la vigilance face aux formes modernes de la xénophobie et de la réhabilitation du IIIe Reich.            Cette résolution non contraignante a été adoptée par une majorité de pays (105 voix pour, 52 contre, 15 abstentions) lors de la 77e session de la commission des affaires sociales, humanitaires et culturelles de l’Assemblée générale de l’ONU, communément appelée « troisième commission ». Parmi les pays qui ont voté contre ce texte figurent notamment la France et l’ensemble des Etats européens. Ce que certains observateurs connus pour leurs positions proches du Kremlin se sont empressés de condamner sur les réseaux sociaux.                           Le résultat des votes du projet de résolution russe, présenté sur la Web TV de l’ONU, lors de la 77ᵉ session de la troisième commission de l’Assemblée générale, le 4 novembre 2022.  UN WEB TV                 Fervent soutien de la politique étrangère de Vladimir Poutine, l’ancien sénateur Yves Pozzo di Borgo a qualifié samedi sur Twitter la décision française de « terrible », accusant le Quai d’Orsay d’être « aux mains et suiveur des Etats-Unis ». L’ancien candidat souverainiste à la présidentielle, François Asselineau, lui aussi défenseur de Moscou, a dénoncé un « scandale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Thierry Mariani et Yves Pozzo di Borgo visés par une enquête pour corruption en lien avec la Russie                   Chaque année, cette résolution est entérinée à une large majorité. Elle avait été adoptée le 16 décembre 2021 par 130 voix pour, 2 contre (Etats-Unis et Ukraine) et 49 abstentions. Si la France a effectivement voté cette année contre le texte pour la première fois, elle n’a jamais voté pour et s’était toujours abstenue, comme beaucoup d’autres pays occidentaux.                 Dans le contexte de la guerre en Ukraine – et alors que la Russie a justifié son invasion commencée le 24 février par la volonté de « dénazifier » ce pays –, de nombreux Etats qui s’abstenaient jusqu’ici ont décidé de voter cette année contre la résolution. C’est le cas de tous les pays membres de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord, exceptée la Turquie, qui s’est abstenue.            L’Ukraine y voit le « comble de l’hypocrisie »            Dans son explication de vote, l’Union européenne a rappelé qu’elle plaidait « depuis des années pour que la lutte contre l’extrémisme et la condamnation de l’idéologie méprisable du nazisme ne soient pas détournées et cooptées à des fins politiques qui cherchent à excuser de nouvelles violations et de nouveaux abus des droits de l’homme ». S’ils ont voté contre le texte proposé par la Russie, les Vingt-Sept ont tenu à rappeler que la « lutte commune contre les formes contemporaines de toutes les idéologies extrémistes et totalitaires, y compris le néonazisme, [devait] être une priorité commune pour l’ensemble de la communauté internationale ».            Le Canada et les Etats-Unis (seul pays à avoir voté systématiquement contre ces résolutions depuis dix ans) ont, de leur côté, justifié leur opposition à ce projet de résolution, estimant qu’il visait à « légitimer un discours basé sur la désinformation ». Selon le communiqué de presse publié sur le site de l’ONU, l’Ukraine a, pour sa part, qualifié ce texte de « comble de l’hypocrisie », estimant que, contrairement à son intitulé, il était « un prétexte utilisé par la Russie pour justifier sa guerre brutale contre son pays et les crimes abjects commis contre l’humanité ».                             Lire aussi :  Pourquoi Ukraine et Etats-Unis n’ont pas voté la résolution de l’ONU condamnant le nazisme                   Avant le vote, l’Australie a réussi à faire adopter un amendement au projet de résolution (63 voix pour, 23 voix contre et 65 abstentions) insérant un nouveau paragraphe dans lequel l’Assemblée générale « constate avec inquiétude que la Fédération de Russie a cherché à justifier son agression territoriale contre l’Ukraine en invoquant l’élimination du néonazisme, et souligne qu’invoquer le néonazisme comme prétexte pour justifier une agression territoriale compromet sérieusement les mesures prises pour combattre réellement ce fléau ». La Russie a regretté une approche non constructive et dénoncé un amendement qui viserait à « politiser le sujet ».            Des tensions récurrentes            Comme nous l’expliquions déjà en mars, ce n’est pas la première fois que l’objet de ce texte, en apparence très consensuel, provoque des tensions au sein de l’ONU. En 2017, le compte rendu de l’Assemblée générale faisait état de « débats vifs », et le résultat du vote suscite régulièrement la déception et les « regrets » de la Russie.                Les pays qui s’opposent à cette résolution soulignent à chaque fois qu’ils ne font en aucun cas l’apologie du IIIe Reich. « Nous réaffirmons notre plus grande condamnation de toutes formes de nazisme, néonazisme et d’intolérance », insistait l’Ukraine en 2019, tout en rappelant que 8 millions d’Ukrainiens sont morts lors de l’offensive nazie.            En 2020, Jean-Yves Le Drian, alors ministre de l’Europe et des affaires étrangères, justifiait l’abstention de la France en dénonçant la résolution russe à l’ONU comme « un discours réducteur et destiné à diviser les Européens, en assimilant au régime nazi l’ensemble des opposants aux forces soviétiques, [qui] réduit la lutte contre le racisme aux questions mémorielles liées à la seconde guerre mondiale, dont il présente une vision déformée ».            Du côté de l’Ukraine, qui s’était abstenue en 2012 et 2013, la bascule vers le « non » s’est faite en 2014, année de la révolution de Maïdan, de l’annexion de la Crimée et du début de la guerre du Donbass. En 2019, la délégation ukrainienne aux Nations unies justifiait son opposition par le double jeu russe, qui se présente en héros de la lutte antinazie mais passe sous silence le pacte germano-soviétique de 1939, ou les millions de morts dus à la famine en Ukraine de 1932-1933 provoquée par le régime stalinien.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  La relecture de la seconde guerre mondiale, autre front entre la Russie et l’Ukraine                   Le nazisme occupe une place centrale dans l’historiographie officielle russe, que Vladimir Poutine a promue avec sept lois mémorielles depuis 2000. La seconde guerre mondiale, qualifiée de « grande guerre patriotique » depuis l’époque stalinienne, est réécrite de façon manichéenne, en présentant l’URSS comme la nation qui a vaincu de manière héroïque le nazisme, quitte à occulter les parts d’ombre de l’armée soviétique, comme le massacre de milliers d’officiers, entre autres, polonais à Katyn, en juin 1940.                 Les Décodeurs           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/11/07/pourquoi-la-france-et-51-autres-pays-ont-vote-contre-la-resolution-de-l-onu-condamnant-le-nazisme_6148868_4355770.html"},"headline":"Pourquoi la France et 51\u00a0autres pays ont vot\u00e9 contre la r\u00e9solution de l\u2019ONU condamnant le nazisme","dateCreated":"2022-11-07T19:12:14+01:00","datePublished":"2022-11-07T19:12:14+01:00","dateModified":"2022-11-08T09:14:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["V\u00e9rification","Guerre en Ukraine","Russie","Ukraine","Europe","Les D\u00e9codeurs","International"],"description":"Depuis 2012, la Russie soumet un texte d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0glorification du nazisme\u00a0\u00bb. Cette ann\u00e9e, alors que Moscou a justifi\u00e9 son invasion de l\u2019Ukraine par sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb ce pays, de nombreux pays ont d\u00e9cid\u00e9 de voter contre.","author":[{"@type":"Person","name":"Les D\u00e9codeurs"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/411/0/4935/2467/1342/671/60/0/a861b0d_5623433-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-16">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Face à une situation toujours plus dégradée et malgré la dureté de la vie en Europe, très loin des rêves de richesse, le nombre de migrants internationaux a presque doublé en dix ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                        

<article-nb="2022/11/08/19-17">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La réduction de l’accès au gaz russe et l’envol des prix de l’énergie contrarient les ambitions de l’Union européenne en matière de lutte contre le réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             COP27 : le Green Deal européen mis à l’épreuve par la guerre en Ukraine      La réduction de l’accès au gaz russe et l’envol des prix de l’énergie contrarient les ambitions de l’Union européenne en matière de lutte contre le réchauffement climatique.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 16h00, mis à jour hier à 16h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La centrale thermique au charbon de Garzweiler, près de Luetzerath, en Rhénanie-du-Nord-Westphalie (Allemagne), le 16 octobre 2022.  MARTIN MEISSNER/AP               A l’approche de la COP27, en Egypte, du 6 au 18 novembre, les Vingt-Sept, représentés pour l’occasion par la Commission, cherchent à convaincre de leur volontarisme. Alors qu’ils se sont engagés à la neutralité carbone d’ici à 2050, ils ont sans conteste des arguments à faire valoir. La guerre en Ukraine, qui a drastiquement réduit leur accès au gaz russe et fait s’envoler les prix de l’énergie, met toutefois à l’épreuve leur ambition.          Il y a un an, lorsque s’ouvre la COP26 à Glasgow (Ecosse), l’Union européenne (UE) n’arrive pas les mains vides. Quelques mois plus tôt, le 14 juillet 2021, l’exécutif communautaire a présenté un ensemble de propositions législatives (« Fit for 55 ») qui ont pour objectif d’accélérer la lutte contre le réchauffement climatique en Europe. Pour être en ligne avec l’accord de Paris sur le climat, il ne s’agit plus, en effet, de réduire de 40 % les émissions de CO2 d’ici à 2030 (par rapport à 1990), mais d’au moins 55 %.          Pour y parvenir, la Commission a un plan étoffé : essor des renouvelables, description – pays par pays – des économies d’énergie que devront réaliser les différents secteurs, extinction du moteur thermique, réforme du marché du carbone (dit Emissions Trading System, ETS) sur lequel les industriels s’échangent des droits à polluer, création d’un nouveau marché du carbone pour le logement et les transports, mise en place d’une taxe carbone aux frontières censée protéger les industriels d’une concurrence extracommunautaire déloyale…          D’intenses tractations          En mai, trois mois après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la Commission présente un nouveau plan (« REPowerEU ») destiné à libérer l’UE de sa dépendance aux énergies russes qui, entre autres, revoit à la hausse les objectifs en matière de renouvelables (leur part dans le bouquet énergétique est rehaussée de 40 à 45 % d’ici à 2030, contre 22 % aujourd’hui) ou d’économies d’énergie. Depuis, les Vingt-Sept se sont également engagés à réduire leur consommation de gaz (de 15 %) et d’électricité (de 10 %).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les lobbys de l’industrie chimique ont gagné » : la Commission européenne enterre le plan d’interdiction des substances toxiques pour la santé et l’environnement                 A Charm El-Cheikh, Frans Timmermans, le vice-président de la Commission, chargé du Green Deal, aura d’abord à cœur de faire le point sur l’avancée de ces dossiers, qui ont donné lieu, ces derniers mois, à d’intenses tractations, tant ils sont structurants pour l’économie européenne. A ce jour, très peu de textes ont achevé le parcours législatif européen – les Etats membres doivent arrêter une position sur chacun d’entre eux, le Parlement européen également, à la suite de quoi les deux institutions négocient sous l’égide de la Commission – pour trouver un compromis final qui a, dès lors, force de loi.        Il vous reste 64.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/07/cop27-le-green-deal-europeen-mis-a-l-epreuve-par-la-guerre-en-ukraine_6148838_3244.html"},"headline":"COP27\u00a0: le Green Deal europ\u00e9en mis \u00e0 l\u2019\u00e9preuve par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-11-07T16:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-07T16:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-07T16:00:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Conf\u00e9rences climat","COP27","Plan\u00e8te"],"description":"La r\u00e9duction de l\u2019acc\u00e8s au gaz russe et l\u2019envol des prix de l\u2019\u00e9nergie contrarient les ambitions de l\u2019Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/785/0/8483/4241/1342/671/60/0/548d127_1667317115316-711394.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-18">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Expulser les Russes de la rive droite du Dniepr est présenté comme l’un des objectifs majeurs de l’armée ukrainienne. Mais certains analystes s’interrogent sur la possibilité que Moscou mène une opération dite de « déception ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée      Expulser les Russes de la rive droite du Dniepr est présenté comme l’un des objectifs majeurs de l’armée ukrainienne. Mais certains analystes s’interrogent sur la possibilité que Moscou mène une opération dite de « déception ».          Par Cédric Pietralunga         Publié hier à 06h02, mis à jour hier à 15h53    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des membres d’une unité d’artillerie ukrainienne positionnée aux alentours de la ville de Kherson (Ukraine), le 28 octobre 2022.  BULENT KILIC / AFP                 Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde ».            Lancée le 29 août, la contre-offensive des troupes ukrainiennes dans la région de Kherson, dans le sud du pays, s’est jusqu’ici révélée laborieuse. Retranchées sur la rive droite du fleuve Dniepr, les forces russes y livrent depuis deux mois une âpre résistance, malgré les frappes de l’artillerie de Kiev et la prise régulière de localités par les avant-gardes ukrainiennes. Mais la situation pourrait s’accélérer si les Ukrainiens s’emparaient de la capitale régionale – conquise le 2 mars par l’armée russe avant d’être annexée, le 30 septembre, par Moscou –, ce qui marquerait un nouveau revers pour Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Russie dément avoir perdu des centaines de soldats de sa 155ᵉ unité d’infanterie lors d’assauts dans l’est de l’Ukraine                 Selon différents témoignages publiés sur les réseaux sociaux, les forces russes auraient commencé ces derniers jours leur retrait de la poche de Kherson. Les bureaux de l’administration régionale, occupés depuis le début de la guerre par les Russes, ont été abandonnés, tout comme plusieurs points de contrôle situés dans la banlieue nord de la ville. Les soldats russes auraient également détruit la plupart des embarcations civiles permettant de traverser le fleuve, ainsi que des infrastructures de télécommunication, donnant le sentiment de préparer leur départ.          La ville de Kherson, qui comptait quelque 280 000 habitants avant le conflit, s’est vidée progressivement de sa population. Le 22 octobre, les autorités prorusses de la région ont ordonné aux civils d’évacuer « immédiatement » vers l’est, évoquant une « situation tendue sur le front » et « un danger accru de bombardements massifs ». « Les forces russes préparent les conditions d’un retrait contrôlé dans le nord-ouest de l’oblast de Kherson, susceptible d’éviter une déroute désordonnée », confirme l’Institute for the Study of War dans son compte rendu du 4 novembre. De nombreux témoignages et images attestent le pillage des logements vides par les soldats russes, qui embarquent téléviseurs, lave-linge et même W.-C. dans leurs camions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les raisons du succès des contre-offensives de Kiev                 « La situation est claire comme de la boue »          Certains analystes s’interrogent néanmoins sur les réelles intentions de Vladimir Poutine et sur la possibilité d’une opération dite « de déception », terme militaire désignant une manœuvre destinée à tromper l’ennemi. « La situation à Kherson est claire comme de la boue, met en garde Michael Kofman, l’un des meilleurs spécialistes du conflit, chercheur au centre naval d’Arlington, dans une analyse publiée le 3 novembre. Les forces russes semblent se retirer (…) mais aussi se renforcer avec du personnel mobilisé. Les combats y sont difficiles. » Comprendre : la reprise de la ville pourrait prendre encore du temps.        Il vous reste 49.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/07/guerre-en-ukraine-moscou-et-kiev-se-disputent-kherson_6148772_3210.html"},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face \u00e0 une arm\u00e9e russe retranch\u00e9e","dateCreated":"2022-11-07T06:02:41+01:00","datePublished":"2022-11-07T06:02:41+01:00","dateModified":"2022-11-07T15:53:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Expulser les Russes de la rive droite du Dniepr est pr\u00e9sent\u00e9 comme l\u2019un des objectifs majeurs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Mais certains analystes s\u2019interrogent sur la possibilit\u00e9 que Moscou m\u00e8ne une op\u00e9ration dite de \u00ab\u00a0d\u00e9ception\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/345/0/7464/3732/1342/671/60/0/76dbf64_1667795442321-000-32mc8ud.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-19">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Se réfugiant derrière une interprétation juridique stricto sensu de sa Constitution, Berne refuse que des munitions helvétiques puissent servir à la défense de l’Ukraine. Mais ses voisins commencent à douter de sa fiabilité en cas d’urgence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’inflexible neutralité de la Suisse irrite ses partenaires européens      Se réfugiant derrière une interprétation juridique stricto sensu de sa Constitution, Berne refuse que des munitions helvétiques puissent servir à la défense de l’Ukraine. Mais ses voisins commencent à douter de sa fiabilité en cas d’urgence.          Par Serge Enderlin(Genève, correspondance)         Publié hier à 05h40, mis à jour hier à 09h13    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les chars allemands de défense antiaérienne Gepard livrés par Berlin à Kiev seront bientôt à court de munitions. Ils sont pourtant très efficaces pour détruire en vol les drones iraniens meurtriers tirés par les Russes sur les villes d’Ukraine. Les munitions ? Elles dorment dans des entrepôts militaires allemands, en attente de l’autorisation du Conseil fédéral de Berne. Mais le gouvernement suisse dit non, comme il l’avait déjà fait une première fois au début de l’été.          Mercredi 2 novembre, le ministre de l’économie helvétique, Guy Parmelin, a ainsi rejeté une demande de la ministre de la défense allemande, Christine Lambrecht, de transmettre à l’armée ukrainienne 12 400 munitions de 35 mm, de fabrication suisse. Motif : une telle livraison serait juridiquement impossible en raison de la neutralité suisse et de la loi interdisant la réexportation de matériel de guerre à destination des zones de conflit.          Les relations entre la Suisse et l’Union européenne (UE) traversent déjà une période de glaciation inédite depuis la rupture unilatérale par Berne, en mai 2021, de négociations en vue d’un nouveau partenariat. Avec cette inflexible position sur sa neutralité historique, « la Suisse préfère se tenir à l’écart de la communauté internationale », tranche l’édition dominicale du quotidien Neue Zürcher Zeitung. De fait, depuis l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, Berne se trouve peu à son aise, coincé par sa lecture littérale de la neutralité – alors que l’environnement de sécurité collective en Europe a changé. D’autres pays neutres, comme la Suède, se sont plus vite adaptés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Suisse, historiquement neutre, sanctionne à son tour la Russie                 A Berlin, la présidente de la commission de défense du Bundestag, Marie-Agnes Strack-Zimmermann, dit comprendre que « la Suisse, en tant que voisine et amie, ne veuille pas transmettre des munitions (…) en raison de son statut de neutralité ». Avant de poursuivre sur un ton plus agacé : « C’est toutefois regrettable, car elles seraient utilisées pour repousser les attaques aériennes contre les bateaux chargés de blé dans les ports ukrainiens. Si cela échoue, cela aura pour conséquence finale de plonger dans la famine 190 millions de personnes dans le monde. »          Chantage à peine voilé          Puisque leur principal fournisseur de munitions leur fait défaut, les Allemands ont jugé bon de rappeler à la Suisse qu’ils lui achetaient aussi des cartouches pour leur système de défense aérienne Mantis, leurs chars Puma et leurs avions de combat Tornado et Eurofighter. Et que des commandes d’au moins 20 milliards d’euros seraient nécessaires ces prochaines années, mais qu’il faudrait peut-être « réorganiser les chaînes d’approvisionnement ».        Il vous reste 45.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/07/guerre-en-ukraine-l-inflexible-neutralite-de-la-suisse-irrite-ses-partenaires-europeens_6148762_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019inflexible neutralit\u00e9 de la Suisse irrite ses partenaires europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-11-07T05:40:27+01:00","datePublished":"2022-11-07T05:40:27+01:00","dateModified":"2022-11-07T09:13:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Suisse","International","Europe","Ukraine"],"description":"Se r\u00e9fugiant derri\u00e8re une interpr\u00e9tation juridique stricto sensu de sa Constitution, Berne refuse que des munitions helv\u00e9tiques puissent servir \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine. Mais ses voisins commencent \u00e0 douter de sa fiabilit\u00e9 en cas d\u2019urgence.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Gen\u00e8ve, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/497/0/5963/2981/1342/671/60/0/4e07b4d_1667782837994-000-9nv3vr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-20">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La nouvelle ministre, 26 ans, avait pourtant affirmé qu’elle ne participerait jamais à un gouvernement formé grâce au soutien de l’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M le mag        Lettres de             Romina Pourmokhtari, la jeune militante accusée d’avoir vendu son âme pour devenir ministre du climat en Suède      La nouvelle ministre, 26 ans, avait pourtant affirmé qu’elle ne participerait jamais à un gouvernement formé grâce au soutien de l’extrême droite.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié hier à 04h59, mis à jour hier à 17h46    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Romina Pourmokhtari, à Stockholm, le 18 octobre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP                 Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde ».            Un observateur averti de la vie politique ­suédoise aurait dû voir les signes. Ces quelques mots – « combat les racistes, les sociaux-démocrates et le patriarcat » – supprimés soudain du profil Twitter de Romina Pourmokhtari.          Et cette tribune où son nom a brillé par son absence. Signé de la direction de la Fédération de la jeunesse libérale (LUF), dont Romina Pourmokhtari est pourtant la présidente, ce texte a été publié dans le journal Expressen, le 14 septembre, après la présentation de l’accord de coalition entre les trois partis de droite (conservateurs, chrétiens-démocrates et libéraux) et les Démocrates de Suède (extrême droite, SD).          Il appelait à voter contre la nomination au poste de premier ministre du conser­vateur Ulf Kristersson, artisan du rapprochement sans précédent de la droite traditionnelle et du camp nationaliste aux élections législatives du 11 septembre. Un coup d’épée dans l’eau : le 17 octobre, ce dernier était élu à la tête du gouvernement avec les voix de tous les députés de sa majorité, y compris des seize libéraux. Dont la voix de Romina Pourmokhtari.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’exception suédoise mise à mal par une formation politique créée par d’anciens fascistes                 En mai 2020, la jeune femme avait pourtant tweeté : « Ulf Kristersson sans SD – absolument. Ulf Kristersson avec SD – non merci. » Alors comment expliquer ce virage à 180 degrés ? La réponse est arrivée le 18 octobre, avec la présentation du nouveau gouvernement. A la surprise générale, Romina Pourmokhtari est nommée ministre du climat et de l’environnement et devient ainsi, à 26 ans, la plus jeune ministre de l’histoire de Suède.          A peine son nom était-il prononcé que la polémique était lancée : le chef du gouvernement ainsi que Johan Pehrson, devenu ministre du marché du travail et de l’intégration, sont accusés d’avoir acheté son silence.          Chemise blanche au col montant sous un costume noir, ses boucles brunes rassemblées dans un chignon, Romina Pourmokhtari martèle, devant les caméras : « Mes convictions idéologiques sont toujours les mêmes. » Alors pourquoi avoir accepté de siéger au sein du premier gouvernement ­suédois formé avec le soutien de l’extrême droite ? La jeune ministre botte en touche et répond qu’elle ne pouvait pas refuser ­l’opportunité de « travailler pour l’environnement et le climat ».          Revirement de stratégie          Mais Romina Pourmokhtari s’est surtout engagée sur les questions scolaires et n’a aucune expérience dans le domaine de l’environnement ou du climat. Et ses marges de manœuvre s’annoncent limitées, constatent militants écologistes et climatologues. Car, pour la première fois depuis 1987, le ministère de l’environnement perd son indépendance et passe sous la tutelle du ministère de l’énergie et de l’industrie, dirigé par la très populiste leader deschrétiens-démocrates Ebba Busch, numéro deux du gouvernement, qui n’a jamais fait du climat une priorité.        Il vous reste 46.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                               Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/07/en-suede-la-jeune-liberale-romina-pourmokhtari-accusee-d-avoir-vendu-son-ame-pour-un-poste-de-ministre_6148750_4500055.html"},"headline":"Romina Pourmokhtari, la jeune militante accus\u00e9e d\u2019avoir vendu son \u00e2me pour devenir ministre du climat en Su\u00e8de","dateCreated":"2022-11-07T04:59:05+01:00","datePublished":"2022-11-07T04:59:05+01:00","dateModified":"2022-11-07T17:46:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Lettres de"],"keywords":["Lettres de","Aux derni\u00e8res nouvelles","Su\u00e8de","M le mag","Europe","International"],"description":"La nouvelle ministre, 26\u00a0ans, avait pourtant affirm\u00e9 qu\u2019elle ne participerait jamais \u00e0 un gouvernement form\u00e9 gr\u00e2ce au soutien de l\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/257/0/1158/579/1342/671/60/0/dca6491_237297-3295476.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  
