<FILE-date="2022/11/08/19">

<article-nb="2022/11/08/19-1">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le navire humanitaire n’a pas été autorisé par l’Italie à débarquer les quelque 230 migrants rescapés, bloqués à son bord depuis plus de quinze jours.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             SOS Méditerranée demande à la France d’assigner un port sûr à l’« Ocean Viking »      Le navire humanitaire n’a pas été autorisé par l’Italie à débarquer les quelque 230 migrants rescapés, bloqués à son bord depuis plus de quinze jours.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Face au silence de l’Italie », SOS Méditerranée a demandé mardi 8 novembre à la France de lui assigner un port sûr pour le débarquement de 234 migrants rescapés bloqués à bord du navire Ocean Viking depuis dix-huit jours, a annoncé l’ONG dans un communiqué. Le navire humanitaire, qui naviguait encore mardi matin au large du port sicilien de Syracuse selon un photographe à bord, « est en train de faire route vers la France par l’ouest de la Sicile », a indiqué la directrice de SOS Méditerranée, Sophie Beau.            L’Ocean Viking est le dernier bateau de migrants, qui tentent de rejoindre l’Europe en traversant la Méditerranée à partir de la Libye, à ne pas avoir eu d’autorisation à entrer dans un port italien.            « On est dans une impasse totale », a expliqué Sophie Beau, dénonçant aussi « des cas de graves violations du droit maritime » venant de l’Italie, qui refuse certains migrants, « mettant en danger certaines personnes qui se jettent à l’eau ». Mardi, « la situation à bord de l’Ocean Viking a atteint un seuil critique », selon Sophie Beau, redoutant même « des risques de pertes de vies humaines ».                             Lire aussi :  En Sicile, des migrants empêchés de débarquer se jettent à l’eau                   Le voyage pour arriver en France sera de deux jours minimum, a-t-elle rappelé, répétant que l’ONG souhaite « la mise en place d’un mécanisme pérenne entre Etats membres de l’Union européenne pour donner un cadre clair aux rescapés de Méditerranée ».                              Lire aussi   Qui est vraiment Sophie Beau, cofondatrice de SOS Méditerranée ?                   « La frustration monte à bord »            Après des semaines en mer, le navire battant pavillon allemand Humanity 1, de l’ONG SOS Humanity, a été autorisé à accoster dimanche 6 novembre en Sicile, à Catane, pour débarquer cent quarante-quatre personnes, essentiellement des femmes et des mineurs. A son bord demeurent toutefois trente-cinq hommes dont l’Italie ne veut pas et qui observent depuis deux jours une grève de la faim selon l’ONG.            Die 35 an Bord der #Humanity1 verbliebenen Geretteten haben mitgeteilt, dass sich die Mehrheit von ihnen seit rund… https://t.co/F8vF7bwR8g— soshumanity_de (@SOS Humanity)                               Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : Rome assigne un port sûr au navire « Humanity 1 », deux autres navires restent au large des côtes italiennes                   Le Geo Barents, navire de Médecins sans frontières (MSF) battant pavillon norvégien, a lui aussi accosté dimanche soir à Catane et les autorités italiennes ont autorisé 357 personnes à débarquer, dont des enfants, tout en refusant l’entrée à 215 autres. L’ONG a dénoncé lundi cette situation sur Twitter, pointant que « la frustration monte à bord ».            ⚫️ While the Italian authorities turn a blind eye to the fate of people, frustration is raising aboard #GeoBarents.… https://t.co/16O6JqX0wn— MSF_Sea (@MSF Sea)              Dans le passé, en juin 2018, l’Aquarius, le précédent navire affrété par SOS Méditerranée, avait déjà été au cœur d’une crise diplomatique, après avoir récupéré 630 migrants au large de la Libye, débarqués en Espagne après le refus de l’Italie et de Malte de les accepter.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/sos-mediterranee-demande-a-la-france-d-assigner-un-port-sur-a-l-ocean-viking_6149034_3210.html"},"headline":"SOS M\u00e9diterran\u00e9e demande \u00e0 la France d\u2019assigner un port s\u00fbr \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T18:35:00+01:00","datePublished":"2022-11-08T18:35:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par l\u2019Italie \u00e0 d\u00e9barquer les quelque 230\u00a0migrants rescap\u00e9s, bloqu\u00e9s \u00e0 son bord depuis plus de quinze jours.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/550/0/6000/3000/1342/671/60/0/ad8a701_5670539-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-2">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Après que l’ancien chef rebelle a été condamné à la réclusion à perpétuité par la cour d’assises de Paris, des voix s’élèvent pour demander que la justice libérienne poursuive les responsables d’atrocités pendant les guerres civiles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        International             Le procès de Kunti Kamara ravive le débat sur la création d’un tribunal pour les crimes de guerre au Liberia      Après que l’ancien chef rebelle a été condamné à la réclusion à perpétuité par la cour d’assises de Paris, des voix s’élèvent pour demander que la justice libérienne poursuive les responsables d’atrocités pendant les guerres civiles.          Par Pierre Lepidi         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Un combattant du Front national patriotique du Liberia (NPFL), de Charles Taylor, à Monrovia, en mai 1996.  JOEL ROBINE / AFP               Enquêter sur les crimes de guerre est-il envisageable aujourd’hui au Liberia ? La question se pose plus que jamais après que le premier procès en France pour des crimes commis pendant les guerres civiles libériennes a livré son verdict, mercredi 2 novembre. Au terme de seize jours d’audience, la cour d’assises de Paris a condamné Kunti Kamara, ancien commandant du Mouvement uni de libération du Liberia pour la démocratie (Ulimo), à la réclusion criminelle à perpétuité pour « actes de barbarie » et « complicité de crimes contre l’humanité ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kunti Kamara condamné à la réclusion à perpétuité au terme d’un procès historique                 La cour, composée de trois magistrats professionnels et de six jurés, a estimé que le Libérien de 47 ans était bien « CO Kundi » (pour « commanding officer »), un ancien chef rebelle ayant fait régner la terreur dans la ville de Foya (nord-ouest) en commettant une série d’exactions entre juin 1993 et fin 1994. Avec d’autres chefs de l’Ulimo, dont le sanguinaire « Ugly Boy » (vilain garçon), Kunti Kamara a notamment été reconnu coupable d’avoir participé au supplice de l’instituteur David Ndeminin, dont le cœur avait été arraché puis mangé.          Arrêté en région parisienne en 2018, Kunti Kamara a été jugé à Paris au titre de la « compétence universelle » exercée sous certaines conditions par la France afin de juger les crimes les plus graves commis hors de son territoire. Une vingtaine de témoins venus du Liberia se sont succédé à la barre. Ils ont décrit des exécutions, des viols, des massacres et des sévices d’une violence inouïe. Même si leurs témoignages ont parfois semblé imprécis, ils ont constitué des preuves suffisamment tangibles aux yeux des jurés.          Un jugement historique          Six autres procès d’anciens chefs rebelles des guerres civiles libériennes se sont déjà tenus avant celui de « CO Kundi ». En 2019, à Philadelphie, Mohamed Jabbateh alias « Jungle Jabah » a été reconnu coupable de parjure pour avoir tenté de dissimuler son rôle de commandant au sein de l’Ulimo lors de sa demande d’asile aux Etats-Unis. La justice américaine l’a condamné à trente ans de prison. En Suisse, Alieu Kosiah a été jugé en 2021. Ce proche de Kunti Kamara a été condamné à vingt ans de réclusion pour le meurtre de 19 personnes, l’utilisation d’un enfant soldat de 12 ans et le viol répété d’une villageoise. Son procès en appel se tiendra en janvier.        Il vous reste 69.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/08/le-proces-de-kunti-kamara-ravive-le-debat-sur-la-creation-d-un-tribunal-pour-les-crimes-de-guerre-au-liberia_6149025_3212.html"},"headline":"Le proc\u00e8s de Kunti Kamara ravive le d\u00e9bat sur la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal pour les crimes de guerre au Liberia","dateCreated":"2022-11-08T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-08T18:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Justice","Sierra Leone","Le Monde Afrique","Liberia"],"description":"Apr\u00e8s que l\u2019ancien chef rebelle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 par la cour d\u2019assises de Paris, des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour demander que la justice lib\u00e9rienne poursuive les responsables d\u2019atrocit\u00e9s pendant les guerres civiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/102/0/1535/767/1342/671/60/0/bd4b080_1667904766237-000-apw2001101016012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-3">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Barack Obama a appelé les électeurs à défendre la démocratie, tandis que Donald Trump a laissé entendre qu’il pourrait se présenter une nouvelle fois à l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Le direct               Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                                            Vidéos       Midterms 2022             Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne      vidéo   Barack Obama a appelé les électeurs à défendre la démocratie, tandis que Donald Trump a laissé entendre qu’il pourrait se présenter une nouvelle fois à l’élection présidentielle.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h36, mis à jour à 17h47        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Ils jettent leurs dernières forces dans la bataille. Le président américain, Joe Biden, ainsi que les anciens présidents Barack Obama et Donald Trump ont participé aux derniers meetings de campagne avant les élections de mi-mandat aux Etats-Unis, qui ont lieu mardi 8 novembre.            D’un côté, le camp démocrate appelle les électeurs à « défendre la démocratie » contre ceux, dans le camp républicain, qui attaqueraient les institutions en refusant de reconnaître la défaite de Donald Trump à l’élection présidentielle de 2020. De l’autre, les républicains déplorent les fausses informations et la malhonnêteté des démocrates qu’il qualifie de « radicaux ».            « La démocratie est sur vote bulletin de vote », a dramatisé l’ancien président Barack Obama, lors d’un meeting en Pensylvanie, le 5 novembre. « Nous sommes une nation qui n’a plus de presse libre et juste », a lancé l’ancien président républicain Donald Trump. « Les fausses informations sont tout ce qu’on vous donne. » Donald Trump a par ailleurs dit à ses supporteurs présents lors d’un meeting dans l’Ohio lundi soir qu’il ferait une « grosse annonce » le 15 novembre prochain, ne laissant plus beaucoup de doute concernant une nouvelle candidature à la présidentielle de 2024.                             Suivre notre direct :  Midterms 2022, en direct : des bugs dans des bureaux de vote de l’Arizona                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/08/midterms-2022-donald-trump-et-barack-obama-s-impliquent-dans-les-derniers-meetings-de-la-campagne_6149015_1669088.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: Donald Trump et Barack Obama s\u2019impliquent dans les derniers meetings de la campagne","dateCreated":"2022-11-08T16:36:44+01:00","datePublished":"2022-11-08T16:36:44+01:00","dateModified":"2022-11-08T17:47:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Midterms 2022"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Midterms 2022","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Barack Obama a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie, tandis que Donald Trump a laiss\u00e9 entendre qu\u2019il pourrait se pr\u00e9senter une nouvelle fois \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/438/0/5255/2627/1342/671/60/0/1ef561a_979e2fbc1f3e431dbd738ea931f756c9-0-d3037bd08e644bdda0c53666e1cf861d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Midterms 2022\u00a0: Donald Trump et Barack Obama s\u2019impliquent dans les derniers meetings de la campagne","uploadDate":"2022-11-08T16:36:44+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fbero?pubtool=oembed","duration":"02:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/438/0/5255/2627/1342/671/60/0/1ef561a_979e2fbc1f3e431dbd738ea931f756c9-0-d3037bd08e644bdda0c53666e1cf861d.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-4">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Alors que les Américains ont commencé à voter pour les élections de mi-mandat, le président ukrainien craint que les résultats de ce scrutin affectent le soutien de Washington à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Le président ukrainien Volodymyr Zelensky (à gauche) et le secrétaire d’État américain Antony Blinken (à droite) posent pour une photo lors de leur rencontre à Kiev le 8 septembre 2022.   GENYA SAVILOV / AFP          Le ministère de la défense russe a démenti, lundi soir, les témoignages publiés hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unité d’infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d’hommes dans une offensive infructueuse dans l’est de l’Ukraine.Le porte-parole du département d’Etat américain, Ned Price, doute que Moscou soit disposé à entamer un processus de paix. Il a estimé que, si c’était le cas, la Russie cesserait de frapper l’Ukraine et d’y tuer des civils. Le Kremlin « continue d’intensifier cette guerre, plutôt que d’offrir une sorte de signal réel indiquant qu’il est prêt ou ouvert aux négociations », a-t-il déclaré lundi soir.Les autorités ukrainiennes ont fait usage d’un mécanisme spécial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contrôle de cinq sociétés d’importance stratégique – notamment un producteur de pétrole, un fabricant de moteurs –, a fait savoir, lundi, le ministre de la défense, dans le but de « répondre aux besoins des forces armées et de l’ensemble du secteur de la défense ».Les travaux pour stabiliser et augmenter l’approvisionnement en électricité des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l’Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l’opérateur de réseau Ukrenergo, « s’il n’y a plus de frappes de missiles ». Ces deux zones font les frais d’attaques russes sur les infrastructures énergétiques.Vladimir Poutine a déclaré que, sur les quelque 320 000 personnes mobilisées, 80 000 d’entre elles se trouvaient actuellement « dans la zone de l’opération militaire spéciale » – le terme utilisé par la Russie pour désigner sa guerre en Ukraine. Parmi eux, 50 000 sont désormais incorporés dans des unités de combat. « Les autres ne prennent pas encore part aux combats », a ajouté M. Poutine.L’Ukraine a reçu, lundi, de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne destinés à contrer les missiles russes qui pleuvent régulièrement sur les villes et infrastructures du pays.La Maison Blanche a assuré, lundi, que « le soutien des Etats-Unis à l’Ukraine sera[it] infaillible et inébranlable » quel que soit le résultat des élections américaines mardi, qui risquent de faire perdre au président Joe Biden sa majorité dans une, voire les deux chambres du Congrès.La Corée du Nord a nié, lundi, avoir fourni des armes à la Russie, en réponse à des accusations « infondées » de la part des Etats-Unis. « Nous répétons encore une fois que nous n’avons jamais passé de contrat d’armement avec la Russie et que nous n’avons aucune intention de le faire à l’avenir », a écrit l’agence étatique KCNA en citant les autorités de Pyongyang.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Lettre de Moscou. En Russie, le sauvetage en direct de quatre sœurs daghestanaises menacées d’un « crime d’honneur »         Factuel. Des soldats russes dénoncent leur utilisation comme chair à canon         Décryptages. Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée         Tribune. Thierry Burkhard, chef d’état-major des armées : « La force militaire fait un retour brutal sur la scène internationale »         Décryptages. L’inflexible neutralité de la Suisse irrite ses partenaires européens         Les décodeurs. Pourquoi la France et 51 autres pays ont voté contre la résolution de l’ONU condamnant le nazisme         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-08T14:28:01+00:00","coverageEndTime":"2022-11-09T02:28:01+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky exhorte les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 i...","description":"Alors que les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour les \u00e9lections de mi-mandat, le pr\u00e9sident ukrainien craint que les r\u00e9sultats de ce scrutin affectent le soutien de Washington \u00e0 Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le président Zelensky exhorte les Américains à « maintenir une unité inébranlable » jusqu’au « rétablissement de la paix » dans son pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour les \u00e9lections de mi-mandat, le pr\u00e9sident ukrainien craint que les r\u00e9sultats de ce scrutin affectent le soutien de Washington \u00e0 Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4000/3000/1342/1006/3/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-08T14:28:01+00:00"
,"endDate":"2022-11-09T02:28:01+00:00"
                  Une femme devant le mur de la m\u00e9moire des d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine tomb\u00e9s pendant la guerre russo-ukrainienne, dans le centre-ville de Kiev, lundi 7\u00a0novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/d9f52bc_1667925502256-766109.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky exhorte les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 i...","dateModified":"2022-11-08T17:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:21:21+00:00","articleBody":"                     L\u2019ambassadrice des Etats-Unis aux Nations unies, Linda Thomas-Greenfield, est accueillie par un repr\u00e9sentant de la minoterie Kyiv Mlyn \u00e0 Kiev, mardi 8\u00a0novembre 2022. Mme\u00a0Thomas-Greenfield a rassur\u00e9 mardi les agriculteurs ukrainiens en leur disant qu\u2019il \u00e9tait prioritaire pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU de prolonger l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales conclu en temps de guerre, qui permet d\u2019exp\u00e9dier les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019autres produits de base sur les march\u00e9s mondiaux. SERGEI SUPINSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/e45dcf7_1667920846528-768540.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky exhorte les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 i...","dateModified":"2022-11-08T17:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:26:34+00:00","articleBody":"           Des chars de combat fran\u00e7ais Leclerc charg\u00e9s sur un train \u00e0 la base militaire de Mourmelon-le-Grand, dans le nord-est de la France, avant une mission en Roumanie,  le 8 novembre 2022. FRANCOIS NASCIMBENI \/ AFP           L\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise a commenc\u00e9 mardi \u00e0 Mourmelon-le-Grand (Marne) le chargement, sur des trains internationaux, de treize chars Leclerc qui doivent rejoindre la base militaire de Cincu, en Roumanie, dans le cadre de l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Aigle\u00a0\u00bb, pour renforcer la d\u00e9fense du flanc oriental de l\u2019OTAN.          Ce chargement est \u00ab\u00a0le dernier acte d\u2019une op\u00e9ration logistique complexe, qui a consist\u00e9 \u00e0 acheminer par voie routi\u00e8re et par voie ferr\u00e9e un bataillon blind\u00e9 en direction de la Roumanie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le colonel Samuel, responsable de la logistique au sein du poste de commandement Terre-Europe continentale de Lille.          L\u2019objectif est de renforcer la mission, sous commandement fran\u00e7ais, lanc\u00e9e le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 en r\u00e9action aux frappes russes en Ukraine. Les treize chars et \u00ab\u00a0deux engins de d\u00e9pannage de la m\u00eame gamme\u00a0\u00bb \u2013 avoisinant chacun, avec leur porte-engin blind\u00e9, les 100 tonnes \u2013 vont parcourir \u00ab\u00a0un peu plus de 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0une semaine de trajet, par voie ferr\u00e9e, \u00e0 travers cinq pays diff\u00e9rents d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9. \u00ab\u00a0Ce sont des engins de combat puissants, mais (\u2026) positionn\u00e9s dans une posture d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les premiers convois, transportant des v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat d\u2019infanterie (VBCI), \u00e9taient partis le 18\u00a0octobre du camp militaire de Mourmelon-le-Grand, avec le concours du 516e r\u00e9giment du train de Toul (Meurthe-et-Moselle). Au total, \u00ab\u00a0on est en train d\u2019acheminer de l\u2019ordre de 150 v\u00e9hicules de combat, avec tout leur environnement\u00a0\u00bb, soit leurs \u00ab\u00a0armements, munitions et \u00e9quipements\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0montre bien la place de la France au c\u00f4t\u00e9 de ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb dans l\u2019est de l\u2019Europe, a expliqu\u00e9 le colonel Samuel.          Interrog\u00e9 sur les informations du Monde selon lesquelles l\u2019Allemagne aurait refus\u00e9 le transport de ces chars par la route, contraignant la France \u00e0 affr\u00e9ter des trains, le colonel Samuel a r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0d\u2019embl\u00e9e\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e avait \u00ab\u00a0pr\u00e9vu d\u2019utiliser la voie ferr\u00e9e et la voie routi\u00e8re (\u2026) de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter la saturation\u00a0\u00bb, en Roumanie, \u00ab\u00a0des diff\u00e9rentes plates-formes logistiques\u00a0\u00bb. Les chars traversent \u00ab\u00a0cinq pays souverains, avec leur r\u00e9glementation qu\u2019il convient d\u2019appliquer (\u2026). On demande des autorisations de passage de fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, obtenues \u00ab\u00a0sans difficult\u00e9s particuli\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/e9eb6e8_1667920291861-295521.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize chars Leclerc envoy\u00e9s en Roumanie pour renforcer la d\u00e9fense du flanc oriental de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-08T15:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T12:55:39+00:00","articleBody":"     La principale condition \u00e0 une \u00e9ventuelle reprise des n\u00e9gociations avec la Russie est la restauration de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le secr\u00e9taire du conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale ukrainien, Oleksi Danilov.          Il a aussi soulign\u00e9 que l\u2019Ukraine devrait obtenir la \u00ab\u00a0garantie\u00a0\u00bb de disposer d\u2019armements et de syst\u00e8mes modernes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne. \u00ab\u00a0Garantie \u2013 syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, moyens a\u00e9riens, chars et missiles \u00e0 longue port\u00e9e modernes. Strat\u00e9gie \u2013 mesures proactives. Les missiles russes doivent \u00eatre d\u00e9truits avant leur tir depuis l\u2019air, la terre et la mer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 ouvert, lundi 7\u00a0novembre, \u00e0 des discussions avec la Russie, mais \u00e0 la condition qu\u2019il s\u2019agisse de n\u00e9gociations \u00ab\u00a0sinc\u00e8res\u00a0\u00bb permettant de r\u00e9tablir les fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine, d\u2019obtenir une indemnisation pour les attaques men\u00e9es par la Russie et de punir les responsables de crimes de guerre.          Le Washington Post a rapport\u00e9 dimanche que des diplomates am\u00e9ricains incitaient en priv\u00e9 les responsables ukrainiens \u00e0 se montrer dispos\u00e9s \u00e0 n\u00e9gocier avec la Russie afin de ne pas para\u00eetre intransigeants pour continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un soutien international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La restauration de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine est une condition \u00e0 la reprise des n\u00e9goci...","dateModified":"2022-11-08T13:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T12:22:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb jusqu\u2019au \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb en Ukraine, alors que les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour les \u00e9lections de mi-mandat, dont les r\u00e9sultats pourraient affecter le soutien de Washington \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Je vous demande de maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable, comme c\u2019est le cas maintenant, [et ce] jusqu\u2019au jour m\u00eame o\u00f9 nous entendrons tous ces mots importants dont nous avons r\u00eav\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 ce que nous entendions que la paix a finalement \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 lors d\u2019une allocution en visioconf\u00e9rence depuis Kiev, o\u00f9 il recevait la m\u00e9daille de la Libert\u00e9 am\u00e9ricaine.          M.\u00a0Zelensky a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Biden, les deux partis au Congr\u00e8s et chaque citoyen am\u00e9ricain\u00a0\u00bb pour l\u2019important soutien financier, militaire et diplomatique apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe du pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Washington est en effet le principal alli\u00e9 de Kiev, sanctionnant lourdement Moscou et une grande partie de l\u2019\u00e9conomie russe, livrant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, entre autres armements, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie Himars de pr\u00e9cision, et fournissant du renseignement crucial sur le terrain. A la mi-mai, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain avait notamment d\u00e9bloqu\u00e9 40\u00a0milliards de dollars pour soutenir l\u2019effort de guerre ukrainien.          Mardi, Volodymyr Zelensky s\u2019est \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0honor\u00e9\u00a0\u00bb de recevoir la m\u00e9daille de la Libert\u00e9 de Philadelphie, mais a voulu d\u00e9dier ce prix \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les femmes et hommes d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0montrent \u00e0 la plus grande autocratie du monde que seule la d\u00e9faite est ce qu\u2019elle peut gagner en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a cit\u00e9 notamment \u00ab\u00a0les soldats h\u00e9ro\u00efques\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les b\u00e9n\u00e9voles\u00a0\u00bb et autres \u00ab\u00a0employ\u00e9s du secteur de l\u2019\u00e9nergie qui restaurent l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux habitants apr\u00e8s que des missiles russes et des drones iraniens ont frapp\u00e9 des centrales \u00e9lectriques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien appelle les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-08T12:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T10:11:47+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie apr\u00e8s deux jours de coupure dans la ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a affirm\u00e9 mardi un responsable des autorit\u00e9s d\u2019occupation, Kirill Stremooussov. \u00ab\u00a0Il y a de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, malgr\u00e9 des actes de sabotage et des attentats\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 sur Telegram, sans donner plus de pr\u00e9cisions.          Cette ville ukrainienne, aux mains des forces de Moscou depuis la fin de f\u00e9vrier, a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dimanche apr\u00e8s deux frappes, dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement. Celles-ci ont \u00e9galement endommag\u00e9 le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, occup\u00e9 par les forces russes, qui alimente la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, dans une r\u00e9gion o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent une offensive depuis plusieurs semaines.          Par ailleurs, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont annonc\u00e9 mardi l\u2019arrestation de neuf membres d\u2019un \u00ab\u00a0groupe de renseignement et de sabotage\u00a0\u00bb des forces ukrainiennes. Dans un communiqu\u00e9, le FSB accuse ces Ukrainiens d\u2019avoir planifi\u00e9 des attentats contre de hauts responsables de l\u2019administration d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson. Des explosifs, des grenades, des munitions et une voiture pi\u00e9g\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 saisis au moment de leur arrestation, et une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0acte de terrorisme international\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 ouverte, selon la m\u00eame source.          Kherson est la principale ville ukrainienne prise par les forces russes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine. Les forces ukrainiennes y m\u00e8nent depuis de longues semaines une contre-offensive, reprenant du terrain au nord de la ville. Au cours des derniers mois, plusieurs attaques, certaines mortelles, ont vis\u00e9 des responsables de l\u2019occupation russe. Moscou a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb de dizaines de milliers de civils de la r\u00e9gion, un d\u00e9placement de population qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb par Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Kherson, selon les autorit\u00e9s locales d\u2019occupation","dateModified":"2022-11-08T10:37:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T09:12:07+00:00","articleBody":"    Bonjour quelle est la position officielle du parti r\u00e9publicain aux \u00c9tats-unis concernant le soutien actuel \u00e0 l'Ukraine  ? Merci.     Dacron          Bonjour,          Le Parti r\u00e9publicain a plus d\u2019une fois menac\u00e9 de remettre en cause l\u2019aide financi\u00e8re et militaire apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019il prenait le contr\u00f4le du Congr\u00e8s, ce qui inqui\u00e8te les Europ\u00e9ens. A la mi-octobre notamment, le chef des r\u00e9publicains \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, Kevin McCarthy, a pr\u00e9venu que son parti pourrait r\u00e9duire s\u00e9rieusement l\u2019aide fournie par Washington \u00e0 Kiev s\u2019il remporte la majorit\u00e9 des si\u00e8ges de la chambre basse aux \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi-mandat, en novembre.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on va se retrouver en r\u00e9cession et on ne va pas faire de ch\u00e8que en blanc \u00e0 l\u2019Ukraine. Ce n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0McCarthy au site d\u2019informations politiques\u00a0Punchbowl News. Il avait pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il esp\u00e9rait que les \u00e9lecteurs puniraient les d\u00e9mocrates en novembre pour avoir n\u00e9glig\u00e9 les priorit\u00e9s nationales am\u00e9ricaines, comme l\u2019immigration. \u00ab\u00a0[Soutenir] l\u2019Ukraine, c\u2019est important, mais en m\u00eame temps cela ne peut pas \u00eatre la seule chose qu\u2019ils [les d\u00e9mocrates] fassent, et cela ne peut pas [signifier que l\u2019on donne] un ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb, avait-il insist\u00e9.          \u00ab\u00a0Ils disent que s\u2019ils gagnent ils ne continueront probablement pas \u00e0 financer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, avait ripost\u00e9 Joe Biden. \u00ab\u00a0Ces gens ne comprennent pas. Cela va au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine. C\u2019est l\u2019Europe de l\u2019Est. C\u2019est l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, avait poursuivi le dirigeant d\u00e9mocrate, ajoutant que les r\u00e9publicains n\u2019avaient \u00ab\u00a0aucune compr\u00e9hension de la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb. La Maison Blanche a aussi assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine sera[it]\u00a0infaillible et in\u00e9branlable\u00a0\u00bb quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky exhorte les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 i...","dateModified":"2022-11-08T09:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T08:51:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a commenc\u00e9 \u00e0 construire des structures d\u00e9fensives autour de la ville occup\u00e9e de Marioupol, dans le sud du pays, selon les services de renseignement britanniques. Deux usines produisent actuellement des structures antichars en b\u00e9ton, des \u00ab\u00a0dents de dragon\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Ces \u00ab\u00a0dents de dragon\u00a0\u00bb ont vraisemblablement \u00e9t\u00e9 install\u00e9es entre Marioupol et le village de Nikolske, ainsi qu\u2019entre le nord de Marioupol et le village de Stary Krym \u2013 Marioupol occup\u00e9e par les Russes formant une bande de terre strat\u00e9gique reliant la Russie \u00e0 la Crim\u00e9e. De telles structures ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es vers les territoires occup\u00e9s de Zaporijia et Kherson.          La construction de ces installations sugg\u00e8re que la Russie tente de pr\u00e9parer sa d\u00e9fense assez loin derri\u00e8re la ligne de front actuelle, esp\u00e9rant ainsi d\u00e9jouer toute contre-offensive rapide des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes construisent des structures d\u00e9fensives autour de Marioupol et dans les zones occup\u00e9es, selon le...","dateModified":"2022-11-08T10:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T06:00:01+00:00","articleBody":"     Deux revers sanglants subis par les forces russes au d\u00e9but de novembre en Ukraine ont provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions en Russie.          Une lettre de soldats fra\u00eechement mobilis\u00e9s et de professionnels, relay\u00e9e par d\u2019influents blogueurs pro-Kremlin, fustige un haut commandement pr\u00eat \u00e0 tout pour progresser dans le Donbass. Des t\u00e9moignages ont \u00e9t\u00e9\u00a0publi\u00e9s par des blogueurs militaires russes, selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes\u00a0dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Des informations d\u00e9menties par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lundi soir. Ce d\u00e9menti \u2013 une raret\u00e9 dans la communication du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe \u2013 semble montrer que la publication de ces t\u00e9moignages touche une corde sensible.             Lire aussi :     Les premiers t\u00e9moignages de soldats russes mobilis\u00e9s \u00e9mergent\u00a0: \u00ab\u00a0On nous a balanc\u00e9s en premi\u00e8re ligne. Nous n\u2019avions aucun soutien\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soldats russes d\u00e9noncent leur utilisation comme chair \u00e0 canon","dateModified":"2022-11-08T12:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T05:58:29+00:00","articleBody":"      Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9menti, lundi soir, les t\u00e9moignages\u00a0publi\u00e9s hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain Ned Price doute que Moscou soit dispos\u00e9 \u00e0 entamer un processus de paix. Il a estim\u00e9 que, si c\u2019\u00e9tait le cas, la\u00a0Russie cesserait de frapper l\u2019Ukraine et d\u2019y tuer des civils. Le Kremlin \u00ab\u00a0continue d\u2019intensifier cette guerre, plut\u00f4t que d\u2019offrir une sorte de signal r\u00e9el indiquant qu\u2019il est pr\u00eat ou ouvert aux n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi soir.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait usage d\u2019un m\u00e9canisme sp\u00e9cial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contr\u00f4le de cinq soci\u00e9t\u00e9s d\u2019importance strat\u00e9gique \u2013 notamment un producteur de p\u00e9trole, un fabricant de moteurs \u2013, a fait savoir, lundi, le ministre de la d\u00e9fense, avec pour objectif de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux besoins des forces arm\u00e9es et de l\u2019ensemble du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Les travaux pour stabiliser et augmenter l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l\u2019op\u00e9rateur de r\u00e9seau Ukrenergo, \u00ab\u00a0s\u2019il n\u2019y a plus de frappes de missiles\u00a0\u00bb. Ces deux zones font les frais d\u2019attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.          Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que, sur les quelque 320\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es, 80\u00a0000\u00a0d\u2019entre elles se trouvaient actuellement \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013 le terme utilis\u00e9 par la Russie pour d\u00e9signer sa guerre en Ukraine. Parmi eux, 50\u00a0000 sont d\u00e9sormais incorpor\u00e9s dans des unit\u00e9s de combat. \u00ab\u00a0Les autres ne prennent pas encore part aux combats\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine.          L\u2019Ukraine a re\u00e7u, lundi, de nouveaux syst\u00e8mes occidentaux de d\u00e9fense antia\u00e9rienne destin\u00e9s \u00e0 contrer les missiles russes qui pleuvent r\u00e9guli\u00e8rement sur les villes et infrastructures du pays.          La Maison Blanche a assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine sera[it] infaillible et in\u00e9branlable\u00a0\u00bb quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines mardi, qui risquent de faire perdre au pr\u00e9sident Joe Biden sa majorit\u00e9 dans une, voire les deux chambres du Congr\u00e8s.          La Cor\u00e9e du Nord a ni\u00e9, lundi, avoir fourni des armes \u00e0 la Russie, en r\u00e9ponse \u00e0 des accusations \u00ab\u00a0infond\u00e9es\u00a0\u00bb de la part des Etats-Unis. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons encore une fois que nous n\u2019avons jamais pass\u00e9 de contrat d\u2019armement avec la Russie et que nous n\u2019avons aucune intention de le faire \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019agence \u00e9tatique KCNA en citant les autorit\u00e9s de Pyongyang.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 8\u00a0novembre, au 258\u1d49 jour","dateModified":"2022-11-08T09:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html#721355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-exhorte-les-americains-a-maintenir-une-unite-inebranlable-jusqu-au-retablissement-de-la-paix-dans-son-pays_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T05:58:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-08T06:09:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4000/3000/1342/1006/3/0/8ca4e41_1667917104079-000-32hx6q6.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/08/19-5">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Lors des élections de mardi, Joe Biden et Donald Trump jouent leur avenir politique. L’ancien président, qui se projette déjà dans la présidentielle de 2024, mise sur une large défaite des démocrates. Piotr Smolar, correspondant du « Monde » à Washington, a répondu en direct à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Quand seront connus les premières tendances des résultats ?     Impatient          Préparez-vous à une longue nuit, voire à une longue semaine. Concernant la Chambre des représentants, on devrait connaître la tendance générale au cours de la nuit américaine. Quasiment toutes les études annoncent une prise de la Chambre par les républicains, mais les estimations varient très fortement, entre une majorité courte d’une dizaine de sièges jusqu’à une véritable vague rouge.          Le problème principal va concerner les Etats les plus disputés pour le Sénat, dont un tiers des sièges est renouvelé. Il faut souligner les différences de lois électorales entre les Etats, en ce qui concerne le vote anticipé, qui est d’une ampleur considérable (43 millions de bulletins, déposés en main propre ou par courrier). Dans certains Etats, on comptabilise ce vote sans attendre la fermeture des bureaux ce soir. Dans d’autres, c’est le contraire. Il ne faudra pas se jeter sur les premières estimations très partielles et peu crédibles, venant par exemple de Pennsylvanie. C’est un phénomène souvent observé : les premiers résultats, favorables aux républicains, reposent sur les votes du jour, puis le vote anticipé est pris en compte dans la nuit, et il est largement favorable aux démocrates. Petite particularité en Géorgie à souligner, dans l’une des courses les plus disputées : si aucun des deux candidats n’obtient 50 % des votes, il y aura un second tour le 6 décembre. Si la majorité se jouait à une voix près au Sénat, il y aurait un certain intérêt pour ce scrutin…        Piotr Smolar (Washington, correspondant)            15:56   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Est-ce la première fois qu'un président rencontre de telles difficultés pour les élections de mi-mandat ?    isa         Non. Joe Biden se trouve en moyenne autour de 41 ou 42 % de taux d’approbation pour son action, soit le niveau de Donald Trump lors des midterms de 2018. Il existe une règle presque intangible de la politique américaine : ce scrutin est pénible pour le parti au pouvoir. Les élections de mi-mandat interviennent deux ans après la présidentielle et permettent aux électeurs de porter une appréciation critique sur l’administration en place. Généralement, celle-ci perd le contrôle de l’une des deux chambres au moins. Une exception récente fut 2002, un an après les attentats du 11 septembre, lorsque George W.Bush était président.          Les démocrates, au cours de cette campagne, ont tenté de modifier la logique traditionnelle des midterms, en y ajoutant un élément référendaire sur Donald Trump et le projet MAGA (Make America Great Again, son slogan et mouvement). Trump y a contribué en se plaçant aux avant-postes de cette campagne, en multipliant les meetings, jusqu’à hier soir dans l’Ohio. Joe Biden et les démocrates ont expliqué que le sort même de la démocratie était en jeu, ce qui correspond à une réalité (il suffit de constater qu’une majorité de candidats républicains sont des deniers [« négateurs »], ne reconnaissant pas le résultat de la dernière élection présidentielle), mais aussi à une stratégie, pour mobiliser leurs partisans et réveiller les indécis.             Lire aussi :     L’ombre de Donald Trump sur la campagne républicaine des midterms                      Piotr Smolar (Washington, correspondant)                                 Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Marie Slavicek et Anna Villechenon      Image de couverture :  Les gens votent dans l’église du Christ d’Indianola, le 8 novembre 2022, à Columbus (Ohio).   Drew Angerer / AFP          Les Américains sont appelés aux urnes, mardi 8 novembre, pour les élections de la mi-mandat, les midterms. A la Chambre des représentants, les 435 sièges des députés sont remis en jeu. Au Sénat, 35 sièges seront renouvelés. Les Américains éliront également certains de leurs gouverneurs, procureurs et toute une série d’élus locaux, qui décident des politiques de leur Etat en matière d’avortement, de régulation environnementale…Ces élections se convertissent de fait en référendum sur l’occupant de la Maison Blanche. Si le nom de Joe Biden ne figure pas sur les bulletins de vote, cette élection est un référendum sur le président. C’est aussi un test grandeur nature pour l’avenir politique de Donald Trump : l’ancien président, qui se projette déjà dans la présidentielle de 2024, mise sur une large défaite des démocrates.Lundi, plus de 40 millions d’Américains avaient déjà voté de façon anticipée, surpassant le niveau des législatives de 2018, selon l’United States Elections Project. Cette pratique s’est généralisée lors de la présidentielle de 2020, organisée en pleine pandémie. Donald Trump avait alors accusé, sans preuves, les autorités de plusieurs Etats d’avoir volé l’élection présidentielle en truquant le vote par correspondance. Des millions d’Américains adhèrent encore à cette théorie.A la veille des élections, les préoccupations des Américains semblent claires : l’économie et l’inflation. Viennent ensuite le droit à l’avortement et la défense de la démocratie, deux thèmes pour lesquels les démocrates font campagne. De leur côté, les républicains font de la hausse de la criminalité un de leurs arguments, accusant les démocrates d’être incapables de garantir la sécurité des Américains. Avec ou sans Trump, la question de l’immigration reste un sujet sensible : les républicains accusent les démocrates d’avoir transformé la frontière avec le Mexique en passoire.Suivez dans ce direct ces élections décisives aux Etats-Unis. A 16 heures, vous pourrez poser vos questions à Piotr Smolar, correspondant du Monde à Washington.         Pour approfondir :         Tout savoir. Sénateurs, représentants, droit à l’avortement et « filibuster »… Tout comprendre aux élections américaines         Zoom. Quinze scrutins à surveiller de près         Vote. Processus électoral décentralisé, vote anticipé… comment les Américains se prononcent pour les midterms ?         Reportage. En Pennsylvanie, Donald Trump appelle à une vague rouge, en ne pensant qu’à sa revanche         Analyse. Joe Biden, un président réformateur qui n’a pas réussi à convaincre après deux ans de mandat         Décryptage. Les midterms, un moment électoral de vérité pour une démocratie abîmée         Entretien. Aux Etats-Unis, « les classes populaires se sont éloignées du Parti démocrate »         Podcast. Des élections sous tension                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-08T17:36:23+00:00","coverageEndTime":"2022-11-09T05:36:23+00:00","headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","description":"Lors des \u00e9lections de mardi, Joe Biden et Donald Trump jouent leur avenir politique. L\u2019ancien pr\u00e9sident, qui se projette d\u00e9j\u00e0 dans la pr\u00e9sidentielle de 2024, mise sur une large d\u00e9faite des d\u00e9mocrates. Piotr Smolar, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington, a r\u00e9pondu en direct \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Marie Slavicek et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Midterms 2022, en direct : des bugs dans des bureaux de vote de l’Arizona","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors des \u00e9lections de mardi, Joe Biden et Donald Trump jouent leur avenir politique. L\u2019ancien pr\u00e9sident, qui se projette d\u00e9j\u00e0 dans la pr\u00e9sidentielle de 2024, mise sur une large d\u00e9faite des d\u00e9mocrates. Piotr Smolar, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington, a r\u00e9pondu en direct \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/7583/5055/1342/894/3/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Marie Slavicek et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-11-08T17:36:23+00:00"
,"endDate":"2022-11-09T05:36:23+00:00"
  En Arizona (Sud-Ouest), les \u00e9lections de la mi-mandat sont perturb\u00e9es par des probl\u00e8mes techniques affectant certaines machines dans le comt\u00e9 de Maricopa, le plus peupl\u00e9 de l\u2019Etat, ont annonc\u00e9 mardi matin les autorit\u00e9s locales. Dans ce comt\u00e9 \u2013 qui comprend Phoenix, la capitale de l\u2019Etat du Grand Canyon \u2013 \u00ab\u00a0environ 20\u00a0%\u00a0\u00bb\u00a0des 223 bureaux de vote rencontrent\u00a0\u00ab\u00a0un probl\u00e8me\u00a0\u00bb\u00a0avec les machines charg\u00e9es de lire les bulletins, a expliqu\u00e9 sur Twitter le r\u00e9publicain Bill Gates, homonyme du milliardaire et responsable du bon d\u00e9roulement du scrutin.                    C\u2019est autour de ce comt\u00e9 de 4,5 millions d\u2019habitants que s\u2019est concentr\u00e9e une grande partie des accusations \u2013 rejet\u00e9es \u2013 de fraude \u00e9lectorale en 2020 dans cet Etat o\u00f9 Joe Biden \u00e9tait pass\u00e9 devant Donald Trump (le d\u00e9mocrate avait remport\u00e9 le scrutin avec \u00e0 peine 10\u00a0000 voix d\u2019avance).             Lire aussi :     En Arizona, les r\u00e9publicains esp\u00e8rent prendre leur revanche sur 2020              \u00ab\u00a0Nous essayons de r\u00e9gler ce probl\u00e8me aussi rapidement que possible\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Gates, tout en assurant que cela n\u2019emp\u00eachait pas les \u00e9lecteurs de voter. En cas de probl\u00e8me, une\u00a0\u00ab\u00a0solution alternative\u00a0\u00bb\u00a0est pr\u00e9vue, a-t-il insist\u00e9. Les \u00e9lecteurs peuvent d\u00e9poser leurs bulletins dans une\u00a0\u00ab\u00a0bo\u00eete s\u00e9curis\u00e9e\u00a0\u00bb, qui sera ensuite ouverte\u00a0\u00ab\u00a0plus tard dans la soir\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0pour comptabiliser les votes avec des machines en bon \u00e9tat de marche. Ils peuvent aussi se rendre dans un autre bureau de vote.          D\u00e8s l\u2019ouverture des op\u00e9rations, \u00e0 6 heures, l\u2019un des bureaux de vote install\u00e9 dans une biblioth\u00e8que du centre-ville a rencontr\u00e9 des probl\u00e8mes avec ses machines, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019AFP. Seuls les \u00e9lecteurs ayant d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 leur bulletin scell\u00e9 dans une enveloppe pouvaient le d\u00e9poser, les autres \u00e9taient pri\u00e9s de se rendre dans un autre bureau \u00e0 500 m\u00e8tres de l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Arizona, certaines machines \u00e9lectorales rencontrent des probl\u00e8mes techniques","dateModified":"2022-11-08T17:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#722265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T17:29:46+00:00","articleBody":"    Bonjour Pourquoi Monsieur Trump peut-il se pr\u00e9senter alors qu'il semble \u00eatre l'instigateur de l'attaque du Capitole ?    Boubou         Bonjour Boubou,          Donald Trump n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9.          En octobre, la commission de la Chambre des repr\u00e9sentants charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le de Donald Trump dans l\u2019attaque contre le Congr\u00e8s men\u00e9e par des partisans de Donald Trump le 6\u00a0janvier\u00a02021 a vot\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 pour convoquer l\u2019ancien pr\u00e9sident. Celui-ci devait produire avant le 4\u00a0novembre toute une s\u00e9rie de documents en vertu de cette assignation. Mais en en cas de victoire, les r\u00e9publicains pr\u00e9voient \u00e9galement d\u2019enterrer les travaux de cette commission parlementaire.             Lire aussi :     Assaut du Capitole\u00a0: le coup d\u2019\u00e9clat symbolique de la commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire, qui cite \u00e0 compara\u00eetre Donald Trump                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#722153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T17:12:52+00:00","articleBody":"                     Des \u00e9lecteurs dans un bureau de vote situ\u00e9 dans une \u00e9glise \u00e0 Columbus, dans l\u2019Ohio. Dans cet Etat, le candidat r\u00e9publicain au S\u00e9nat am\u00e9ricain J. D. Vance affronte le d\u00e9mocrate Tim Ryan. DREW ANGERER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/69aabca_1667926061807-295972.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T17:03:35+00:00","articleBody":"                         A trois jours des \u00e9lections, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et son pr\u00e9d\u00e9cesseur d\u00e9mocrate, Barack Obama, ont exhort\u00e9 samedi \u00e0 \u00ab\u00a0voter\u00a0\u00bb pour prot\u00e9ger la \u00ab\u00a0d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ex-pr\u00e9sident Trump a appel\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0vague g\u00e9ante\u00a0\u00bb en faveur de son parti pour \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 la destruction du pays et [pour] sauver le r\u00eave am\u00e9ricain\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biden et Obama ont appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie, Trump a promis de revenir","dateModified":"2022-11-08T17:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#722140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:55:33+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 des bugs dans les bureaux de vote de l\u2019Arizona.\u00a0Quelques heures apr\u00e8s l\u2019ouverture du scrutin, le bureau des \u00e9lections\u00a0fait \u00e9tat de probl\u00e8mes dans les tabulateurs du Maricopa County (la r\u00e9gion de Ph\u0153nix) qui repr\u00e9sente 60\u00a0% des \u00e9lecteurs de\u00a0l\u2019Arizona.\u00a0Selon\u00a0le\u00a0Maricopa County Recorder\u2019s Office, 20\u00a0% des bureaux de vote sont concern\u00e9s.\u00a0Des techniciens ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur les lieux.\u00a0En attendant, les officiels ont appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 se reporter sur un des 211\u00a0bureaux ouverts mardi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bugs dans les bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#722006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:30:41+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je me suis toujours demand\u00e9 : pourquoi la couleur des R\u00e9publicains, c'est le rouge ? Le rouge, c'est pas la couleur du communisme ?    Le V\u00e9to         La repr\u00e9sentation des \u00c9tats r\u00e9publicains, en rouge, et des \u00c9tats d\u00e9mocrates, en bleu, s\u2019est standardis\u00e9e \u00e0 partir de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2000. Dans les journaux, c\u2019est la premi\u00e8re fois que USA TODAY et le New York Times ont publi\u00e9 leur carte \u00e9lectorale en couleurs.          En\u00a02012, Archie Tse, r\u00e9dacteur graphique du New York Times a d\u00e9clar\u00e9 au site The Verge que \u00ab\u00a0le rouge commence par un\u00a0r, le r\u00e9publicain commence par un r, c\u2019\u00e9tait une association plus naturelle\u00a0\u00bb.          Jusqu\u2019\u00e0 cette date, les partis \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s avec des couleurs diff\u00e9rentes. Ainsi, lors de l\u2019\u00e9lection de 1976, CBS News a repr\u00e9sent\u00e9 les Etats remport\u00e9s par le r\u00e9publicain Gerald Ford en bleu [visible \u00e0 2\u00a0h\u00a02\u00a0min\u00a039\u00a0s de la nuit \u00e9lectorale] et ceux remport\u00e9s par le d\u00e9mocrate Jimmy Carter en rouge, tout comme NBC News.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:28:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous rappeler le r\u00f4le du S\u00e9nat et celui de la Chambre ? Et si Joe Biden perd les 2, peut-il rester pr\u00e9sident ?    Gael         Bonjour Gael,          Le S\u00e9nat repr\u00e9sente les Etats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s au sein du Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Son r\u00f4le est principalement de voter les lois f\u00e9d\u00e9rales avec la Chambre des repr\u00e9sentants. La Constitution accorde aux s\u00e9nateurs des pouvoirs propres en mati\u00e8re de ratification des trait\u00e9s, de nomination et de destitution de certaines personnalit\u00e9s ainsi que pour l\u2019\u00e9lection du vice-pr\u00e9sident.          La Chambre repr\u00e9sente les citoyens au sein de l\u2019Union. En plus de voter les lois f\u00e9d\u00e9rales, elle a l\u2019initiative pour le vote du budget. Elle peut \u00e9lire le pr\u00e9sident, si aucune majorit\u00e9 n\u2019est trouv\u00e9e au sein des grands \u00e9lecteurs. Elle vote la mise en accusation d\u2019un haut fonctionnaire du gouvernement, dont le proc\u00e8s se tient par la suite devant le S\u00e9nat.          Le site de la Chambre des repr\u00e9sentants rappelle que le gouvernement peut \u00eatre divis\u00e9\u00a0: un parti contr\u00f4le la Maison Blanche et l\u2019autre contr\u00f4le une chambre du Congr\u00e8s ou les deux. On parle alors de \u00ab\u00a0divided government\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0gouvernement divis\u00e9\u00a0\u00bb).          A la fin de son mandat, Barack Obama a fait face au 114e Congr\u00e8s r\u00e9publicain (2015-2017)\u00a0; George W. Bush a eu face \u00e0 lui le 110e Congr\u00e8s aux mains des d\u00e9mocrates (2007-2009), Bill Clinton a d\u00fb composer avec les r\u00e9publicains (les 104e, 105e et 106e Congr\u00e8s, entre 1995 et 2001).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#722065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:24:56+00:00","articleBody":"     Merci beaucoup pour vos nombreuses questions, dont certaines concernaient l\u2019organisation des \u00e9lections et les institutions am\u00e9ricaines. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 lire les articles sp\u00e9cifiques pr\u00e9par\u00e9s par notre r\u00e9daction pour pr\u00e9senter les midterms. Un conseil pour finir\u00a0: ne pas tirer de conclusions trop h\u00e2tives des premi\u00e8res indications donn\u00e9es par les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaines. Il va falloir s\u2019armer de patience.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#722013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:16:44+00:00","articleBody":"    Pourquoi votre correspondant \u00e0 Washington ne r\u00e9pond pas aux questions sur le r\u00f4le de Kamala Harris, la vice pr\u00e9sidente, dans la campagne \u00e9lectorale ?    Oberon         Pour deux raisons. La premi\u00e8re, c\u2019est que vous \u00eates extr\u00eamement nombreux \u00e0 nous transmettre des questions, souvent tr\u00e8s pertinentes. Il est impossible de r\u00e9pondre \u00e0 toutes. Ensuite, parce que le r\u00f4le de Kamala Harris a \u00e9t\u00e9 assez inexistant. Elle imprime peu, en g\u00e9n\u00e9ral, dans l\u2019opinion publique. La droite se r\u00e9gale d\u2019extraits vid\u00e9o \u00ab\u00a0\u00e0 charge\u00a0\u00bb de certains discours, o\u00f9 elle d\u00e9ploie une langue de bois incompr\u00e9hensible. Mais on peut aussi estimer que ces deux premi\u00e8res ann\u00e9es comme vice-pr\u00e9sidente ont \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9paration, certes chaotique, \u00e0 la suite. C\u2019est au lendemain des midterms qu\u2019on plongera, d\u00e9j\u00e0, vers la s\u00e9quence pr\u00e9sidentielle et que le r\u00f4le de Kamala Harris, quel qu\u2019il soit, devrait se pr\u00e9ciser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:13:10+00:00","articleBody":"    Biden jouit-il d'une bonne popularit\u00e9 au sein de son propre camp ? Est-il envisageable qu'il se repr\u00e9sente en 2024, o\u00f9 est-ce que d'autres candidats sont d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9s ?     N2003         Lui l\u2019envisage\u00a0! Ses conseillers n\u2019ont cess\u00e9 de faire savoir ces derniers mois qu\u2019il se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une nouvelle candidature. Cette tactique doit \u00eatre prise avec prudence. Aucun pr\u00e9sident n\u2019a int\u00e9r\u00eat, \u00e0 deux ans de la fin de son mandat, \u00e0 se transformer en lame duck (\u00ab\u00a0canard bo\u00eeteux\u00a0\u00bb), selon l\u2019expression consacr\u00e9e. Mais Joe Biden va avoir 80\u00a0ans. Contrairement \u00e0 ce que disent la base r\u00e9publicaine et les cha\u00eenes conservatrices, il n\u2019est pas g\u00e2teux ni s\u00e9nile. En revanche, il fait vraiment son \u00e2ge, \u00e0 un poste incroyablement expos\u00e9 et exigeant. Pour l\u2019heure, les d\u00e9mocrates se pronon\u00e7ant ouvertement contre une candidature de Joe Biden en\u00a02024 demeurent rares. Tim Ryan, candidat au poste de s\u00e9nateur en Pennsylvanie, qui a accompli une campagne assez remarquable face \u00e0 J. D.\u00a0Vance en se d\u00e9marquant de son propre parti, a fait savoir il y a un mois qu\u2019il \u00e9tait hostile \u00e0 une nouvelle candidature de M.\u00a0Biden. M.\u00a0Ryan souhaite un \u00ab\u00a0changement g\u00e9n\u00e9rationnel\u00a0\u00bb. Mais le pr\u00e9sident entendra-t-il ce besoin, ou s\u2019estimera-t-il seul capable de d\u00e9faire Trump une nouvelle fois dans les urnes\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:04:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut on s\u2019attendre \u00e0 une victoire des d\u00e9mocrates, au vu du l\u2019usage massif du vote par correspondance qui leur est traditionnellement plus favorable ?     Iron Blue         Comme je vous l\u2019ai expliqu\u00e9, la course s\u2019annonce tr\u00e8s serr\u00e9e pour le S\u00e9nat. En revanche, tous les experts disent que les r\u00e9publicains devraient prendre le contr\u00f4le de la Chambre des repr\u00e9sentants, sauf coup de tonnerre, d\u00fb notamment \u00e0 une participation gigantesque chez les d\u00e9mocrates et une faible mobilisation r\u00e9publicaine.          J\u2019ai plusieurs interrogations au sujet de l\u2019ampleur d\u2019un \u00e9ventuel succ\u00e8s r\u00e9publicain. Le premier concerne la m\u00e9fiance et m\u00eame le rejet de ce parti \u00e0 l\u2019\u00e9gard des formes de vote par anticipation, devenu un sujet doctrinaire, au lieu d\u2019\u00eatre juste un outil d\u00e9mocratique. Cela permet au parti d\u00e9mocrate de prendre une forte avance dans ce domaine avant m\u00eame le 8\u00a0novembre. Il devient de plus en plus risqu\u00e9 pour les r\u00e9publicains de ne compter que sur le jour de l\u2019\u00e9lection pour mobiliser leurs partisans. Je le dis d\u2019autant plus que les d\u00e9mocrates ont justement cr\u00e9\u00e9 la surprise dans les cinq \u00e9lections partielles organis\u00e9es depuis cet \u00e9t\u00e9. Ce fut aussi le cas lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum au Kansas, d\u00e9but ao\u00fbt, sur une l\u00e9gislation hyper r\u00e9pressive contre l\u2019avortement. L\u2019ampleur du vote anticip\u00e9 ne donne pas le sentiment que cette mobilisation soit retomb\u00e9e. On verra si elle est aussi forte du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, dans la derni\u00e8re ligne droite.          Deuxi\u00e8me interrogation. Quel a \u00e9t\u00e9 l\u2019impact, dans une partie de l\u2019opinion publique ind\u00e9cise, de l\u2019agression au marteau contre Paul Pelosi, le mari de Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants\u00a0? L\u2019absence totale d\u2019empathie, m\u00eame formelle, de la part de nombreux r\u00e9publicains et leurs ricanements sur les r\u00e9seaux sociaux peuvent avoir un petit effet repoussoir, m\u00eame si chaque camp a d\u00e9j\u00e0 des opinions tr\u00e8s tranch\u00e9es sur l\u2019autre.          Troisi\u00e8me interrogation\u00a0: l\u2019efficacit\u00e9 de la campagne anti-MAGA conduite, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame du parti r\u00e9publicain, par un courant dissident et tr\u00e8s minoritaire, tr\u00e8s hostile \u00e0 Trump. Cette campagne peut-elle \u00e0 la marge rogner un ou deux points, au b\u00e9n\u00e9fice des d\u00e9mocrates\u00a0? Elle vise \u00e0 pr\u00e9senter le mouvement MAGA comme un danger pour la d\u00e9mocratie et une trahison des valeurs conservatrices. Elle est men\u00e9e par des figures certes isol\u00e9es mais bruyantes, comme Liz Cheney, la fille de l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident Dick Cheney. Il y a aussi des experts, des \u00e9ditorialistes comme Bill Kristol, ou encore le comit\u00e9 d\u2019action publique (super-PAC) et le Lincoln Project.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:59:24+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\n\r\nBonjour, \r\nAllez-vous (ou avez-vous) \u00e9crit un article sur le gerrymandering (le d\u00e9coupage des circonscriptions \u00e9lectorales) par des gouverneurs du parti R\u00e9publicain et autres tactiques pas ill\u00e9gales mais absolument pas \u00e9thiques qu\u2019ils adorent ? (Pr\u00e9sence de barrage de police devant des bureaux de vote \u00e0 \u00e9lectorat noir, impossibilit\u00e9 de voter sans bo\u00eete aux lettres qui disqualifient les Native American de vote,etc)     Ex-expat aux US r\u00e9volt\u00e9e          La question du red\u00e9coupage \u00e9lectoral devrait jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la course pour la Chambre, garantissant d\u2019office plusieurs si\u00e8ges en plus pour les R\u00e9publicains. C\u2019est ce qu\u2019on appelle le \u00ab\u00a0gerrymandering\u00a0\u00bb. Cette pratique est cens\u00e9e respecter l\u2019\u00e9volution d\u00e9mographique et la r\u00e9partition de la population, mais en v\u00e9rit\u00e9 il s\u2019agit d\u2019un jeu partisan d\u00e9brid\u00e9, qui revient \u00e0 une inversion des termes. Les partis choisissent les \u00e9lecteurs, plut\u00f4t que l\u2019inverse. Les deux grandes formations se livrent \u00e0 ce jeu funeste pour la d\u00e9mocratie, mais les r\u00e9publicains ont clairement pris l\u2019avantage en la mati\u00e8re, comme au Texas ou en Floride. Il existe de moins en moins de circonscriptions diversifi\u00e9es. Selon le site Politico, le nombre de circonscriptions o\u00f9 Trump et Biden avaient un \u00e9cart de moins de cinq points en\u00a02020 \u00e9tait de 51. Avec le red\u00e9coupage, elles ne seraient plus que 34.             Lire aussi :   Elections am\u00e9ricaines\u00a0: comment le d\u00e9coupage \u00e9lectoral partisan influe sur l\u2019\u00e9lection des repr\u00e9sentants                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:54:27+00:00","articleBody":"    TCHAT. Qu'en est il des conclusions des enqu\u00eates men\u00e9es par les d\u00e9mocrates sur Trump ? Ils voulaient voir les conclusions para\u00eetre avant les midterms... Les R\u00e9publicains ont promis d'enterrer ces enqu\u00eates s'ils deviennent majoritaires.    Make america not so great again...         Vous parlez sans doute de la commission d\u2019enqu\u00eate \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants sur l\u2019assaut du 6\u00a0janvier\u00a02021 contre le Capitole. Pour rappel, elle compte deux membres r\u00e9publicains en rupture de ban compl\u00e8te avec leur parti, Adam Kinzinger et Liz Cheney. Ses auditions publiques et t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, depuis juin, ont d\u00e9roul\u00e9 le fil de la pr\u00e9m\u00e9ditation, de fa\u00e7on implacable, du v\u00e9ritable coup d\u2019Etat entrepris \u2013 et rat\u00e9 \u2013 par Trump et son entourage pour remettre en cause le choix des Am\u00e9ricains en faveur de Joe Biden. La commission a accumul\u00e9 une quantit\u00e9 \u00e9norme de t\u00e9moignages, dont les plus accablants sont ceux d\u2019anciens employ\u00e9s et conseillers r\u00e9publicains \u00e0 la Maison Blanche. Elle dispose aussi d\u2019une vaste quantit\u00e9 d\u2019\u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels.          Son rapport d\u00e9finitif devrait intervenir au cours de la p\u00e9riode entre les midterms et l\u2019entr\u00e9e en fonction de la nouvelle Chambre en janvier. Mais attention\u00a0: la commission ne pourra faire que des recommandations au minist\u00e8re de la justice, pas prendre des d\u00e9cisions. Ce sera une forme d\u2019acte d\u2019accusation politique contre Trump, mais dont les cons\u00e9quences paraissent tr\u00e8s incertaines. Lors de mon s\u00e9jour dans le Dakota du Sud, j\u2019ai syst\u00e9matiquement demand\u00e9 aux militants r\u00e9publicains rencontr\u00e9s s\u2019ils avaient regard\u00e9 les auditions. Personne n\u2019a dit oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:47:32+00:00","articleBody":"    Comment expliquez-vous l\u2019enthousiasme en faveur de Trump et ses chances d\u2019\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle ?    Yorgo8          La politique am\u00e9ricaine est plus tribale que jamais. Le mouvement MAGA a pouss\u00e9 au sein du parti r\u00e9publicain comme dans une serre, et en pulv\u00e9rise les vitres. C\u2019est un mouvement multiforme, dans lequel un culte de la personnalit\u00e9 puissant existe autour de son initiateur, Donald Trump, mais qui ne peut se r\u00e9sumer \u00e0 lui. Dor\u00e9navant, ce mouvement a aussi ses propres visages, et son existence autonome. Une g\u00e9n\u00e9ration MAGA monte en puissance, on la voit parmi les candidats \u00e0 la Chambre et au S\u00e9nat, mais aussi dans d\u2019autres scrutins, comme les postes de secr\u00e9taires d\u2019Etat (tr\u00e8s importants, car ils supervisent la tenue des \u00e9lections), ou m\u00eame dans les conseils scolaires, lieu d\u2019une bataille id\u00e9ologique essentielle.          Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, Donald Trump fait durer un faux suspense sur sa candidature, en promettant depuis des semaines au gr\u00e9 de ses meetings que ses partisans auront \u00ab\u00a0une tr\u00e8s bonne nouvelle tr\u00e8s tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb. Hier soir dans l\u2019Ohio, il a fix\u00e9 une date, le 15\u00a0novembre \u00e0 Mar-a-Lago, en Floride. Trump ne veut pas laisser la possibilit\u00e9 \u00e0 d\u2019autres candidatures d\u2019\u00e9merger au sein du Parti r\u00e9publicain. Je pense en particulier \u00e0 Ron DeSantis, le gouverneur de Floride. La tension monte entre les deux hommes. Trump s\u2019est permis samedi soir un jeu de mots assez nul sur DeSantis, lors d\u2019un meeting en Pennsylvanie auquel j\u2019ai assist\u00e9, et la blague est tr\u00e8s mal pass\u00e9e dans le monde MAGA. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9, au cours d\u2019une semaine pass\u00e9e dans le Dakota du Sud \u00e0 c\u00f4toyer des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains de toutes ob\u00e9diences, par l\u2019excellente image de DeSantis dans ce Midwest. Personne ne critique ouvertement Trump, les r\u00e9publicains sont tr\u00e8s satisfaits globalement de sa pr\u00e9sidence, mais l\u2019id\u00e9e d\u2019une candidature DeSantis pla\u00eet beaucoup.          Trump veut prendre de vitesse le minist\u00e8re de la justice. Son inculpation est attendue de fa\u00e7on imminente, dans l\u2019affaire de la d\u00e9tention ill\u00e9gale de documents classifi\u00e9s dans sa r\u00e9sidence. Il a de nombreuses autres affaires \u00e0 g\u00e9rer, notamment au sujet de ses entreprises sous-estim\u00e9es. La commission d\u2019enqu\u00eate \u00e0 la Chambre, sur le 6\u00a0janvier\u00a02021, doit rendre son rapport d\u00e9finitif d\u2019ici d\u00e9cembre. En se d\u00e9clarant candidat, Trump pourra encore plus jouer la parano\u00efa et alimenter l\u2019id\u00e9e d\u2019un complot politique visant \u00e0 emp\u00eacher son retour.             Lire aussi :     Midterms\u00a02022\u00a0: en Pennsylvanie, Donald Trump appelle \u00e0 une vague rouge, en ne pensant qu\u2019\u00e0 sa revanche                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:32:38+00:00","articleBody":"    Quelles cons\u00e9quences aura le r\u00e9sultat des midterms sur le soutien am\u00e9ricain \u00e0 l'Ukraine ?    Xavier80         Elles sont tr\u00e8s incertaines. Il faudra voir si les r\u00e9publicains prennent le contr\u00f4le de la Chambre, avec quelle marge, du S\u00e9nat aussi ou pas, etc. Mais il faut constater une \u00e9volution claire, depuis le d\u00e9but, en f\u00e9vrier, de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie. Il y a eu plusieurs mois initiaux d\u2019union bipartisane au Congr\u00e8s, en faveur d\u2019une aide massive \u00e0 l\u2019Ukraine, notamment militaire. Elle n\u2019a cess\u00e9 de s\u2019\u00e9largir, \u00e0 la fois financi\u00e8rement mais aussi en ce qui concerne la qualit\u00e9 des \u00e9quipements fournis. Or depuis juin, dans les sondages effectu\u00e9s parmi les sympathisants r\u00e9publicains, on assiste \u00e0 une nette \u00e9rosion du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Il existe une fatigue claire et l\u2019id\u00e9e qu\u2019il vaudrait mieux privil\u00e9gier le consommateur am\u00e9ricain, confront\u00e9 \u00e0 une inflation terrible, se d\u00e9veloppe.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: les Europ\u00e9ens inquiets d\u2019une \u00e9ventuelle remise en cause de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine              Un autre argument, souvent relay\u00e9 sur les cha\u00eenes conservatrices, consiste \u00e0 dire que l\u2019administration Biden se soucie davantage des fronti\u00e8res ukrainiennes que de celles entre les Etats-Unis et le Mexique, o\u00f9 un nombre record de clandestins a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 cette ann\u00e9e. Dans le mouvement MAGA, de plus en plus de responsables, comme Marjorie Taylor Greene (G\u00e9orgie), d\u00e9clarent que l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, vot\u00e9e au Congr\u00e8s, n\u2019aura plus rien d\u2019automatique. Les assurances du leader r\u00e9publicain au S\u00e9nat, le v\u00e9t\u00e9ran Mitch McConnell, pourraient ne pas peser lourd face \u00e0 cette pression de la base. Voil\u00e0 parfois des rumeurs insistantes dans la presse am\u00e9ricaine laissent entendre que la Maison Blanche voudrait profiter de la p\u00e9riode de fin de mandat parlementaire, d\u2019ici janvier, pour faire adopter un gigantesque nouveau paquet d\u2019aide en faveur de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:23:02+00:00","articleBody":"    Des mouvements de violence sont-ils \u00e0 craindre \u00e0 la lecture des r\u00e9sultats, comme lors de la pr\u00e9sidentielle ?    Bisounourses          Une r\u00e9plique locale du 6\u00a0janvier 2021 (l\u2019assaut contre le Capitole par les partisans de Trump), ce serait le sc\u00e9nario le plus sombre, le plus catastrophique pour la d\u00e9mocatie am\u00e9ricaine et une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s polaris\u00e9e. Un sc\u00e9nario qui r\u00e9jouirait les \u00ab\u00a0Etats carnivores\u00a0\u00bb comme la Russie ou la Chine, qui misent sur une d\u00e9ch\u00e9ance am\u00e9ricaine et soulignent la d\u00e9cadence du mod\u00e8le occidental. Dans plusieurs Etats, les autorit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 la patience, parce que le d\u00e9pouillement pourrait prendre du temps, plusieurs jours peut-\u00eatre. C\u2019est le cas en Pennsylvanie, en Arizona, dans le Michigan ou dans le Wisconsin. Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales sont tr\u00e8s vigilantes sur tout d\u00e9bordement potentiel.          On verra si on assiste \u00e0 un d\u00e9calque local de la nuit de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, en novembre\u00a02020. C\u2019est \u00e0 dire \u00e0 une proclamation de victoire par des candidats r\u00e9publicains de fa\u00e7on trop h\u00e2tive, sur la base de r\u00e9sultats tr\u00e8s incomplets. \u00ab\u00a0Personne ne devrait faire des intimidations ou violer la loi\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Ronna McDaniel, la pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 national r\u00e9publicain (RNC). En ajoutant\u00a0:  \u00ab\u00a0Mais la surveillance des \u00e9lections n\u2019est pas de l\u2019intimidation.\u00a0\u00bb Il faudra voir comment cette nuance se dessine sur le terrain, notamment dans les Etats tr\u00e8s contest\u00e9s, comme l\u2019Arizona. Ronna McDaniel a aussi assur\u00e9 que les candidats de son parti respecteraient les r\u00e9sultats des \u00e9lections \u00ab\u00a0une fois que tous les recours ser[aient] \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb.          En r\u00e9alit\u00e9, le RNC n\u2019a pas les moyens d\u2019imposer une discipline \u00e0 ces candidats. On le voit bien depuis la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il existe une v\u00e9ritable prise de pouvoir, par le bas, dans le parti, du mouvement MAGA, acquis \u00e0 Donald Trump. Ce mouvement s\u2019appuie sur le rejet du r\u00e9sultat de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, au nom de fraudes bidons. Il consid\u00e8re, en somme, qu\u2019une \u00e9lection ne peut \u00eatre pour eux que victorieuse ou ill\u00e9gitime. Selon une \u00e9tude de la Monmouth University, publi\u00e9 fin septembre, six r\u00e9publicains sur dix et 29\u00a0% de tous les Am\u00e9ricains pensent que Joe Biden a gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des fraudes.\u00a0Les midterms sont donc vues comme la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une revanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:18:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:15:30+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, que disent les derniers sondages pour les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains\u00a0?    Justine         Une pluie de sondages s\u2019est abattue sur l\u2019Am\u00e9rique au cours des derni\u00e8res semaines. Le tableau g\u00e9n\u00e9ral est le suivant\u00a0: une Chambre des repr\u00e9sentants penchant pour les r\u00e9publicains, de fa\u00e7on plus ou moins  confortable, et un S\u00e9nat tr\u00e8s incertain. Mais le thermom\u00e8tre para\u00eet douteux. Des \u00e9tudes, publi\u00e9es parfois en l\u2019espace de quarante-huit heures, pr\u00e9sentaient des r\u00e9sultats totalement contradictoires sur des scrutins-cl\u00e9s, comme par exemple le r\u00e9publicain J.\u00a0D. Vance contre le d\u00e9mocrate Tim Ryan dans l\u2019Ohio, ou Mehmet Oz contre John Fetterman en Pennsylvanie. Il y a un probl\u00e8me de m\u00e9thodologie. On conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le souci de la repr\u00e9sentativit\u00e9, de la sinc\u00e9rit\u00e9 et de la motivation des \u00e9lecteurs interrog\u00e9s, surtout dans des panels r\u00e9duits. Il y a aussi l\u2019immense difficult\u00e9 \u00e0 adapter les mod\u00e8les \u00e0 la pratique du vote anticip\u00e9, \u00e9tal\u00e9 sur plusieurs semaines, et qui p\u00e8se de plus en plus lourd. Enfin, on a assist\u00e9 \u00e0 des tirs group\u00e9s de sondages tr\u00e8s curieux, en faveur des r\u00e9publicains, annon\u00e7ant une vague rouge, mais les instituts ayant conduit ces \u00e9tudes et les donn\u00e9es pr\u00e9sent\u00e9es, tr\u00e8s incompl\u00e8tes, ont conduit certains experts d\u00e9mocrates \u00e0 d\u00e9noncer une campagne de d\u00e9sinformation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T15:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:11:31+00:00","articleBody":"    Bonjour. Les d\u00e9mocrates ont-ils une chance de garder le S\u00e9nat ?    Tibere         Le S\u00e9nat actuel est \u00e0 50-50, avec une voix d\u00e9terminante pour la vice-pr\u00e9sidente, Kamala Harris. On ne s\u2019attend pas \u00e0 un vaste mouvement tectonique, mais les sites sp\u00e9cialis\u00e9s dans les agr\u00e9gats de sondages estiment que les r\u00e9publicains ont des chances de prendre aussi le S\u00e9nat. Cela va se jouer en G\u00e9orgie, en Pennsylvanie, dans l\u2019Ohio, en Arizona et dans le Nevada.          Je ne me risquerais \u00e0 aucune cartomancie, par principe et en raison de la nature tr\u00e8s particuli\u00e8re de ce scrutin. D\u2019abord, on n\u2019est pas du tout dans le cadre de midterms classiques. Sur le plan local, Etat par Etat, on trouve bien entendu des dynamiques et des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes. Mais sur le plan national, on a assist\u00e9 \u00e0 deux campagnes en parall\u00e8le.          Les r\u00e9publicains ont lourdement insist\u00e9 sur leurs th\u00e8mes de pr\u00e9dilection \u2013 la criminalit\u00e9, l\u2019immigration \u2013 pr\u00e9sentant l\u2019administration Biden comme laxiste et gauchiste. Mais le sujet le plus fort portant le vote rouge [r\u00e9publicain] est l\u2019exasp\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale, transpartisane, au sujet de l\u2019inflation (+ 8,2\u00a0% sur un an). Cette exasp\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 d\u2019autant plus forte que la Maison Blanche a donn\u00e9 le sentiment de nier le probl\u00e8me, en le pr\u00e9sentant d\u2019abord comme purement passager et conjoncturel, puis en le relativisant.          La deuxi\u00e8me campagne, celle des d\u00e9mocrates, s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e dans la derni\u00e8re ligne droite, notamment avec le concours de Barack Obama, qui a fait une s\u00e9rie de meetings tr\u00e8s remarqu\u00e9s. Elle consiste \u00e0 pr\u00e9senter les midterms comme un rendez-vous existentiel pour la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, menac\u00e9e par le mouvement MAGA de Donald Trump. Les d\u00e9mocrates s\u2019appuient aussi sur la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, fin juin, qui a supprim\u00e9 l\u2019avortement comme droit constitutionnel. Ils disent aux \u00e9lecteurs\u00a0: si les r\u00e9publicains prennent le contr\u00f4le du Congr\u00e8s, d\u2019autres droits seront d\u00e9tricot\u00e9s.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: Barack Obama sonne la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale chez les d\u00e9mocrates          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:03:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:05:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuand seront connus les premi\u00e8res tendances des r\u00e9sultats ?     Impatient          Pr\u00e9parez-vous \u00e0 une longue nuit, voire \u00e0 une longue semaine. Concernant la Chambre des repr\u00e9sentants, on devrait conna\u00eetre la tendance g\u00e9n\u00e9rale au cours de la nuit am\u00e9ricaine. Quasiment toutes les \u00e9tudes annoncent une prise de la Chambre par les r\u00e9publicains, mais les estimations varient tr\u00e8s fortement, entre une majorit\u00e9 courte d\u2019une dizaine de si\u00e8ges jusqu\u2019\u00e0 une v\u00e9ritable vague rouge.          Le probl\u00e8me principal va concerner les Etats les plus disput\u00e9s pour le S\u00e9nat, dont un tiers des si\u00e8ges est renouvel\u00e9. Il faut souligner les diff\u00e9rences de lois \u00e9lectorales entre les Etats, en ce qui concerne le vote anticip\u00e9, qui est d\u2019une ampleur consid\u00e9rable (43\u00a0millions de bulletins, d\u00e9pos\u00e9s en main propre ou par courrier). Dans certains Etats, on comptabilise ce vote sans attendre la fermeture des bureaux ce soir. Dans d\u2019autres, c\u2019est le contraire. Il ne faudra pas se jeter sur les premi\u00e8res estimations tr\u00e8s partielles et peu cr\u00e9dibles, venant par exemple de Pennsylvanie. C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne souvent observ\u00e9\u00a0: les premiers r\u00e9sultats, favorables aux r\u00e9publicains, reposent sur les votes du jour, puis le vote anticip\u00e9 est pris en compte dans la nuit, et il est largement favorable aux d\u00e9mocrates. Petite particularit\u00e9 en G\u00e9orgie \u00e0 souligner, dans l\u2019une des courses les plus disput\u00e9es\u00a0: si aucun des deux candidats n\u2019obtient 50\u00a0% des votes, il y aura un second tour le 6\u00a0d\u00e9cembre. Si la majorit\u00e9 se jouait \u00e0 une voix pr\u00e8s au S\u00e9nat, il y aurait un certain int\u00e9r\u00eat pour ce scrutin\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:56:56+00:00","articleBody":"    Bonjour. Est-ce la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident rencontre de telles difficult\u00e9s pour les \u00e9lections de mi-mandat ?    isa         Non. Joe Biden se trouve en moyenne autour de 41 ou 42\u00a0% de taux d\u2019approbation pour son action, soit le niveau de Donald Trump lors des midterms de 2018. Il existe une r\u00e8gle presque intangible de la politique am\u00e9ricaine\u00a0: ce scrutin est p\u00e9nible pour le parti au pouvoir. Les \u00e9lections de mi-mandat interviennent deux ans apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle et permettent aux \u00e9lecteurs de porter une appr\u00e9ciation critique sur l\u2019administration en place. G\u00e9n\u00e9ralement, celle-ci perd le contr\u00f4le de l\u2019une des deux chambres au moins. Une exception r\u00e9cente fut 2002, un an apr\u00e8s les attentats du 11\u00a0septembre, lorsque George W.Bush \u00e9tait pr\u00e9sident.          Les d\u00e9mocrates, au cours de cette campagne, ont tent\u00e9 de modifier la logique traditionnelle des midterms, en y ajoutant un \u00e9l\u00e9ment r\u00e9f\u00e9rendaire sur Donald Trump et le projet MAGA (Make America Great Again, son slogan et mouvement). Trump y a contribu\u00e9 en se pla\u00e7ant aux avant-postes de cette campagne, en multipliant les meetings, jusqu\u2019\u00e0 hier soir dans l\u2019Ohio.\u00a0Joe Biden et les d\u00e9mocrates ont expliqu\u00e9 que le sort m\u00eame de la d\u00e9mocratie \u00e9tait en jeu, ce qui correspond \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 (il suffit de constater qu\u2019une majorit\u00e9 de candidats r\u00e9publicains sont des deniers [\u00ab\u00a0n\u00e9gateurs\u00a0\u00bb], ne reconnaissant pas le r\u00e9sultat de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle), mais aussi \u00e0 une strat\u00e9gie, pour mobiliser leurs partisans et r\u00e9veiller les ind\u00e9cis.             Lire aussi :     L\u2019ombre de Donald Trump sur la campagne r\u00e9publicaine des midterms                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T17:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:56:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment est assur\u00e9e la tra\u00e7abilit\u00e9, la confidentialit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 du vote par correspondance ?    Pierre-Yves         Bonjour Pierre-Yves,          Malgr\u00e9 les affirmations de Donald Trump, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ne semblent pas douter de la s\u00e9curit\u00e9 du vote par correspondance.          Le 12\u00a0novembre\u00a02020, la Cybersecurity and Infrastructure Security Agency (CISA, Agence de cybers\u00e9curit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures), une agence f\u00e9d\u00e9rale du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des Etats-Unis a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour dire que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lection du 3\u00a0novembre [2020] a \u00e9t\u00e9 la plus s\u00fbre de l\u2019histoire des Etats-Unis\u00a0\u00bb et qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019existe aucune preuve d\u2019un syst\u00e8me de vote ayant effac\u00e9, perdu ou chang\u00e9 des bulletins, ou ayant \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 de quelque fa\u00e7on que ce soit\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Elections am\u00e9ricaines : \u00ab\u00a0Le scrutin a \u00e9t\u00e9 le plus s\u00fbr de l\u2019histoire des Etats-Unis\u00a0\u00bb, selon les autorit\u00e9s \u00e9lectorales                 Lire aussi :   Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2020\u00a0: Donald Trump limoge Christopher Krebs, un responsable de\u00a0la\u00a0s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9lections                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:48:41+00:00","articleBody":"     Vous pourrez poser vos questions \u00e0 Piotr Smolar sur les enjeux des midterms \u00e0 partir de 16\u00a0heures.          Merci de faire pr\u00e9c\u00e9der vos questions de la mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 16\u00a0heures avec Piotr Smolar, notre correspondant \u00e0 Washington","dateModified":"2022-11-08T15:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:46:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, Le fait que le jour d'\u00e9lection soit en semaine pose question. Comment les salari\u00e9s font ? Ils votent par courrier ? Ils votent en dehors des heures de travail ? Ils posent un jour de cong\u00e9s ? Cela favorise les personnes \u00e0 la retraite ou plus libre de leur emploi du temps. Ce qui n'est pas n\u00e9cessairement bien r\u00e9parti entre D\u00e9mocrate et R\u00e9publicain ? Merci    On retient son souffle         Bonjour On retient son souffle,          La date des \u00e9lections est fix\u00e9e par la loi. Mais le vote anticip\u00e9 est n\u00e9anmoins autoris\u00e9 dans de nombreux Etats. Pour nombre d\u2019\u00e9lecteurs, pay\u00e9s \u00e0 l\u2019heure, voter est un choix. D\u2019o\u00f9 le recours au vote anticip\u00e9 ou par correspondance.             Lire aussi :   Midterms 2022\u00a0: processus \u00e9lectoral d\u00e9centralis\u00e9, vote anticip\u00e9\u2026 comment les Am\u00e9ricains se prononcent\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:24:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, Quand seront connues les premi\u00e8res tendances des r\u00e9sultats ?    Impatient         A quelle heure pourrons-nous conna\u00eetre les premi\u00e8res tendances ?    Veille tardive          Bonjour Impatient\u00a0et Veille tardive,          Vous avez quelques heures devant vous. Les premiers bureaux de vote ferment \u00e0 18\u00a0heures, heure locale (minuit \u00e0 Paris) dans l\u2019Indiana et le Kentucky, Etats avec lesquels nous avons six\u00a0heures de d\u00e9calage. Dans la plupart des Etats, les r\u00e9sultats sont attendus \u00e0 19\u00a0heures, heure de la C\u00f4te est. Soit 1\u00a0heure du matin dans l\u2019Hexagone, mercredi.          Le Washingron Post ou le site FiveThirtyEight ont publi\u00e9 des pages consacr\u00e9es aux horaires de fermeture des bureaux et d\u2019annonce des premiers r\u00e9sultats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:10:32+00:00","articleBody":"    Bonjour. Les d\u00e9mocrates ont-ils une chance de garder le S\u00e9nat ?    Tibere         Bonjour Tibere,          Les derniers sondages pour le S\u00e9nat \u2013 ceux de FiveThirtyEight, notamment \u2013 donnent un l\u00e9ger avantage pour les r\u00e9publicains. Les principales batailles auront lieu en G\u00e9orgie, en Pennsylvanie, dans le Nevada, en Arizona et dans le New Hampshire. Mais les \u00e9lections am\u00e9ricaines nous ont appris qu\u2019il faut se m\u00e9fier des sondages.                       Lire aussi :   Midterms 2022\u00a0: quinze scrutins \u00e0 surveiller de pr\u00e8s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des bugs dans des bureaux de vote de l\u2019Arizona","dateModified":"2022-11-08T16:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T13:54:32+00:00","articleBody":"     Leurs pr\u00e9occupations sont diverses, mais certaines vont peser plus lourd que d\u2019autres au moment de voter mardi.         L\u2019inflation est la principale inqui\u00e9tude des m\u00e9nages am\u00e9ricains, selon tous les sondages. Les r\u00e9publicains accusent Joe Biden et son parti d\u2019\u00eatre responsables de la hausse des prix dans le pays. Les d\u00e9mocrates ont longtemps \u00e9vit\u00e9 d\u2019\u00e9voquer ce sujet, de crainte qu\u2019il ne leur nuise, au risque de para\u00eetre d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9. Press\u00e9 par l\u2019aile gauche de son parti \u00e0 d\u00e9livrer un message clair sur l\u2019\u00e9conomie, Joe Biden a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines que les \u00ab\u00a0d\u00e9mocrates \u00e9taient en train de construire une Am\u00e9rique meilleure pour tout le monde\u00a0\u00bb, et assur\u00e9 que les r\u00e9publicains seront ceux qui \u00ab\u00a0vont faire planter l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb.              Lire aussi :     Midterms aux Etats-Unis\u00a0: les d\u00e9mocrates rattrap\u00e9s par l\u2019inflation             Les candidats d\u00e9mocrates ont toutefois pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s\u2019\u00e9pancher lors de la campagne sur l\u2019avortement, la Cour supr\u00eame des Etats-Unis ayant dynamit\u00e9 fin juin le droit des Am\u00e9ricaines \u00e0 interrompre leur grossesse. La d\u00e9cision de la plus haute juridiction du pays a offert aux d\u00e9mocrates une embellie cet \u00e9t\u00e9 dans les enqu\u00eates d\u2019opinion, alimentant les sp\u00e9culations sur une possible victoire \u00e0 ce scrutin, traditionnellement d\u00e9favorable au parti du pr\u00e9sident en place. Les d\u00e9mocrates ont \u00e9t\u00e9 galvanis\u00e9s par un r\u00e9f\u00e9rendum organis\u00e9 d\u00e9but ao\u00fbt dans le tr\u00e8s conservateur Etat du Kansas, o\u00f9 les \u00e9lecteurs se sont mobilis\u00e9s massivement pour rejeter un amendement constitutionnel hostile \u00e0 l\u2019IVG.              Lire aussi :   Midterms aux Etats-Unis\u00a0: en cas de victoire d\u00e9mocrate, la premi\u00e8re loi du Congr\u00e8s garantira le droit \u00e0 l\u2019avortement, promet Joe Biden             La criminalit\u00e9, en hausse dans le pays selon des donn\u00e9es de la police f\u00e9d\u00e9rale, a \u00e9t\u00e9 un angle d\u2019attaque du Grand Old Party, qui a accus\u00e9 les d\u00e9mocrates d\u2019\u00eatre incapables de garantir la s\u00e9curit\u00e9 des Am\u00e9ricains. En Pennsylvanie, l\u2019un des Etats les plus disput\u00e9s des midterms, le candidat r\u00e9publicain Mehmet Oz qualifie constamment son opposant d\u00e9mocrate John Fetterman de \u00ab\u00a0laxiste en mati\u00e8re de criminalit\u00e9\u00a0\u00bb. Les d\u00e9mocrates ont tent\u00e9 de faire taire ces accusations en votant ces derni\u00e8res semaines une s\u00e9rie de projets de loi cens\u00e9s am\u00e9liorer le recrutement et la formation de policiers aux Etats-Unis. De quoi courroucer celles et ceux dans l\u2019aile gauche du parti qui militent pour r\u00e9duire le financement de la police depuis la mort de l\u2019Afro-Am\u00e9ricain George Floyd, tu\u00e9 par un policier blanc.              Lire aussi :     Midterms\u00a0: la criminalit\u00e9, angle d\u2019attaque efficace des r\u00e9publicains             L\u2019immigration reste un sujet explosif. L\u2019opposition r\u00e9publicaine accuse les d\u00e9mocrates d\u2019avoir transform\u00e9 la fronti\u00e8re avec le Mexique en passoire. Car les Etats-Unis ont enregistr\u00e9 plus de 2\u00a0millions d\u2019interpellations de migrants \u00e0 cette fronti\u00e8re entre octobre\u00a02021 et ao\u00fbt\u00a02022. Un chiffre record, qui comprend des r\u00e9cidivistes. Les r\u00e9publicains assurent que cette immigration clandestine alimente le trafic de fentanyl aux Etats-Unis, un opiac\u00e9 de synth\u00e8se jusqu\u2019\u00e0 cinquante fois plus puissant que l\u2019h\u00e9ro\u00efne, responsable de la mort de milliers de jeunes dans le pays.              Lire aussi :     Aux Etats-Unis, l\u2019immigration au c\u0153ur de la campagne pour les \u00e9lections de mi-mandat             La guerre culturelle est un des enjeux de ces \u00e9lections\u00a0: les r\u00e9publicains promettent aussi \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique un \u00ab\u00a0avenir fond\u00e9 sur la libert\u00e9\u00a0\u00bb, notamment dans les \u00e9coles du pays, qui ont fait l\u2019objet ces derni\u00e8res ann\u00e9es de d\u00e9bats enflamm\u00e9s sur le confinement, le port du masque, la vaccination anti-Covid ou l\u2019enseignement de l\u2019histoire de l\u2019esclavage et des discriminations. Cet axe programmatique semble r\u00e9sonner aupr\u00e8s de leur base. Les conservateurs ont aussi poursuivi leur offensive contre les sportives transgenres en plaidant pour que \u00ab\u00a0seules les femmes puissent participer \u00e0 des comp\u00e9titions sportives f\u00e9minines\u00a0\u00bb. Les d\u00e9mocrates appellent au contraire \u00e0 \u00e9largir les protections en faveur des personnes lesbiennes, gays, bi et trans.              Lire aussi :     La guerre culturelle, une politique aux effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res             Aliment\u00e9e par une s\u00e9rie d\u2019auditions de la commission parlementaire enqu\u00eatant sur Donald Trump et l\u2019attaque du Congr\u00e8s am\u00e9ricain men\u00e9e par ses partisans le 6\u00a0janvier\u00a02021, la d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie a \u00e9merg\u00e9 comme une nouvelle pr\u00e9occupation des \u00e9lecteurs am\u00e9ricains. L\u2019ancien pr\u00e9sident continue d\u2019affirmer, sans preuves, que la pr\u00e9sidentielle de 2020 lui a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0vol\u00e9e\u00a0\u00bb, une th\u00e8se \u00e0 laquelle adh\u00e8rent encore des millions de ses partisans et plusieurs centaines de candidats r\u00e9publicains au scrutin du 8\u00a0novembre.              Lire aussi :     Midterms\u00a02022 aux Etats-Unis\u00a0: un moment \u00e9lectoral de v\u00e9rit\u00e9 pour une d\u00e9mocratie ab\u00eem\u00e9e             Malgr\u00e9 des catastrophes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dans l\u2019ensemble du pays cette ann\u00e9e, la th\u00e9matique du climat n\u2019a quasiment jamais \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e lors de cette campagne. Selon un sondage du Washington Post et d\u2019ABC News, 79\u00a0% des d\u00e9mocrates estiment toutefois que le changement climatique est \u00ab\u00a0tr\u00e8s important pour leur vote\u00a0\u00bb, contre seulement 27\u00a0% des r\u00e9publicains.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sont les pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs am\u00e9ricains\u00a0?","dateModified":"2022-11-08T14:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T13:36:49+00:00","articleBody":"           Des \u00e9lecteurs dans une caserne de pompiers qui sert aussi de bureau de vote \u00e0 Hialeah, en Floride. LYNNE SLADKY \/ AP           Les Am\u00e9ricains sont appel\u00e9s aux urnes aujourd\u2019hui pour les \u00e9lections de mi-mandat qui vont d\u00e9cider de la majorit\u00e9 au Congr\u00e8s pendant les deux prochaines ann\u00e9es. Si les r\u00e9publicains l\u2019emportent, ils vont pouvoir consid\u00e9rablement limiter les pouvoirs de Joe Biden jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2024.          Les 435 si\u00e8ges de la Chambre des repr\u00e9sentants et 35 des 100 si\u00e8ges du S\u00e9nat sont en lice. Les r\u00e9publicains semblent assur\u00e9s de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre tandis que le contr\u00f4le du S\u00e9nat \u2013 actuellement divis\u00e9 \u00e0 50-50, avec une voix d\u00e9cisive pour la vice-pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate, Kamala Harris \u2013 pourrait d\u00e9pendre de quatre scrutins-cl\u00e9s en Arizona, en G\u00e9orgie, dans le Nevada et en Pennsylvanie.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: Joe Biden, un pr\u00e9sident r\u00e9formateur qui n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre apr\u00e8s deux ans de mandat                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/9c35c39_508b5f300ef8477aad44e41707512e73-0-67d38618463f4b95ab2e76860ff841f7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le contr\u00f4le du Congr\u00e8s et la fin du mandat de Joe, principaux enjeux de midterms","dateModified":"2022-11-08T14:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html#721600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/midterms-2022-suivez-les-elections-de-mi-mandat-aux-etats-unis-et-posez-vos-questions_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T13:31:32+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux \u00e9lections de la mi-mandat, les midterms.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/515/0/7583/3791/1342/671/60/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-08T13:35:12+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/7583/5055/1342/894/3/0/69aabca_1667926061807-295972.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/08/19-6">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les attaques russes contre les infrastructures privent la capitale d’électricité plusieurs heures par jour.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                Rafael Yaghobzadeh pour « Le Monde »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Kiev, l’entraide face aux restrictions   Par Rémy Ourdan (Kiev, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 18h19     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes attaques russes contre les infrastructures privent la capitale d’électricité plusieurs heures par jour.                Devant le café First Point, à Kiev, le froid de l’hiver commence à mordre les visages et le générateur fait un boucan d’enfer. Les tables de la terrasse sont désertées et nul ne sort plus fumer une cigarette. A l’intérieur de ce café branché du quartier de Podil, en revanche, l’ambiance est sereine. Les jeunes s’habituent aux restrictions et discutent à la lueur des bougies. Certains travaillent sur leur ordinateur jusqu’à épuisement de la batterie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’équilibre des forces entre armées russe et ukrainienne redéfini par l’arrivée de l’hiver                 C’est au First Point que Pavlo Kaliuk et ses amis ont tenu leur première « réunion de guerre », quatre jours après l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, afin de voir comment les gens du quartier pouvaient s’entraider. Depuis qu’il a créé sur Facebook, après la révolution de Maïdan, en 2014, le groupe Podolianochka (littéralement « podilienne », soit une habitante de Podil), Pavlo a établi un réseau de 6 000 membres, dont les 500 plus actifs correspondent sur la messagerie Signal. « Avec les bombardements et le couvre-feu, sans transports publics, Podil était un peu déconnecté du reste de Kiev, raconte l’activiste. Alors le sentiment de communauté locale s’est renforcé. »                              Des jeunes Ukrainiennes sur leur téléphone portable, à Kiev (Ukraine), le 6 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                                   Un couple de jeunes Ukrainiens s’embrasse à Kiev (Ukraine), le 6 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               A l’époque, aux premières réunions, on discute de la fabrication des cocktails Molotov qu’il faudra jeter sur les chars russes s’ils entrent en ville, de l’achat de fusils et de l’entraînement au tir, de l’approvisionnement en talkies-walkies et en batteries si les réseaux électrique et téléphonique sont coupés. Après l’échec de l’armée russe à conquérir Kiev et son retrait de la région, l’esprit de communauté a perduré. « Le sentiment de pouvoir mener des actions ensemble » est encore plus fort dans l’adversité, raconte Pavlo Kaliuk.          Ces temps-ci, alors que de surcroît l’hiver arrive, le réseau Podolianochka permet de trouver des médicaments et de réunir des vaccins contre la grippe. Les activistes investissent aussi des appartements avec des cheminées et commandent du bois, pour que les habitants puissent s’y rassembler si un jour le chauffage était définitivement coupé dans les immeubles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine face à la stratégie russe de la « guerre insupportable »                 Position stratégique          La vie à Kiev est marquée par les attaques aériennes russes qui, depuis le 10 octobre, détruisent méthodiquement les infrastructures civiles. Quand elle n’est pas coupée à cause des bombardements des centrales électriques par les missiles et les drones, l’électricité est rationnée, entre « coupures programmées » et « arrêts d’urgence ». Les services techniques du gouvernement, de la municipalité et de l’opérateur Ukrenergo l’appliquent à certains quartiers à certaines heures, puis aux quartiers suivants. Diverses applications, créées en quelques jours, permettent aux Kiéviens de consulter sur leur téléphone les heures de coupure prévues dans leur quartier.        Il vous reste 66.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/guerre-en-ukraine-a-kiev-l-entraide-face-aux-restrictions_6148993_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, l\u2019entraide face aux restrictions","dateCreated":"2022-11-08T14:30:09+01:00","datePublished":"2022-11-08T14:30:09+01:00","dateModified":"2022-11-08T18:19:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les attaques russes contre les infrastructures privent la capitale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 plusieurs heures par jour.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/64f7fd6_1667904966211-raf-016.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-7">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ A défaut de remporter rapidement le conflit mené contre les Ukrainiens, Vladimir Poutine tente de leur rendre la vie impossible, en bombardant des infrastructures essentielles comme des centrales électriques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               Débats       Guerre en Ukraine             L’Ukraine face à la stratégie russe de la « guerre insupportable »      A défaut de remporter rapidement le conflit mené contre les Ukrainiens, Vladimir Poutine tente de leur rendre la vie impossible, en bombardant des infrastructures essentielles comme des centrales électriques.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 13h15, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Si tu ne peux pas gagner la guerre, rends-la insupportable pour ton adversaire. Plus de deux cent cinquante jours après le lancement de son « opération militaire spéciale » en Ukraine, la Russie s’est rendue à l’évidence : malgré une puissance de feu bien supérieure à celle des troupes de Kiev, et la mobilisation forcée de plusieurs centaines de milliers de conscrits, son armée ne remportera pas la victoire sur le terrain, en tout cas pas dans les prochains mois.          Depuis la prise des villes de Sievierodonetsk puis de Lyssytchansk, au début de l’été dans le Donbass, les troupes de Moscou ne progressent plus. Au contraire, l’armée russe peine désormais à contenir les forces ukrainiennes, qui reprennent petit à petit le terrain perdu lors des premiers mois de l’offensive. En octobre, Kiev a récupéré près de 3 000 kilomètres carrés de son territoire, principalement au nord-est et au sud du pays. Aujourd’hui, la Russie n’occupe plus que 17 % de l’Ukraine contre près de 25 % en mars, au pic de son offensive.          Face à cette lente mais réelle attrition, Vladimir Poutine s’est résolu à changer de stratégie. Si les artilleurs russes maintiennent la pression sur le champ de bataille, où ils tirent chaque jour 60 000 obus, dix fois plus que leurs adversaires, Moscou s’est engagé, au début de l’automne, dans une campagne de frappes sur les infrastructures ukrainiennes situées loin derrière la ligne de front, comme les centrales et les sous-stations électriques, les réseaux de chauffage urbain, les équipements de télécommunications… Le 31 octobre, quelque soixante missiles de croisière et drones suicides se sont encore abattus sur des villes ukrainiennes, privant notamment d’eau potable les deux tiers de la capitale, Kiev – l’approvisionnement a été rétabli depuis.          « Créer une catastrophe humanitaire »          L’objectif de ces frappes n’est pas militaire. Les troupes ukrainiennes sont massées à l’est et au sud du pays, à l’écart des villes ciblées. Leurs opérations sont peu entravées par les coupures de courant : les centres de commandement disposent de leurs propres générateurs et sont souvent mobiles et redondants. Même chose pour la logistique. Alors que les Russes dépendent essentiellement du chemin de fer pour ravitailler leurs troupes, les Ukrainiens utilisent indifféremment trains, camions et voitures, ce qui rend leur approvisionnement moins vulnérable. « L’armée russe a détruit 270 ponts et 20 000 kilomètres de route depuis le 24 février, mais cela n’entrave pas les Ukrainiens », confirme une source militaire française.        Il vous reste 57.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/08/l-ukraine-face-a-la-strategie-russe-de-la-guerre-insupportable_6148978_3232.html"},"headline":"L\u2019Ukraine face \u00e0 la strat\u00e9gie russe de la \u00ab\u00a0guerre insupportable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T13:15:06+01:00","datePublished":"2022-11-08T13:15:06+01:00","dateModified":"2022-11-08T13:15:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vladimir Poutine","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"A d\u00e9faut de remporter rapidement le conflit men\u00e9 contre les Ukrainiens, Vladimir Poutine tente de leur rendre la vie impossible, en bombardant des infrastructures essentielles comme des centrales \u00e9lectriques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/584/0/5456/2728/1342/671/60/0/8770f1f_1667805101220-raf-006.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-8">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux équipées que les forces de Moscou pour faire face à la chute des températures.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’équilibre des forces entre armées russe et ukrainienne redéfini par l’arrivée de l’hiver      Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux équipées que les forces de Moscou pour faire face à la chute des températures.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 13h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un tank russe abandonné dans la région de Kharkiv, le 30 octobre.  EFREM LUKATSKY / AP               Quel impact le climat hivernal aura-t-il sur les opérations militaires en Ukraine ? Alors que les premières gelées sont apparues dans le nord du pays et que la pluie s’abat plus au sud, les experts militaires s’interrogent sur le risque de ralentissement des manœuvres à l’approche de l’hiver et sur le profit que les deux belligérants pourraient – ou pas – en tirer. « L’hiver renforce la viscosité du milieu dans lequel évoluent les forces, que ce soit sur terre ou dans les airs. Cela a nécessairement des conséquences sur le champ de bataille », assure Yohann Michel, chercheur à l’International Institute for Strategic Studies (IISS).                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le président Zelensky exhorte les Américains à « maintenir une unité inébranlable » jusqu’au « rétablissement de la paix » dans son pays                 En théorie, les conditions hivernales bénéficient d’abord à celui qui défend. La pluie et les boues rendent en effet plus difficiles les déplacements de blindés et de canons, notamment ceux montés sur roues, comme les Caesar français utilisés par les Ukrainiens. Sans parler des traces qu’ils laissent dans un sol devenu spongieux, qui les rendent plus facilement détectables par les moyens d’observation ennemis, notamment les drones, qui n’ont qu’à remonter les sillons jusqu’à l’endroit où le blindé se dissimule.          Malgré leurs chenilles, les chars lourds peuvent aussi être entravés par des terrains trop meubles, où les manuels d’instruction leur déconseillent de s’engager. La mésaventure était arrivée aux T-72 et T-80 russes, contraints de rester sur les routes lors de l’attaque de Kiev au début de l’année, ce qui les avait rendus vulnérables aux tirs ukrainiens de missiles antichars portatifs comme le Javelin ou le NLAW.          Phénomène de « raspoutitsa »          Le vent ou le brouillard observés à l’automne et en hiver limitent également l’utilisation des drones, dont les belligérants font un usage intensif depuis le début du conflit. Si les engins militaires les plus puissants sont capables de voler dans des conditions dégradées, les drones d’observation civils, utilisés aussi bien par les Ukrainiens que par les Russes, n’ont pas les mêmes capacités, ce qui devrait réduire la précision des frappes d’artillerie mais aussi la détection des mouvements ennemis. « L’hiver va aveugler pour partie les deux armées », estime une source militaire française.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne : « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie »                 A cette aune, le phénomène de raspoutitsa, qui transforme chaque année les sols ukrainiens en bourbiers, à l’automne lors des fortes pluies et au printemps lors du dégel, devrait en premier lieu favoriser les forces russes, aujourd’hui essentiellement cantonnées dans des positions défensives. A l’inverse, elle devrait limiter les manœuvres ukrainiennes, notamment dans les régions de Kherson et de Kharkiv, où se concentrent les contre-offensives des troupes de Kiev. « La boue rend plus difficile l’exploitation des percées sur le terrain », confirme Yohann Michel.        Il vous reste 48.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/l-equilibre-des-forces-entre-armees-russe-et-ukrainienne-redefini-par-l-arrivee-de-l-hiver_6148968_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9quilibre des forces entre arm\u00e9es russe et ukrainienne red\u00e9fini par l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver","dateCreated":"2022-11-08T12:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-08T12:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-08T13:47:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux \u00e9quip\u00e9es que les forces de Moscou pour faire face \u00e0 la chute des temp\u00e9ratures.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/474/0/7569/3784/1342/671/60/0/8168302_cd3a0daf62d947eb943f638cd87d3739-cd3a0daf62d947eb943f638cd87d3739-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-9">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Après l’arrimage de sa troisième partie, la station Tiangong est désormais fonctionnelle, permettant à la Chine de maintenir une présence humaine de long terme dans l’espace.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sciences       Espace             La station spatiale chinoise est complètement assemblée      Après l’arrimage de sa troisième partie, la station Tiangong est désormais fonctionnelle, permettant à la Chine de maintenir une présence humaine de long terme dans l’espace.          Par Pierre Barthélémy et Philippe Da Silva         Publié aujourd’hui à 12h00        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Lundi 31 octobre, treize heures après son décollage à bord d’une fusée Longue Marche-5B, le module Mengtian (« rêve des cieux » en mandarin) s’est arrimé à la station spatiale chinoise (CSS, d’après son acronyme anglais) dont il constitue le troisième et dernier élément. Ce « bidon » de 18 mètres de long et de 23 tonnes est le jumeau du module-laboratoire Wentian qui avait été lancé en juillet.          Composée de trois éléments, auxquels peuvent venir s’accrocher des vaisseaux-cargos ou des capsules de transport d’équipage, la CSS reste de taille relativement modeste si on la compare à la Station spatiale internationale (ISS) qui compte seize modules. La station orbitale chinoise est conçue pour être habitée en permanence par un équipage de trois personnes et, pour l’heure, deux hommes et une femme, arrivés en juin, se trouvent à son bord.           







<article-nb="2022/11/08/19-10">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Aux Etats-Unis, les partisans de Donald Trump espèrent une « vague rouge » lors des élections de mi-mandat mardi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Le direct               Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                LAURE ANDRILLON POUR « LE MONDE »                        International       Midterms 2022         Midterms 2022 : en Arizona, dernier tour de piste pour Kari Lake et les « stars » du déni   Par Corine Lesnes (Phoenix, envoyée spéciale )   Publié aujourd’hui à 11h57, mis à jour à 15h06     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAux Etats-Unis, les partisans de Donald Trump espèrent une « vague rouge » lors des élections de mi-mandat mardi.                Dernier tour de piste, dernières proclamations qu’une « vague rouge » s’apprête à déferler sur les Etats-Unis. A quelques heures de l’ouverture des bureaux de vote pour les midterms du mardi 8 novembre, les quatre candidats républicains trumpistes de l’Arizona qui donnent des sueurs froides au pays démocrate bouclent lundi une tournée en bus dans leur Etat. La campagne en a fait les stars du déni de la légitimité de Joe Biden. Leurs noms ont été publiés dans toute la presse du pays, symboles de la « voie de l’autoritarisme » qui menace les Etats-Unis. L’Arizona, a estimé le New York Times, est le creuset de « l’expérience antidémocratique » menée par le Parti républicain.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : Joe Biden, un président réformateur qui n’a pas réussi à convaincre après deux ans de mandat                 Quelque 300 personnes attendent les candidats dans le pavillon des lumières, un hall de prières de la megachurch Dream City Church, dans le nord de Phoenix. La quasi-totalité des participants n’ont pas encore voté. Conformément aux consignes du parti, ils ont attendu Election Day pour voter en personne. Les bulletins déposés au bureau de vote étant dépouillés avant les votes par correspondance, l’état-major républicain espère faire une démonstration de force lors de la diffusion des premières estimations des résultats. « S’ils arrêtent le décompte, ça veut dire qu’ils essaient de trouver un moyen de frauder, prévoit Lou Pingtella, 62 ans. C’est pour cela qu’on doit déborder le système ».          L’homme est jovial, paré de toute la panoplie ultra-conservatrice, de la casquette jusqu’aux chaussures, des baskets flambant neuves marquées MAGA (Make America Great Again, le slogan de Donald Trump), achetées 66 dollars sur le site des « Fiers patriotes ». C’est déjà sa deuxième paire. Celles de 2016 ont été tellement portées qu’elles étaient trouées. Lou Pingtella, qui dirige une compagnie d’assurances, a replongé avec plaisir dans le culte MAGA : « Dans mon bureau, sur ma Jeep, j’ai du Trump partout. »                              Lou Pingtella, 62 ans, partisan de Donald Trump et de la républicaine Kari Lake, lors d’un meeting à la Dream City Church de Phoenix, en Arizona (Etats-Unis), le 7 novembre 2022.  LAURE ANDRILLON POUR « LE MONDE »               Son CV trumpiste est bien rempli : banni de Twitter et d’un site de vente entre particuliers ; visité par le FBI qui s’intéressait aux assaillants du 6 janvier 2021 (il n’était pas à Washington) ; membre de la commission de bénévoles qui a recompté en 2021 les bulletins de la présidentielle de décembre 2020. Pendant deux mois, trois jours par semaine, il a pris des photos de bulletins de vote. « Il y a eu un tas de fraude », assure-t-il bien que l’audit n’ait abouti à aucune plainte. L’assureur est optimiste. « L’élection va montrer une fois de plus que Trump avait raison. » Après quoi, « tous les dossiers vont être ouverts : la corruption au FBI, la corruption chez Biden. Tout va être mis sur la place publique et Trump aura encore plus de soutiens ».        Il vous reste 57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/midterms-2022-en-arizona-dernier-tour-de-piste-pour-kari-lake-et-les-stars-du-deni_6148966_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: en Arizona, dernier tour de piste pour Kari Lake et les \u00ab\u00a0stars\u00a0\u00bb du d\u00e9ni","dateCreated":"2022-11-08T11:57:36+01:00","datePublished":"2022-11-08T11:57:36+01:00","dateModified":"2022-11-08T15:06:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Aux Etats-Unis, les partisans de Donald Trump esp\u00e8rent une \u00ab\u00a0vague rouge\u00a0\u00bb lors des \u00e9lections de mi-mandat mardi.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"Phoenix, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/504/0/6016/3008/1342/671/60/0/6357b0a_1667911351437-andrillonlaure-phoenixmidtermsday1b-16.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-11">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Près de deux cents personnalités du monde musical, dont la pianiste Martha Argerich, le compositeur Pascal Dusapin, le chef d’orchestre Simon Rattle et le violoncelliste Yo-Yo Ma alertent, dans une tribune au « Monde », sur la possible interdiction du commerce de cette essence rare, utilisée par les luthiers pour fabriquer les archets de haute qualité depuis le XVIIIᵉ siècle, et classée « espèce menacée d’extinction » depuis 1992.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Planète         « Ne faisons pas du monde musical un bouc émissaire de la déforestation en interdisant le commerce du bois de Pernambouc »   Tribune        Collectif        Près de deux cents personnalités du monde musical, dont la pianiste Martha Argerich, le compositeur Pascal Dusapin, le chef d’orchestre Simon Rattle et le violoncelliste Yo-Yo Ma alertent, dans une tribune au « Monde », sur la possible interdiction du commerce de cette essence rare, utilisée par les luthiers pour fabriquer les archets de haute qualité depuis le XVIIIᵉ siècle, et classée « espèce menacée d’extinction » depuis 1992.   Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 12h08    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Lors de la prochaine Conférence des parties de la Convention sur le commerce international des espèces de faune et de flore sauvages menacées d’extinction (Cites), qui se déroulera à Panama, du 14 au 25 novembre (COP19), un vote devra statuer sur la proposition du Brésil d’interdire le commerce du bois de Pernambouc et, par conséquent, des archets. Ce vote est déterminant pour le monde de la musique classique, car il concerne tous les instrumentistes à cordes frottées.          La proposition formulée par le Brésil pourrait restreindre drastiquement les déplacements et tous les échanges commerciaux en rapport avec les archets de violon, d’alto, de violoncelle ou de contrebasse. L’adoption de cette proposition entraînerait aussi à moyen terme la disparition d’un métier séculaire, archetier, en lui retirant toute possibilité d’approvisionnement en bois de Pernambouc (Paubrasilia echinata).          Nous sommes bien conscients des enjeux environnementaux majeurs auxquels notre société doit faire face. Nous avons également la conviction que la culture au sens large doit rester un sujet essentiel. N’entravons pas la diffusion de la culture en général et de la musique en particulier sous de faux prétextes. Ne faisons pas du monde musical un bouc émissaire de la déforestation.          Culture et patrimoine          Les volumes de bois, européens et exotiques, utilisés par la facture instrumentale dans sa globalité sont particulièrement modestes en comparaison des volumes employés par l’industrie du papier, du bâtiment ou du meuble à travers le monde. De plus, le secteur est très vigilant sur ces questions depuis plusieurs décennies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les archetiers vent debout contre la menace d’interdiction du commerce du pernambouc                 Par exemple, les luthiers, les archetiers et les musiciens ont financé divers programmes de conservation et de replantation de bois de Pernambouc et d’ébène employés pour la fabrication des archets (International Pernambuco Conservation Initiative et Association for the Protection of Endangered Wood for Musical Instrument Making).          Nous, musiciens à cordes, jouons des archets en bois de Pernambouc, car c’est le matériau qui conjugue toutes les qualités requises pour l’expression de notre art. Bien sûr, il existe des archets réalisés avec d’autres essences de bois ou d’autres matières comme la fibre de carbone.          Ces alternatives peuvent présenter un certain intérêt dans des circonstances de jeu ou pour l’interprétation de certaines œuvres. Toutefois, au regard de notre culture musicale et de notre sensibilité d’interprètes, les archets en bois de Pernambouc, dans leur très large diversité, sont ceux qui nous permettent de transmettre nos intentions de la meilleure façon. Il s’agit là d’une question profonde de culture, de patrimoine.        Il vous reste 62.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/08/ne-faisons-pas-du-monde-musical-un-bouc-e-missaire-de-la-de-forestation-en-interdisant-le-commerce-du-bois-de-pernambouc_6148964_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ne faisons pas du monde musical un bouc e\u0301missaire de la de\u0301forestation en interdisant le commerce du bois de Pernambouc\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T11:55:55+01:00","datePublished":"2022-11-08T11:55:55+01:00","dateModified":"2022-11-08T12:08:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","Culture","Musiques","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Pr\u00e8s de deux cents personnalit\u00e9s du monde musical, dont la pianiste Martha Argerich, le compositeur Pascal Dusapin, le chef d\u2019orchestre Simon Rattle et le violoncelliste Yo-Yo Ma alertent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur la possible interdiction du commerce de cette essence rare, utilis\u00e9e par les luthiers pour fabriquer les archets de haute qualit\u00e9 depuis le XVIII\u1d49\u00a0si\u00e8cle, et class\u00e9e \u00ab\u00a0esp\u00e8ce menac\u00e9e d\u2019extinction\u00a0\u00bb depuis 1992.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/435/0/5220/2610/1342/671/60/0/288ed9a_1667833115836-pns-778152809.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-12">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les subventions massives des Etats-Unis en faveur de l’industrie locale constituent une discrimination manifeste à laquelle les Etats membres de l’UE cherchent une réponse commune, ce mardi, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Chronique            Philippe Escande        Les subventions massives des Etats-Unis en faveur de l’industrie locale constituent une discrimination manifeste à laquelle les Etats membres de l’UE cherchent une réponse commune, ce mardi, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h42, mis à jour à 13h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Voilà revenue la saison des querelles transatlantiques. Mais chacun son style. Quand Donald Trump fustigeait les fromages français et les grosses Mercedes dans les rues de New York, Joe Biden préfère regarder le ciel et parler du climat qui change pour parvenir aux mêmes fins : restaurer le « made in the USA ».          Ce mardi 8 novembre, les vingt-sept membres de l’Union européenne se réunissent à Bruxelles pour tenter de trouver une réponse commune à la nouvelle offensive américaine. Déjà, le ministre français de l’économie demande à la Commission européenne, dans une interview dans plusieurs médias européens le 7 novembre, d’envisager une réponse « forte ». Il faut dire que le président des Etats-Unis n’y est pas allé de main morte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : l’examen du plan « anti-inflation » des démocrates débute au Sénat                 Un an après avoir enterré la hache de guerre entre Airbus et Boeing et apaisé le conflit sur la taxation de l’acier et de l’aluminium européen, il a fait adopter par le Congrès, en août, un texte curieusement appelé « plan de réduction de l’inflation ». Si celui-ci comporte en effet un volet sur la réduction des frais médicaux et pharmaceutiques, l’essentiel de cette loi consiste en une aide massive de 370 milliards de dollars (370 milliards d’euros) aux énergies renouvelables.          Gros exportateurs          Elle n’aura que peu d’impact sur l’inflation, mais beaucoup sur la stratégie énergétique et industrielle américaine. D’autant que ce coup de pouce s’ajoute aux dizaines de milliards déjà déversés pour financer le retour d’usines de puces électroniques dans le pays. Il entend, en effet, favoriser ouvertement l’industrie locale. Témoin, cette subvention aux voitures électriques de 7 500 dollars accordée aux seuls véhicules produits sur le sol américain et dotés de batteries elles aussi américaines.          Cette discrimination manifeste exaspère les gouvernements européens, surtout les gros producteurs automobiles comme l’Allemagne et la France. Mais, au fond, Joe Biden partage le même rêve que la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, et son commissaire au marché intérieur, Thierry Breton : s’appuyer sur la transition climatique pour relocaliser l’industrie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                 Chacun a cependant ses petits soucis politiques. Joe Biden devra peut-être, à l’issue des élections de mi-mandat de ce 8 novembre, modérer ses rêves de vertu écologique, et les Européens se divisent sur la marche à suivre. Les Allemands, plus gros industriels et exportateurs, et qui ont donc le plus à perdre dans les mesures américaines, se montrent moins martiaux que les Français, champions de la délocalisation. Mais les relations transatlantiques ne sont plus à un paradoxe près.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/08/la-nouvelle-offensive-du-made-in-usa-exaspere-les-gouvernements-europeens_6148963_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La nouvelle offensive du \u201cmade in USA\u201d exasp\u00e8re les gouvernements europ\u00e9ens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T11:42:18+01:00","datePublished":"2022-11-08T11:42:18+01:00","dateModified":"2022-11-08T13:57:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie mondiale","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Les subventions massives des Etats-Unis en faveur de l\u2019industrie locale constituent une discrimination manifeste \u00e0 laquelle les Etats membres de l\u2019UE cherchent une r\u00e9ponse commune, ce\u00a0mardi, explique Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/1126/0/6752/3376/1342/671/60/0/0afe3c2_1667903268056-063-1415247730.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-13">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’apparition d’un nouveau foyer de tension en Asie du Nord-Est pourrait aviver les dissensions entre les grandes puissances.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Corée du Sud             Risque d’escalade dans la péninsule coréenne      L’apparition d’un nouveau foyer de tension en Asie du Nord-Est pourrait aviver les dissensions entre les grandes puissances.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance) et Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 14h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des bombardiers américains participent aux exercices militaires américano-sud-coréens, en Corée du Sud, le 5 novembre 2022.  SOUTH KOREA'S DEFENCE MINISTRY / REUTERS               Même la Russie, pourtant mal placée pour prôner la modération, a appelé les deux parties au calme… Mais pas plus les Etats-Unis et leurs alliés sud-coréen et japonais que la Corée du Nord ne semblent disposés à faire retomber la tension provoquée par les rafales de missiles tirés ces dernières semaines par le régime de Pyongyang et par les manœuvres américano-sud-coréennes, parmi les plus importantes jamais effectuées, qui viennent de s’achever.          La reprise des exercices américano-sud-coréens, suspendus par Séoul en 2018, a été une des premières décisions du président conservateur sud-coréen, Yoon Seok-youl. Elu en mai, il a pris le contre-pied de la politique d’apaisement avec la République populaire démocratique de Corée (RPDC) poursuivie par son prédécesseur, le progressiste Moon Jae-in (2017-2022), qui avait permis d’amorcer un dialogue entre le président américain, Donald Trump, et le numéro un du Nord, Kim Jong-un.          Cette médiation a abouti à une impasse lors d’une deuxième rencontre entre les deux dirigeants, à Hanoï, en 2019. Du moins cet entretien au sommet avait-il eu le mérite d’inviter à la discussion plus qu’aux démonstrations de force. Pyongyang et Séoul avaient en parallèle signé un accord par lequel les deux pays s’engageaient à cesser tout acte hostile l’un envers l’autre. Il établissait des zones tampons en mer et d’exclusion aérienne à hauteur de la zone démilitarisée séparant les deux Corées : il interdisait tout exercice à munitions réelles le long de celle-ci afin de prévenir d’éventuels heurts entre les deux armées. Des dispositions dont le respect semble pour le moins fragile désormais.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Corée du Sud : le nouveau président veut durcir le ton avec Pyongyang                 La nouvelle politique de Séoul vis-à-vis de la RPDC, que le président Yoon présente comme « audacieuse », n’est cependant guère originale : aide économique assortie de garantie de sécurité en échange du renoncement par Pyongyang à son arme nucléaire. En d’autres termes, un scénario semblable à la proposition, faite depuis trois décennies par les Etats-Unis et les présidents sud-coréens conservateurs précédents, constamment rejetée par Pyongyang. Kim Jong-un l’a rappelé en mai : « L’arme nucléaire n’est pas négociable. »          Les démonstrations de force de la RPDC avec, au Sud, un président élu de justesse, novice en politique et affaibli par la tragédie de la soirée d’Halloween à Séoul (156 morts), risquent de conduire à une crise comparable à celle de 2017 qui faillit conduire à un affrontement armé entre les Etats-Unis et la RPDC. Cette fois, dans le contexte des dissensions provoquées par la guerre en Ukraine et de la confrontation entre la Chine et les Etats-Unis, un regain de tension dans la péninsule – sans l’élément modérateur que fut le président Moon il y a cinq ans – n’est pas exempt de risques d’escalade.        Il vous reste 52.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/risque-d-escalade-dans-la-peninsule-coreenne_6148960_3210.html"},"headline":"Risque d\u2019escalade dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne","dateCreated":"2022-11-08T11:30:21+01:00","datePublished":"2022-11-08T11:30:21+01:00","dateModified":"2022-11-08T14:22:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Cor\u00e9e du Sud","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"L\u2019apparition d\u2019un nouveau foyer de tension en Asie du Nord-Est pourrait aviver les dissensions entre les grandes puissances.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/230/0/3500/1750/1342/671/60/0/2cd2654_1667837855085-771098.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-14">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ A Phoenix, les jeunes Latino-Américains soumettent un référendum aux électeurs sur l’accès à l’université. Ils espèrent mobiliser un électorat déçu par l’administration Biden.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Le direct               Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                                                               International       Midterms 2022             Midterms 2022 : voter démocrate, « un moindre mal » pour les jeunes Hispaniques      A Phoenix, les jeunes Latino-Américains soumettent un référendum aux électeurs sur l’accès à l’université. Ils espèrent mobiliser un électorat déçu par l’administration Biden.          Par Corine Lesnes(Phoenix envoyée spéciale )         Publié aujourd’hui à 11h29, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Denise Garcia, 19 ans, lors d'une campagne de soutien à la proposition 308, visant à autoriser les jeunes sans papiers à bénéficier du même tarif que les autres pour les frais de scolarité à l'université, la veille des midterms, à Phoenix, Arizona (Etats-Unis), le 7 novembre 2022.  LAURE ANDRILLON POUR « LE MONDE »               Sa voix s’étrangle quand elle prononce le mot « injustice ». A 19 ans, Denise Garcia va voter pour la première fois, mardi 8 novembre, pour les élections de mi-mandat. Elle est née un 16 novembre ; à deux semaines près, elle aurait participé à l’élection présidentielle de 2020. L’injustice, c’est celle qui frappe sa sœur, Deyanira, 23 ans, qui ne pourra pas voter, faute de papiers.          Les deux sœurs sont nées à quatre ans d’intervalle, mais comme sur des planètes différentes. L’aînée, au Mexique, avant d’arriver clandestinement avec ses parents en Arizona à l’âge de 1 an. Denise, aux Etats-Unis. A 17 ans, après le lycée, Deyanira a compris qu’elle ne pourrait pas poursuivre ses études : la scolarité coûtait trop cher. Faute de pouvoir s’inscrire dans le public, elle n’avait accès qu’aux universités privées, hors de prix. Dès l’âge de 14 ans, Denise s’est promis de faire quelque chose pour sa sœur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 aux Etats-Unis : un moment électoral de vérité pour une démocratie abîmée                 A la veille des midterms, la voici dans le parc Steele Indian school, face à l’hôpital des vétérans, à Phoenix (Arizona). C’est là, sur les tables de pique-nique, que les jeunes de l’association Aliento tiennent leur atelier. Sur la vingtaine de présents, quatorze n’ont pas de papiers, et ne peuvent pas voter. Ils n’en sont pas moins mobilisés : l’un peint des banderoles : « Vote yes ! », qui seront brandies devant les bureaux de vote. Reyna Montoya, la fondatrice d’Aliento, s’applique avec son pinceau : « Oui à la proposition 308 ! Soutenez les Dreamers [les jeunes arrivés dans leur enfance avec leurs parents] ! », aussi connus sous l’acronyme DACA (Deferred Action for Childhood Arrivals), un dispositif mis en place en 2012, par l’administration de Barack Obama pour empêcher l’expulsion des jeunes concernés.          « Beaucoup d’apathie parmi les électeurs »          Pour Denise et ses camarades, la campagne des midterms ne concerne pas seulement le Sénat, si important pour le président démocrate, Joe Biden, ou le poste de gouverneur, brigué par l’ex-présentatrice de la télévision locale ralliée au trumpisme Kari Lake. Eux rêvent d’une tout autre victoire : celle du « oui » à la proposition 308. Un texte aux termes presque technocratiques : il imposerait que les frais de scolarité dans les universités publiques de l’Arizona soient les mêmes pour tous les étudiants, indépendamment de leur statut au regard de l’immigration. Mais qui allège le fardeau des jeunes sans papiers : ce qui sépare une scolarité qui s’arrête au bac et un diplôme d’études supérieures. Deyanira a travaillé à mi-temps pour se payer les cours : elle a mis sept ans pour obtenir un diplôme. Denise n’en mettra que quatre.        Il vous reste 29.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/midterms-2022-voter-democrate-un-moindre-mal-pour-les-jeunes-hispaniques_6148959_3210.html"},"headline":"Midterms\u00a02022\u00a0: voter d\u00e9mocrate, \u00ab\u00a0un moindre mal\u00a0\u00bb pour les jeunes Hispaniques","dateCreated":"2022-11-08T11:29:35+01:00","datePublished":"2022-11-08T11:29:35+01:00","dateModified":"2022-11-08T17:33:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"A Phoenix, les jeunes Latino-Am\u00e9ricains soumettent un r\u00e9f\u00e9rendum aux \u00e9lecteurs sur l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019universit\u00e9. Ils esp\u00e8rent mobiliser un \u00e9lectorat d\u00e9\u00e7u par l\u2019administration Biden.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"Phoenix envoy\u00e9e sp\u00e9ciale "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/493/0/5881/2940/1342/671/60/0/05c720e_1667878767767-andrillonlaure-phoenixmidtermsday1-35.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-15">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’entreprise fournit trois services de base : le transport, la livraison de repas et de courses, ainsi que des services financiers.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Algérie             En Algérie, la start-up Yassir lève 150 millions d’euros pour son expansion      L’entreprise fournit trois services de base : le transport, la livraison de repas et de courses, ainsi que des services financiers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La start-up algérienne Yassir, qui fournit des services de taxi et de livraison alimentaire, a annoncé lundi 7 novembre avoir levé quelque 150 millions d’euros pour financer son expansion en Afrique et dans le monde. Rappelant avoir déjà levé « 193,25 millions de dollars au cours des cinq années » qui ont suivi son lancement en 2017, l’entreprise affirme être devenue lundi « la start-up la plus valorisée d’Afrique du Nord et l’une des sociétés les plus valorisées d’Afrique et du Moyen-Orient ».                              Lire aussi   En Algérie, malgré un écosystème difficile, les start-up veulent y croire                   « L’investissement a été mené par Bond, l’une des plus grandes firmes de capital-risque de la Silicon Valley, avec la participation de Y Combinator, le plus grand accélérateur de start-up au monde, DN Capital, Dorsal Capital, Quiet Capital et Stanford Alumni Ventures, ainsi que d’autres investisseurs existants et stratégiques », selon la même source.            Une application 100 % algérienne            Yassir, qui opère via une application 100 % algérienne, est aujourd’hui présente dans 6 pays et 45 villes, où elle affirme être utilisée par plus de 8 millions d’utilisateurs. Populaire dans la région du Maghreb (Algérie, Maroc et Tunisie) et dans certaines parties de l’Afrique francophone, elle fournit trois services de base : le transport, la livraison de repas et de courses, ainsi que des services financiers.                 « Nous sommes impatients d’étendre notre présence dans d’autres zones géographiques pour devenir la première SuperApp à être adoptée en masse », a déclaré Noureddine Tayebi, fondateur et PDG de Yassir, cité dans le communiqué. « Nous sommes très ambitieux. Le but est de créer la plus grande entreprise de technologies, pas seulement en Afrique mais au monde. Pour l’atteindre, il faut être sur pas mal de marchés régionaux, continentaux et au niveau mondial », avait affirmé M. Tayebi à l’AFP en avril.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/08/en-algerie-la-start-up-yassir-leve-150-millions-d-euros-pour-son-expansion_6148951_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, la start-up Yassir l\u00e8ve 150\u00a0millions d\u2019euros pour son expansion","dateCreated":"2022-11-08T10:43:22+01:00","datePublished":"2022-11-08T10:43:22+01:00","dateModified":"2022-11-08T11:00:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Economie","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"L\u2019entreprise fournit trois services de base\u00a0: le transport, la livraison de repas et de courses, ainsi que des services financiers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/33/0/975/487/1342/671/60/0/09fa1ca_1667900502522-yassir.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-16">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le rachat du réseau social par Elon Musk a provoqué la fuite de nombreux utilisateurs. D’autres se contentent pour l’heure de mettre en scène bruyamment leur mécontentement et de brandir la menace d’une désertion.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         M le mag        Réseaux sociaux         « Je ne vais pas quitter Twitter, c’est Musk qui doit partir » : les futurs ex-twittos   Chronique        Guillemette Faure        Le rachat du réseau social par Elon Musk a provoqué la fuite de nombreux utilisateurs. D’autres se contentent pour l’heure de mettre en scène bruyamment leur mécontentement et de brandir la menace d’une désertion.   Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Ce compte sera fermé d’ici une semaine » ; « Peut-être une goutte d’eau mais chacun peut faire sa part » ; « Le pouvoir est aux utilisateurs ! »… Depuis le rachat de Twitter par Elon Musk et ses premières annonces – licenciement de la moitié des employés, promotion d’un nouveau modèle économique payant –, beaucoup s’alarment de ce que le milliardaire libertarien compte faire de son nouveau joujou. Mais les voilà contraints, pour se faire entendre, de venir faire mousser leurs menaces de boycott… sur Twitter.          Stephen King lui-même a annoncé que jamais de sa vie il ne paierait 20 dollars d’abonnement par mois pour que son compte soit certifié, comme le milliardaire l’envisageait dans ses premiers plans. Pour le romancier américain aux 6,9 millions d’abonnés, le réseau a davantage besoin de sa présence que l’inverse. « Huit dollars, alors ? », lui a répondu Musk sur Twitter, fixant dans la foulée ce prix pour obtenir et conserver le badge bleu, gage d’authenticité et peut-être, à terme, d’une meilleure mise en avant par l’algorithme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur Twitter, Elon Musk s’improvise expert en géopolitique… au grand bonheur de Moscou et Pékin                 Des tas de mini-Stephen King ont voulu, eux aussi, faire rempart aux projets du milliardaire en postant sur leurs comptes qu’ils n’y viendraient plus ou en tout cas qu’ils y seraient moins présents, voire qu’ils avaient déjà pris leurs quartiers ailleurs. Parmi eux le journaliste Jean-Michel Apathie, qui a tapé du poing sur la table (« Ne rêve pas Elon, ce n’est pas avec mon argent que tu gonfleras ta cagnotte déjà milliardaire ») et annoncé son intention de continuer à tweeter tant que ce sera gratuit.          L’ancienne ministre Cécile Duflot a, elle, épinglé en haut de son profil une suite de tweets mode d’emploi intitulée « Mon fil je déménage sur Mastodon (mais je quitte pas (encore) Twitter (je compléterai au fur et à mesure des péripéties). » Elon Musk doit en frémir, lui qui se distrait chaque jour en suivant sur Twitter les échanges de ceux qui se demandent où aller s’ils quittent le réseau.                           Lire aussi :  Sur Twitter, Elon Musk appelle les Américains à voter républicain aux élections de mi-mandat                 A quoi on les reconnaît          Les rebelles anti-Musk glissent quelques mots en anglais dans leurs tweets (« good bye Twitter ! »), pour qu’Elon Musk puisse les lire. S’ils restent, « pour le moment », sur le réseau racheté, ils expliquent que c’est pour l’empêcher de tomber dans les mains de l’extrême droite. Tous n’osent pas confesser que, en réalité, ils ne comprennent rien à Mastodon, ce réseau social à but non lucratif où les utilisateurs postent des messages appelés des « pouets ». Ils n’ont pas changé de banque ou de mutuelle depuis douze ans, bien qu’ils en soient aussi très insatisfaits. Leurs parents avaient menacé de partir au Canada si Mitterrand était élu et eux avaient dit qu’ils n’iraient plus aux États-Unis si Trump en devenait le président.        Il vous reste 40.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                               Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                                Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/08/je-ne-vais-pas-quitter-twitter-c-est-musk-qui-doit-partir-les-futurs-ex-twittos_6148949_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne vais pas quitter Twitter, c\u2019est Musk qui doit partir\u00a0\u00bb\u00a0: les futurs ex-twittos","dateCreated":"2022-11-08T10:32:27+01:00","datePublished":"2022-11-08T10:32:27+01:00","dateModified":"2022-11-08T18:29:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["Entre soi","Les chroniques de M","M le mag","Vie en ligne","Pixels","R\u00e9seaux sociaux","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Le rachat du r\u00e9seau social par Elon Musk a provoqu\u00e9 la fuite de nombreux utilisateurs. D\u2019autres se contentent pour l\u2019heure de mettre en sc\u00e8ne bruyamment leur m\u00e9contentement et de brandir la menace d\u2019une d\u00e9sertion.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/301/0/3872/1936/1342/671/60/0/a2974c7_1667898327549-000-32mt334.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-17">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le bateau avait accosté à Reggio de Calabre dans la nuit de lundi à mardi. Deux autres avaient déjà été autorisés à accoster en Italie, sans qu’ils aient pu débarquer tous leurs passagers.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             Le « Rise Above », navire humanitaire allemand, débarque en Sicile 89 rescapés de la traversée de la Méditerranée      Le bateau avait accosté à Reggio de Calabre dans la nuit de lundi à mardi. Deux autres avaient déjà été autorisés à accoster en Italie, sans qu’ils aient pu débarquer tous leurs passagers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 12h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des rescapés de la traversée de la Méditerranée à bord du « Rise Above », près de la côte sicilienne, le 6 novembre 2022.  SEVERINE KPOTI / AP                 Fin d’une « odyssée », selon Lifeline. Axel Steier, le fondateur de l’ONG allemande qui affrète le navire humanitaire Rise Above, a déclaré à l’Agence France-Presse, mardi 8 novembre, que le bateau a pu débarquer en Sicile les 89 personnes qu’il avait secourues en Méditerranée. Il avait reçu lundi soir l’autorisation d’entrer dans le port de Reggio de Calabre, à la pointe sud de la botte italienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Italie, nouvelle zone de tension migratoire en Méditerranée                   Six migrants avaient été évacués dimanche, pour raisons médicales, de ce navire, un petit gabarit par rapport aux trois autres bateaux d’ONG opérant en Méditerranée, lesquels se heurtent au refus du nouveau gouvernement italien de débarquer l’intégralité de leurs passagers.                 Après des semaines passées en mer, le navire battant pavillon allemand Humanity 1, de l’ONG SOS Humanity, a été autorisé à accoster dimanche à Catane pour débarquer 144 personnes, principalement des femmes et des mineurs. A son bord demeurent 35 migrants, des hommes adultes, dont l’Italie ne veut pas.                           Le « Rise Above », près de la côte sicilienne, le 6 novembre 2022.  VALERIA FERRARO / AP                 Le Geo Barents, navire de Médecins sans frontières (MSF) battant pavillon norvégien, a, lui aussi, accosté dimanche soir à Catane, et les autorités italiennes ont autorisé 357 personnes à débarquer, dont des enfants, tout en refusant l’entrée à 215 autres.            « Signes importants d’anxiété »            Seul l’Ocean Viking, de l’ONG européenne SOS Méditerranée, qui bat aussi pavillon norvégien, ne s’est pas vu accorder pour l’instant l’entrée dans un port italien, il naviguait mardi matin au large de Syracuse, a fait savoir à l’Agence France-Presse un photographe présent à bord.                « La situation à bord de l’Ocean Viking est devenue insupportable pour 234 rescapés. Après dix-sept jours à bord, leur santé mentale est gravement affectée : beaucoup souffrent d’insomnie et montrent des signes importants d’anxiété et de dépression », s’alarmait l’ONG lundi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                   Le nouveau gouvernement italien, le plus à droite depuis la seconde guerre mondiale, s’est engagé à un dur traitement des migrants. Le ministre de l’intérieur, Matteo Piantedosi, a estimé que les migrants secourus en mer étaient de la responsabilité de l’Etat sous le drapeau duquel les bateaux naviguent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/un-navire-humanitaire-allemand-accoste-en-sicile-avec-89-migrants-a-son-bord_6148944_3210.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0Rise Above\u00a0\u00bb, navire humanitaire allemand, d\u00e9barque en Sicile 89 rescap\u00e9s de la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e","dateCreated":"2022-11-08T10:18:48+01:00","datePublished":"2022-11-08T10:18:48+01:00","dateModified":"2022-11-08T12:18:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Italie","Immigration en Europe"],"description":"Le bateau avait accost\u00e9 \u00e0 Reggio de Calabre dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Deux autres avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 accoster en Italie, sans qu\u2019ils aient pu d\u00e9barquer tous leurs passagers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/316/0/3800/1900/1342/671/60/0/9132668_8dd5d9ce93714cdc876d4259a52b821e-8dd5d9ce93714cdc876d4259a52b821e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-18">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Face à l’envolée des coûts de l’énergie, les syndicats du pays appellent à une nouvelle mobilisation, mercredi 9 novembre, après celles de juin et septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Belgique             Une grève générale s’apprête à paralyser la Belgique      Face à l’envolée des coûts de l’énergie, les syndicats du pays appellent à une nouvelle mobilisation, mercredi 9 novembre, après celles de juin et septembre.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h59    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une femme est assise sur un quai pendant une grève de 24 heures du réseau ferroviaire belge organisée par les syndicats communs, à Bruxelles, le 5 octobre 2022.  HATIM KAGHAT / AFP               La Belgique devrait être quasiment à l’arrêt, mercredi 9 novembre, en raison d’une grève générale décrétée par les grands syndicats du pays, qui réclament une augmentation du pouvoir d’achat afin de compenser les effets de l’inflation (elle dépasse désormais 12 % dans le royaume) et de la forte hausse des coûts de l’énergie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, une forte mobilisation pour le pouvoir d’achat                 Trains (dès 22 heures, mardi), transports urbains, écoles, centres commerciaux, police, ainsi qu’une partie de l’industrie : tous les secteurs seront affectés. A l’aéroport de Bruxelles-Zaventem, plus de la moitié des vols ont été préventivement supprimés, au départ comme à l’arrivée.          L’augmentation des tarifs du gaz et de l’électricité, avec des factures qui ont parfois quintuplé ou sextuplé, alimente une intense colère sociale. La fermeture de petits commerces défraie quotidiennement la chronique et une partie de la classe moyenne ploie sous le poids de coûts que ne compenseront pas les aides du gouvernement fédéral : 135 euros par mois pour le gaz, 61 euros pour l’électricité, de novembre à mars.          Risque de black-out          Le premier ministre, Alexander De Croo (libéral flamand), a d’abord compté sur une décision européenne en faveur d’un plafonnement des prix. Elle n’est pas venue, et son gouvernement a donc misé sur une taxation des surprofits du secteur énergétique, décision dont la concrétisation et le rendement sont toujours débattus. Face à cela, la Fédération générale du travail de Belgique (FGTB, socialiste) réclame désormais un blocage des prix. « Difficile, car le pays est très connecté à ses voisins », ce qui pourrait inciter les opérateurs à vendre l’électricité plus cher ailleurs, avec un risque de black-out, selon le chef du gouvernement.          Sans réellement convaincre, M. De Croo aligne aussi les chiffres : 5 milliards d’aides grâce à l’instauration d’un tarif social pour réduire les factures des plus démunis et, surtout, 10 milliards par le biais de l’indexation automatique des salaires sur l’inflation, qui interviendra en janvier 2023. « Ce sera insuffisant », affirment les dirigeants syndicaux, qui ont déjà mobilisé avec succès en juin et septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, la colère sociale gronde face à l’explosion des factures énergétiques                 Au-delà de l’augmentation à court terme du pouvoir d’achat, les syndicats veulent négocier des hausses salariales pour les deux prochaines années. Une revendication a priori impossible à satisfaire : une loi sur la « norme salariale » veille à ce que l’économie nationale reste concurrentielle par rapport à celle de ses principaux partenaires. Or, soulignent les organisations patronales, le handicap actuel du pays est de 10 %. Le Conseil central de l’économie, un organe qui réunit pouvoirs publics et acteurs économiques, a, lui, préconisé un gel des rémunérations, avec toutefois le maintien de l’indexation automatique.        Il vous reste 43.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/08/une-greve-generale-s-apprete-a-paralyser-la-belgique_6148939_3234.html"},"headline":"Une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale s\u2019appr\u00eate \u00e0 paralyser la Belgique","dateCreated":"2022-11-08T09:59:11+01:00","datePublished":"2022-11-08T09:59:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Belgique"],"keywords":["Inflation","Pouvoir d'achat","International","Europe","Belgique","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie, les syndicats du pays appellent \u00e0 une nouvelle mobilisation, mercredi 9\u00a0novembre, apr\u00e8s celles de juin et septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/261580b_1667850129808-000-32kq7wq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/08/19-19">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le général El Hadj Ag Gamou est l’un des leaders d’un mouvement armé progouvernemental, le Groupe d’autodéfense touareg Imghmad et alliés (Gatia).
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, un commandant appelle tous les Touareg à se battre contre le groupe Etat islamique      Le général El Hadj Ag Gamou est l’un des leaders d’un mouvement armé progouvernemental, le Groupe d’autodéfense touareg Imghmad et alliés (Gatia).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le général El Hadj Ag Gamou à Gao en février 2013.  SIA KAMBOU / AFP                 Un commandant de renom de l’armée malienne combattant les djihadistes au Mali a appelé les jeunes Touareg dans le pays et à l’extérieur à se battre contre l’expansion du groupe Etat islamique dans le Nord, dans un message audio circulant sur WhatsApp.            Le général touareg El Hadj Ag Gamou, figure majeure du conflit malien engagée dans les combats contre l’organisation Etat islamique au grand Sahara (EIGS, affilié à l’EI), « donne dix jours à tous les jeunes Touareg d’Algérie, Libye et d’ailleurs pour rejoindre les environs de Gao », plus grande ville du nord du Mali en proie aux violences du groupe djihadiste, dans un message en langue tamasheq authentifié par l’AFP.                 El Hadj Ag Gamou est l’un des leaders d’un groupe armé progouvernement, le Groupe d’autodéfense touareg Imghmad et alliés (Gatia), tout en restant officiellement général de l’armée nationale. L’EIGS multiplie depuis mars les offensives dans les immenses régions de Gao et Ménaka. L’ONU a exprimé à différentes reprises sa préoccupation devant la dégradation de la situation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, affrontements meurtriers entre djihadistes et Touareg                   Les syndicats de la région de Gao ont appelé à un arrêt de travail de 48 heures mardi et mercredi pour protester contre la dégradation de la situation sécuritaire et « l’inaction du gouvernement ». Ils exigent notamment « une riposte sécuritaire » et « le rappel à l’ordre de certains agents des forces de sécurité qui s’adonnent à des dérives d’intimidation et de racket non justifiés ». Lundi, la junte au pouvoir n’avait ni réagi aux propos du général Gamou ni à l’appel des syndicats.            Près de Gao, l’Etat a une très faible présence et les populations, principalement des nomades vivant dans des campements éparpillés dans le désert, sont prises entre deux feux, victimes de massacres et de représailles parce que soupçonnées de pactiser avec l’ennemi, ou privées de moyens de subsistance. La communauté touareg est composée de dizaines de sous-communautés nomades établis dans le Sahara entre plusieurs pays, principalement au Mali, en Algérie, au Niger, et en Libye.                En 2012, des groupes armés indépendantistes à majorité composés de combattants touareg ont déclaré indépendant un territoire du nord du Mali, qu’ils ont appelé Azawad, avant d’abandonner leurs velléités indépendantistes en signant trois ans plus tard un accord de paix avec Bamako. D’autres ont rejoint la nébuleuse djihadiste d’Al-Qaida, aujourd’hui dirigé par Iyad Ag-Ghali, lui-même touareg.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traités par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/08/au-mali-un-commandant-appelle-tous-les-touareg-a-se-battre-contre-le-groupe-etat-islamique_6148937_3212.html"},"headline":"Au Mali, un commandant appelle tous les Touareg \u00e0 se battre contre le groupe Etat islamique","dateCreated":"2022-11-08T09:57:39+01:00","datePublished":"2022-11-08T09:57:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Le g\u00e9n\u00e9ral El Hadj Ag Gamou est l\u2019un des leaders d\u2019un mouvement arm\u00e9 progouvernemental, le Groupe d\u2019autod\u00e9fense touareg Imghmad et alli\u00e9s (Gatia).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/195/0/1024/512/1342/671/60/0/5386fac_1667897594776-000-par7463086.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/08/19-20">
<filnamedate="20221108"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221108"><AAMMJJHH="2022110819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les relations sont très tendues entre les deux pays depuis la résurgence du M23, une ancienne rébellion tutsi vaincue en 2013 et qui a repris les armes fin 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Renault éclate son organisation et va se structurer en plusieurs activités                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes Français considèrent que la réussite ne dépend pas de leurs propres efforts à l’école »   Elise Huillery professeure d’économie, Dauphine-PSL                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump et Barack Obama s’impliquent dans les derniers meetings de la campagne                   Vidéos Tanzanie : dix-neuf morts dans le crash d’un avion de ligne dans le lac Victoria                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La COP27 ne doit pas masquer la nature du régime Al-Sissi                   Éditorial « Frankenvirus » : il est urgent de mieux réguler la virologie                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le Rassemblement national sort grand vainqueur de la stratégie du 49.3 »   Aurélien Taché Député Nupes du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Il a fallu sauver la postproduction du film “Le Serment de Pamfir” au milieu des bombes »                   Culture Le prix Médicis décerné à Emmanuelle Bayamack-Tam                   Culture « Le Système Total. Anatomie d’une multinationale de l’énergie » : Arte dans les coulisses de l’entreprise la plus détestée de France                   Culture  Article réservé aux abonnés Aurélie Filippetti va diriger les affaires culturelles de la Ville de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Les cromesquis du Petit Verdot, d’exquises croquettes fondantes   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Barcelone, une chambre, cinq possibilités                   Le Goût du Monde 491 Projects, le meilleur du design en ligne                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Le Rwanda accuse la RDC de violation de son espace aérien      Les relations sont très tendues entre les deux pays depuis la résurgence du M23, une ancienne rébellion tutsi vaincue en 2013 et qui a repris les armes fin 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h54, mis à jour à 09h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des volontaires lors d’une séance de recrutement de l’armée congolaise à Goma, le 7 novembre 2022.  ALEXIS HUGUET / AFP                 L’armée congolaise a déployé, depuis dimanche 6 novembre, deux avions de chasse Sukhoï-25 dans le Nord-Kivu (est), où elle est aux prises avec une offensive des rebelles du Mouvement du 23-Mars (M23). L’un des appareils a été accusé dès lundi par le Rwanda d’avoir violé son espace aérien – un survol « malencontreux » selon Kinshasa.                             Lire aussi :  Dans l’est de la RDC, face aux rebelles du M23, Goma retient son souffle                   Un « avion de chasse Sukhoï-25 de la République démocratique du Congo [RDC] a violé l’espace aérien rwandais à 11 h 20 ce matin et s’est brièvement posé à l’aéroport de Rubavu, dans la province de l’Ouest », a affirmé le gouvernement rwandais dans un communiqué, sans préciser la raison pour laquelle cet avion s’était posé au Rwanda. « Aucune action militaire n’a été entreprise par le Rwanda en réponse et l’avion est retourné en RDC. Les autorités rwandaises ont protesté contre cette provocation auprès du gouvernement de la RDC, qui a reconnu l’incident », a-t-il ajouté.                 « Dans le cadre des vols de reconnaissance, un avion congolais de type Sukhoï-25 non armé a malencontreusement survolé l’espace aérien » du Rwanda, à la frontière des deux pays, a ensuite indiqué Kinshasa dans un communiqué diffusé par le ministère de la communication et des médias. Le gouvernement « réaffirme que de la même manière qu’elle tient à son intégrité territoriale, la République démocratique du Congo n’a jamais nourri l’intention de violer celle de ses voisins », ajoute le texte.            Le M23 gagne du terrain            Les relations sont très tendues entre le Rwanda et la RDC depuis la résurgence du M23, une ancienne rébellion tutsi vaincue en 2013 et qui a repris les armes fin 2021. Kinshasa, qui accuse Kigali de soutenir activement cette rébellion, a expulsé l’ambassadeur du Rwanda.            Lundi matin, les deux Su-25 avaient décollé bruyamment de l’aéroport de Goma pour se diriger vers le territoire de Rutshuru, où le M23 a gagné du terrain ces dernières semaines. « Un avion de chasse de l’armée vient de survoler Kiwanja », a témoigné dans la matinée un habitant de cette localité passée sous contrôle rebelle fin octobre et située sur la route nationale 2, un axe stratégique desservant Goma, ville de plus d’un million d’habitants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En RDC, les rebelles du M23 gagnent du terrain dans l’est                   Sur la même route, Rutshuru-Centre, à environ 70 km de Goma, était tombée aux mains du M23 presque en même temps, suivie de peu de Rumangabo (à 45 km de Goma), site d’un camp militaire congolais – désormais tenu par les rebelles – et du quartier général du parc national des Virunga. Le front se situe maintenant aux environs de Rugari, à quelque 30 km de Goma, où les lignes semblaient figées depuis le milieu de la semaine dernière.                « Nous sommes en opération. Tant qu’il y aura un seul centimètre occupé par les rebelles, nous continuerons de nous battre. Nous sommes agressés et la RDC a le droit de mettre tous les moyens à sa disposition », a commenté le colonel Guillaume Ndjike Kaiko, porte-parole de l’armée dans la région.            « Je donne ma vie à la nation »            Selon lui, parallèlement aux opérations militaires, des jeunes continuent de s’enrôler en masse dans l’armée congolaise pour contrer l’« agression » dont la RDC accuse le Rwanda. Un appel à s’engager leur a été lancé jeudi par le président Félix Tshisekedi, qui, dans un message à la nation, leur a également demandé de « s’organiser en groupes de vigilance ». « Nous avons déjà enregistré plus de 3 000 candidats qui ont répondu à l’appel du chef de l’Etat », a assuré le colonel Ndjike.                             Lire aussi :  En RDC, le président Félix Tshisekedi appelle les jeunes à « s’organiser en groupes de vigilance »                   « Les Rwandais nous maltraitent depuis des années, je viens d’entrer dans l’armée pour défendre mon pays », déclare Rachel, 22 ans, parmi les jeunes recrues qui suivaient lundi matin à Goma un premier entraînement. « Je veux me battre contre le Rwanda. Je donne ma vie à la nation », appuie Solange, 25 ans.                Non loin d’elles, des garçons, en baskets, tee-shirts ou chemises, ont en main des fusils factices en bois. D’autres se font raser la tête pour avoir une coupe plus réglementaire. « Les vrais Congolais doivent rejoindre l’armée pour battre les rebelles », estime Daniel, 28 ans, avant d’entonner avec ses camarades des chants prônant l’unité nationale et hostiles au Rwanda. « Vous allez partir en formation afin que vous puissiez revenir combattre pour le pays », leur a dit le général major Chico Tshitambwa, sous-chef d’état-major chargé des opérations.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Du Louvre au Grand Louvre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/08/le-rwanda-accuse-la-rdc-de-violation-de-son-espace-aerien_6148934_3212.html"},"headline":"Le Rwanda accuse la RDC de violation de son espace a\u00e9rien","dateCreated":"2022-11-08T09:54:16+01:00","datePublished":"2022-11-08T09:54:16+01:00","dateModified":"2022-11-08T09:54:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Rwanda","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Les relations sont tr\u00e8s tendues entre les deux pays depuis la r\u00e9surgence du M23, une ancienne r\u00e9bellion tutsi vaincue en\u00a02013 et qui a repris les armes fin 2021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/513/0/4500/2250/1342/671/60/0/7c052df_1667897045769-000-32mz7e8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  
