<FILE-date="2022/12/03/19">

<article-nb="2022/12/03/19-1">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le Kremlin dit s’être « préparé » en amont « pour un tel plafond », sans donner plus de détails. L’UE, le G7 et l’Australie se sont mis d’accord pour que le prix maximum du baril de pétrole russe soit de 60 dollars et pour limiter les moyens de Moscou de financer sa guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 3 décembre                    Le contexte       Live  animé par Corentin Lesueur      Image de couverture :  Photo prise sur le front dans le Donbass avec l’armée ukrainienne, dans un endroit non mentionné, le 30 novembre.   YEVHEN TITOV / AFP          Le prix du pétrole vendu par la Russie aux pays occidentaux sera plafonné à 60 dollars le baril à partir des prochains jours, après l’accord passé, vendredi 2 décembre, entre les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie. Le mécanisme envisagé prévoit d’imposer ce plafond au pétrole brut russe vendu à des Etats tiers, en complément de l’embargo européen qui entre en vigueur lundi.Joe Biden n’a « aucune envie d’échanger avec M. Poutine pour l’instant », a précisé vendredi John Kirby, porte-parole du conseil de sécurité nationale, qui dépend de la Maison Blanche. La veille, le président américain avait déclaré, lors d’une conférence de presse commune avec Emmanuel Macron, être « prêt à parler à Poutine s’il cherche un moyen de mettre fin à la guerre » tout en notant qu’il ne l’avait « pas encore fait ». Moscou a affirmé « bien évidemment » rejeter cette idée.Plusieurs représentations diplomatiques de l’Ukraine dans le monde ont reçu vendredi de mystérieux « paquets ensanglantés » contenant des yeux d’animaux, a affirmé, vendredi, le ministre des affaires étrangères ukrainien. Ces incidents font suite à l’envoi d’une série de lettres piégées en Espagne ces derniers jours.Les Etats-Unis ont ajouté le groupe de mercenaires russes Wagner à leur liste noire des « entités particulièrement préoccupantes », où figurent notamment les talibans, a annoncé, vendredi, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, dans un communiqué.Les autorités d’occupation de la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, ont affirmé procéder à l’évacuation de personnes à mobilité réduite de la ville de Kakhovka, vendredi, dans le cadre d’un plan de relocalisation de civils sur la rive orientale du Dniepr.Une commission d’enquête des Nations unies est chargée de déterminer si les attaques russes sur les infrastructures ukrainiennes énergétiques constituent des crimes de guerre, a affirmé Pablo de Greiff, l’un des enquêteurs onusiens, qui s’exprimait depuis Kiev vendredi.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Je me suis souvenu des conseils de ma grand-mère » : plongée dans l’obscurité et le froid, Kiev à l’heure de la résilience         Factuel. Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe         Reportage. A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »         Entretien. Andrij Melnyk, vice-ministre des affaires étrangères ukrainien : sur les livraisons d’armes, Berlin « manque de volonté politique »         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Factuel. Une délégation ukrainienne en visite à Paris évoque un « écocide » commis par les Russes         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 3 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-03T15:27:57+00:00","coverageEndTime":"2022-12-04T03:27:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie \u00ab\u00a0n\u2019acceptera pas\u00a0\u00bb le plafonnement du prix de son p\u00e9trole...","description":"Le Kremlin dit s\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00e9par\u00e9\u00a0\u00bb en amont \u00ab\u00a0pour un tel plafond\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails. L\u2019UE, le G7 et l\u2019Australie se sont mis d\u2019accord pour que le prix maximum du baril de p\u00e9trole russe soit de 60\u00a0dollars et pour limiter les moyens de Moscou de financer sa guerre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie « n’acceptera pas » le plafonnement du prix de son pétrole décrété par les pays occidentaux","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Kremlin dit s\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00e9par\u00e9\u00a0\u00bb en amont \u00ab\u00a0pour un tel plafond\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails. L\u2019UE, le G7 et l\u2019Australie se sont mis d\u2019accord pour que le prix maximum du baril de p\u00e9trole russe soit de 60\u00a0dollars et pour limiter les moyens de Moscou de financer sa guerre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-12-03T15:27:57+00:00"
,"endDate":"2022-12-04T03:27:57+00:00"
  La police ukrainienne a d\u00e9jou\u00e9 vendredi une tentative de vol d\u2019une \u0153uvre du c\u00e9l\u00e8bre artiste britannique Banksy, peinte au pochoir dans la banlieue de Kiev. \u00ab\u00a0[Vendredi] \u00e0 Hostomel, un groupe de personnes a tent\u00e9 de voler un dessin de Banksy. Ils ont d\u00e9coup\u00e9 l\u2019\u0153uvre [r\u00e9alis\u00e9e] sur le mur d\u2019une maison d\u00e9truite par les Russes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Kiev, Oleksii Kuleba, sur le r\u00e9seau Telegram. Son message \u00e9tait accompagn\u00e9 d\u2019une photo montrant un mur dont une partie du rev\u00eatement ext\u00e9rieur, de la peinture orang\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9e. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019avait \u00e9t\u00e9 peint au pochoir un individu portant un masque \u00e0 gaz, debout sur une chaise.          Selon M. Kuleba, \u00ab\u00a0plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es sur place\u00a0\u00bb par la police ukrainienne et \u00ab\u00a0le dessin est en bon \u00e9tat et se trouve entre les mains des forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb. Le chef de la police de la r\u00e9gion de Kiev, Andri\u00ef Nebitov, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9 que \u00ab\u00a0huit personnes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Toutes ont entre 27 et 60\u00a0ans. Ce sont des r\u00e9sidents de Kiev et de Tcherkassy\u00a0\u00bb, une ville situ\u00e9e \u00e0 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est de la capitale, a-t-il d\u00e9taill\u00e9, ajoutant qu\u2019\u00ab\u00a0une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels avait \u00e9t\u00e9 ouverte\u00a0\u00bb.          Mi-novembre, Banksy avait post\u00e9 sur son compte Instagram une vid\u00e9o compilant ses \u0153uvres peintes au pochoir en Ukraine, dont celle d\u2019un individu portant un masque \u00e0 gaz \u00e0 Hostomel, confirmant ainsi en \u00eatre l\u2019auteur. Un certain nombre de ses dessins sont apparus d\u00e9but novembre dans Kiev et ses environs. \u00ab\u00a0Les \u0153uvres de Banksy dans la r\u00e9gion de Kiev sont sous protection polici\u00e8re\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Kuleba dans son communiqu\u00e9.                Le mur d\u2019Hostomel, dans la banlieue de Kiev, o\u00f9 une peinture de l\u2019artiste Banksy a \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9e, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/1df2474_5914687-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tentative de vol d\u2019une \u0153uvre de Banksy dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-12-03T16:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T15:40:34+00:00","articleBody":"     Pour contourner notamment l\u2019entr\u00e9e en vigueur, lundi, de l\u2019embargo de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sur le p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par voie maritime, la Russie aurait constitu\u00e9 une flotte \u00ab\u00a0fant\u00f4me\u00a0\u00bb d\u2019une centaine de vieux tankers, selon un article du Financial Times (FT) publi\u00e9 vendredi. D\u2019apr\u00e8s le journal britannique, la Russie aurait acquis 103 vieux p\u00e9troliers en\u00a02022 gr\u00e2ce \u00e0 des achats et \u00e0 la r\u00e9affectation de navires desservant l\u2019Iran et le Venezuela, deux pays soumis aux sanctions occidentales.          Alors que l\u2019embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par voie maritime va supprimer les deux tiers des achats europ\u00e9ens de brut \u00e0 la Russie, selon le FT cette flotte aurait pour but d\u2019approvisionner des pays comme l\u2019Inde, la Chine et la Turquie. Selon les experts cit\u00e9s dans l\u2019article, cette flotte \u00ab\u00a0fant\u00f4me\u00a0\u00bb r\u00e9duirait l\u2019impact des sanctions occidentales, mais ne parviendrait pas \u00e0 compenser toutes les pertes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait constitu\u00e9 une flotte d\u2019une centaine de p\u00e9troliers \u00ab\u00a0fant\u00f4mes\u00a0\u00bb, selon le \u00ab\u00a0Fin...","dateModified":"2022-12-03T15:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T15:00:00+00:00","articleBody":"           Une ophtalmologue travaille dans le noir \u00e0 Kiev, le 28\u00a0novembre 2022. GUILLAUME HERBAUT \/ AGENCE VU POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Les coupures de courant rythment d\u00e9sormais la vie quotidienne des Ukrainiens, \u00e0 la suite de frappes russes ces derni\u00e8res semaines qui ont largement endommag\u00e9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique national.          \u00ab\u00a0A partir de lundi, j\u2019exigerai qu\u2019Oblenergo [un op\u00e9rateur] revoie les horaires de la r\u00e9gion. Il y aura tr\u00e8s probablement des arr\u00eats de quatre heures\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (sud de l\u2019Ukraine), Vitali Kim. Il a d\u00e9crit une \u00ab\u00a0consommation en hausse\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ce qui, selon lui, doit n\u00e9cessiter des interruptions plus longues de fa\u00e7on \u00e0 soulager le r\u00e9seau \u00e9lectrique r\u00e9gional. \u00ab\u00a0Il faut tenir\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 aux habitants de sa r\u00e9gion.          La Russie a massivement bombard\u00e9 depuis octobre les installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, provoquant de graves d\u00e9g\u00e2ts et entra\u00eenant des coupures de courant qui affectent des millions d\u2019Ukrainiens, plong\u00e9s chaque jour dans le noir et le froid.          Sur le plan militaire, les combats sont \u00ab\u00a0durs\u00a0\u00bb dans l\u2019est du pays car \u00ab\u00a0les Russes ont eu le temps de se pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon un bulletin matinal de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la situation est\u00a0\u00e9galement \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, que les Russes tentent de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9. Les m\u00eames \u00ab\u00a0difficult\u00e9s\u00a0\u00bb sont rencontr\u00e9es par les troupes de Kiev dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), d\u2019o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est en partie retir\u00e9e en novembre, disant vouloir consolider ses positions sur la rive orientale du Dniepr. \u00ab\u00a0Les Russes ont bombard\u00e9 Kherson [et] les r\u00e9seaux \u00e9lectriques\u00a0\u00bb, peut-on lire dans ce rapport publi\u00e9 samedi matin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/1098451_1670080678710-64a132d-1670026780365-dsc-3788.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s appellent la population \u00e0 \u00ab\u00a0tenir\u00a0\u00bb face aux coupures de courant","dateModified":"2022-12-03T15:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T14:24:45+00:00","articleBody":"     Alors que le pr\u00e9sident russe ne s\u2019est pas encore rendu dans le Donbass, r\u00e9gion qu\u2019il a annex\u00e9e fin septembre, mais que son arm\u00e9e ne contr\u00f4le pas enti\u00e8rement, Vladimir Poutine ira l\u00e0-bas\u00a0\u00ab\u00a0en temps voulu\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 samedi le Kremlin.          \u00ab\u00a0En temps voulu, bien s\u00fbr, [une telle visite] se produira. C\u2019est une r\u00e9gion de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur un \u00e9ventuel d\u00e9placement prochain de M.\u00a0Poutine dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine se rendra dans le Donbass\u00a0\u00ab\u00a0en temps voulu\u00a0\u00bb, selon Moscou","dateModified":"2022-12-03T14:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T14:06:08+00:00","articleBody":"     Moscou a affirm\u00e9 samedi qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019acceptera pas\u00a0\u00bb le plafonnement du prix du baril apr\u00e8s que l\u2019Union europ\u00e9enne, le G7 et l\u2019Australie se sont mis d\u2019accord vendredi sur un tel m\u00e9canisme, qui pourrait limiter les moyens de Moscou de financer sa guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019accepterons pas ce plafond\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences russes. Il a toutefois affirm\u00e9 que Moscou s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00e9par\u00e9\u00a0\u00bb en amont \u00ab\u00a0pour un tel plafond\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0n\u2019acceptera pas\u00a0\u00bb le plafonnement du prix de son p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-03T14:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T13:58:04+00:00","articleBody":"     Les responsables de la partie de la r\u00e9gion de Kherson r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ont annonc\u00e9 samedi qu\u2019ils autorisaient temporairement leurs compatriotes vivant en zone encore occup\u00e9e par la Russie \u00e0 traverser le fleuve Dniepr pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019intensification des combats. De violents \u00e9changes d\u2019artillerie ont en effet eu lieu ces derniers jours d\u2019une rive \u00e0 l\u2019autre.          Le gouverneur de l\u2019oblast, Iaroslav Ianouchevytch, a pr\u00e9cis\u00e9 que les travers\u00e9es en bateau seraient autoris\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 lundi, \u00e0 condition que celles-ci se d\u00e9roulent en journ\u00e9e et en un lieu sp\u00e9cifi\u00e9. \u00ab\u00a0Les \u00e9vacuations sont n\u00e9cessaires en raison d\u2019une possible intensification des combats dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Telegram.          Apr\u00e8s avoir lib\u00e9r\u00e9 la ville de Kherson le 11\u00a0novembre, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne cache pas son intention de lancer une nouvelle offensive militaire pour tenter de reprendre la partie de l\u2019oblast de Kherson et de la r\u00e9gion voisine de Zaporijia qui sont sous contr\u00f4le russe.             Lire aussi :     A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens fuyant la zone occup\u00e9e de Kherson autoris\u00e9s \u00e0 traverser le Dniepr","dateModified":"2022-12-03T14:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T12:56:39+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e samedi aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision TF1 et LCI, le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 qu\u2019il comptait s\u2019entretenir prochainement avec le pr\u00e9sident russe pour \u00ab\u00a0veiller \u00e0 ce qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019escalade sur le nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0tout faire pour mettre la pression \u00e0 la Russie pour qu\u2019elle revienne \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          Au cours de cet entretien enregistr\u00e9 au cours de sa visite officielle aux Etats-Unis, Emmanuel Macron en a profit\u00e9 pour rappeler les engagements de la France aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Dans les prochaines semaines, il faudra aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister (\u2026), \u00e9viter l\u2019escalade et intervenir pour prot\u00e9ger les centrales et pr\u00e9parer le dialogue le jour o\u00f9 tout le monde reviendra autour de la table.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement confirm\u00e9 que la France comptait livrer des armes suppl\u00e9mentaires.          Tous ces sujets seront abord\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9, lors de la conf\u00e9rence internationale \u00ab\u00a0de soutien \u00e0 la r\u00e9silience ukrainienne\u00a0\u00bb qu\u2019il copr\u00e9sidera avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le 13\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Vladimir Poutine sur le nucl\u00e9aire civil","dateModified":"2022-12-03T13:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T11:13:05+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans son 283e\u00a0jour, les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0ont dress\u00e9, samedi, le bilan des pertes russes depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elles d\u00e9nombrent environ 90\u00a0600\u00a0soldats tu\u00e9s et estiment les pertes d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 2\u00a0917\u00a0chars, 280\u00a0avions, ou encore 263\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes \u00e9valuent les pertes russes \u00e0 plus de 90\u00a0000\u00a0soldats","dateModified":"2022-12-03T11:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T10:29:40+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine n\u2019est pas s\u00e9rieusement int\u00e9ress\u00e9 par un cessez-le-feu ou des n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine et l\u2019Occident, estime samedi l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Des d\u00e9clarations du pr\u00e9sident russe, du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, et du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, auraient pu faire penser le contraire.          Apr\u00e8s que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est dit pr\u00eat, jeudi, \u00e0 discuter avec M.\u00a0Poutine, M.\u00a0Peskov s\u2019est empress\u00e9 de rappeler que les conditions occidentales \u00e0 toute n\u00e9gociation \u2013 le retrait des troupes russes d\u2019Ukraine \u2013 n\u2019\u00e9taient pas envisageables. Leur refus de reconna\u00eetre l\u2019annexion ill\u00e9gale des r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es, en septembre, complique \u00e9galement la recherche d\u2019un terrain d\u2019entente.          Mais selon l\u2019ISW, la rh\u00e9torique de Vladimir Poutine a d\u00e9montr\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises, qu\u2019il n\u2019avait pas vraiment l\u2019intention de n\u00e9gocier et que ses objectifs restaient majoritairement de nature militaire. Les d\u00e9clarations autour des conditions \u00e0 la discussion ne sont probablement destin\u00e9es qu\u2019\u00e0 obtenir des concessions de l\u2019Occident, en le convainquant que Moscou reviendrait alors \u00e0 la table des n\u00e9gociations.          Ces conditions ont plusieurs fois \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9es\u00a0: diminution de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, reconnaissance de l\u2019annexion ill\u00e9gale des territoires ukrainiens et diminution des activit\u00e9s militaires de l\u2019OTAN aux fronti\u00e8res de la Russie. Mais le Kremlin reste vague quant \u00e0 ces \u00e9ventuelles n\u00e9gociations afin, selon l\u2019ISW, de pousser l\u2019Occident \u00e0 engager des pourparlers sans en d\u00e9finir l\u2019objectif final, \u00e0 savoir un cessez-le-feu, un processus de paix ou un accord de paix.          Moscou tirerait pourtant avantage d\u2019un cessez-le-feu, explique le think tank am\u00e9ricain. Cela lui permettrait notamment de renforcer son arm\u00e9e, durement touch\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. Mais M.\u00a0Poutine n\u2019est pas int\u00e9ress\u00e9 par une cessation des hostilit\u00e9s et, en face, les Occidentaux ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 accorder quoi que ce soit \u00e0 Moscou non plus. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e que Vladimir Poutine parvienne un jour \u00e0 vaincre l\u2019Ukraine d\u00e9passe l\u2019entendement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine n\u2019est pas int\u00e9ress\u00e9 par un cessez-le-feu et maintient ses objectifs militaires","dateModified":"2022-12-03T10:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T10:01:02+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9part de l\u2019arm\u00e9e russe de l\u2019oblast de Kherson, les services d\u2019Etat d\u2019urgence ukrainiens sillonnent le territoire afin de rep\u00e9rer et de neutraliser les engins explosifs abandonn\u00e9s par les Russes.          Au 2\u00a0d\u00e9cembre, ces services ont examin\u00e9 pr\u00e8s de 700\u00a0hectares de territoire, 322\u00a0kilom\u00e8tres de routes, 60\u00a0de voies ferr\u00e9es, et quelque 300\u00a0habitations\u00a0: 7\u00a0042\u00a0engins explosifs ont ainsi pu \u00eatre neutralis\u00e9s jusqu\u2019ici.          Les services d\u2019urgence poursuivent leur travail et exhortent les habitants qui reviendraient s\u2019installer \u00e0 Kherson \u00e0 la plus grande prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 7\u00a0000\u00a0engins explosifs neutralis\u00e9s dans l\u2019oblast de Kherson","dateModified":"2022-12-03T10:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T09:41:57+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0sera d\u00e9truite\u00a0\u00bb par l\u2019introduction prochaine du plafonnement du prix de son baril de p\u00e9trole, affirme la pr\u00e9sidence ukrainienne, apr\u00e8s l\u2019accord scell\u00e9, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, par les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), du G7 et de l\u2019Australie.          \u00ab\u00a0Nous atteignons toujours notre objectif et l\u2019\u00e9conomie de la Russie sera d\u00e9truite, et elle paiera et sera responsable de tous ses crimes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9, samedi, sur Telegram le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak. \u00ab\u00a0Il aurait toutefois fallu abaisser [le prix plafond] \u00e0 30\u00a0dollars pour la d\u00e9truire plus rapidement\u00a0\u00bb, a-t-il nuanc\u00e9.          Le prix du p\u00e9trole vendu par la Russie aux pays occidentaux sera plafonn\u00e9 \u00e0 60\u00a0dollars le baril (57\u00a0euros), un m\u00e9canisme qui entrera en vigueur lundi 5\u00a0d\u00e9cembre \u00ab\u00a0ou tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 le G7 et l\u2019Australie. C\u2019est en effet lundi que commence l\u2019embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par voie maritime. Ainsi, seul le p\u00e9trole vendu par la Russie \u00e0 un prix \u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 60\u00a0dollars pourra continuer \u00e0 \u00eatre livr\u00e9. Au-del\u00e0 de ce plafond, il sera interdit pour les entreprises de fournir les services permettant le transport maritime.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, l\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0sera d\u00e9truite\u00a0\u00bb par le plafonnement des prix de son p\u00e9trole\u00a0","dateModified":"2022-12-03T09:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T08:51:28+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies a publi\u00e9 sur Twitter, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, de nouvelles images satellites de la ville ukrainienne de Marioupol occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Une photo satellite dat\u00e9e du 30\u00a0novembre, compar\u00e9e avec une image prise le 29\u00a0mars, t\u00e9moigne d\u2019une \u00ab\u00a0augmentation significative\u00a0\u00bb du nombre de tombes dans le principal cimeti\u00e8re de Marioupol, selon Maxar.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites montrent l\u2019agrandissement d\u2019un cimeti\u00e8re \u00e0 Marioupol ","dateModified":"2022-12-03T09:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T05:41:00+00:00","articleBody":"           A Irpine dans la banlieue de Kiev, vue sur un quartier en parti d\u00e9truit durant l\u2019invasion russe en Ukraine le long de la rue Hostomelske Shose, le 1er d\u00e9cembre. GUILLAUME HERBAUT \/ AGENCE VU POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           A Irpine, dans la banlieue de Kiev, Mykola Fechtchouk vit dans un immeuble touch\u00e9 par des raids a\u00e9riens en mars. Quatre trous, tous les carreaux cass\u00e9s. Bless\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus, il \u00e9tait tomb\u00e9 dans la boue et s\u2019\u00e9tait enfui \u00ab\u00a0comme un rat\u00a0\u00bb mettre sa femme et sa fille \u00e0 l\u2019abri en Pologne. En son absence, malgr\u00e9 les vitres souffl\u00e9es, les Russes ont occup\u00e9 les neuf \u00e9tages de sa barre d\u2019immeuble. Sauf son appartement\u00a0: ce serrurier de m\u00e9tier s\u2019\u00e9tait fabriqu\u00e9 la plus belle porte du monde, \u00ab\u00a0150\u00a0kilogrammes de blindage\u00a0\u00bb, rit-il.          Il l\u2019a r\u00e9investi au printemps, y a pass\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9. Rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9, sauf qu\u2019il neige \u00e0 gros flocons, que la nuit tombe \u00e0 16\u00a0heures, qu\u2019il g\u00e8le et qu\u2019\u00e0 cause des r\u00e9centes frappes a\u00e9riennes sur les syst\u00e8mes d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 du pays, il fait tout noir.          La journaliste Ariane Chemin nous raconte dans cet article la vie quotidienne dans une capitale priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 o\u00f9 un habitant sur cinq est parti.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la vie \u00e0 Kiev, plong\u00e9e dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/c350c2c_1670058206460-cb9b8f3-1670026994886-dsc-5412.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plong\u00e9e dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid, Kiev \u00e0 l\u2019heure de la r\u00e9silience","dateModified":"2022-12-03T09:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T05:01:04+00:00","articleBody":"      Le prix du p\u00e9trole vendu par la Russie aux pays occidentaux sera plafonn\u00e9 \u00e0 60\u00a0dollars le baril \u00e0 partir des prochains jours, apr\u00e8s l\u2019accord pass\u00e9, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, entre les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie. Le m\u00e9canisme envisag\u00e9 pr\u00e9voit d\u2019imposer\u00a0ce plafond au p\u00e9trole brut russe vendu \u00e0 des Etats tiers, en compl\u00e9ment de l\u2019embargo europ\u00e9en qui entre en vigueur lundi.          Joe Biden n\u2019a \u00ab\u00a0aucune envie d\u2019\u00e9changer avec M.\u00a0Poutine pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 vendredi John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, qui d\u00e9pend de la Maison Blanche. La veille, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec M.\u00a0Macron, \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 parler \u00e0 Poutine s\u2019il cherche un moyen de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb tout en notant qu\u2019il ne l\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore fait\u00a0\u00bb. Moscou a\u00a0affirm\u00e9 \u00ab\u00a0bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb rejeter cette id\u00e9e.          Plusieurs repr\u00e9sentations diplomatiques de l\u2019Ukraine dans le monde ont re\u00e7u vendredi de myst\u00e9rieux \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb contenant des yeux d\u2019animaux, a affirm\u00e9, vendredi, le ministre  des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Ces incidents font suite \u00e0 l\u2019envoi d\u2019une s\u00e9rie de lettres pi\u00e9g\u00e9es en Espagne ces derniers jours.          Les Etats-Unis ont ajout\u00e9 le groupe de mercenaires russes Wagner \u00e0 leur liste noire des \u00ab\u00a0entit\u00e9s particuli\u00e8rement pr\u00e9occupantes\u00a0\u00bb, o\u00f9 figurent notamment les talibans, a annonc\u00e9, vendredi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, dans un communiqu\u00e9.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont affirm\u00e9 proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite de la ville de Kakhovka, vendredi, dans le cadre d\u2019un plan de relocalisation de civils sur la rive orientale du Dniepr.          Une commission d\u2019enqu\u00eate des Nations unies est charg\u00e9e de d\u00e9terminer si les attaques russes sur les infrastructures ukrainiennes \u00e9nerg\u00e9tiques constituent des crimes de guerre, a affirm\u00e9 Pablo de Greiff, l\u2019un des enqu\u00eateurs onusiens, qui s\u2019exprimait depuis Kiev vendredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce samedi 3\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-03T06:26:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T05:00:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-03T05:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/03/19-2">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Démission collective du président et des membres du conseil d’administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d’écoutes compromettantes… Le célèbre club de football est au cœur d’une crise dont les conséquences pourraient être très lourdes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société            La semaine noire de la Juventus Turin      Démission collective du président et des membres du conseil d’administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d’écoutes compromettantes… Le célèbre club de football est au cœur d’une crise dont les conséquences pourraient être très lourdes.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h42, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Andrea Agnelli, l’ancien président de la Juventus Turin, à Madrid, le 19 février 2019.  GABRIEL BOUYS / AFP               La Juventus Turin a traversé l’une des semaines la plus noires de son histoire, et le calvaire n’est pas terminé, chaque jour apportant son lot de mauvaises nouvelles pour le club aux trente-six titres de champion d’Italie. L’équipe à l’emblématique maillot noir et blanc, dont le statut national auprès de nombreux amateurs de football est unique dans la péninsule, se trouve plongée dans une crise financière et judiciaire de grande ampleur.          Vendredi 2 décembre, la presse italienne a publié des extraits de conversations compromettantes entre des cadres du club, interceptées par les enquêteurs de la garde des finances italienne. Certains de ces échanges, où de mauvaises pratiques sont reconnues, concernent même l’ancien président de la Juventus Andrea Agnelli et son cousin John Elkann, héritier de l’empire Fiat et à la tête de la holding Exor, l’actionnaire majoritaire du club. La veille, le parquet de la capitale du Piémont avait demandé le renvoi en justice d’Andrea Agnelli et de douze dirigeants de la Juventus, soupçonnés d’irrégularités majeures.          Le premier coup de théâtre de la semaine est intervenu dans la soirée du lundi 28 novembre, quand M. Agnelli et l’ensemble du conseil d’administration de la Juventus ont annoncé collectivement leur démission, en écho aux enquêtes judiciaires visant le club pour d’éventuelles malversations comptables. Après les annonces de la justice italienne, l’Union européenne des associations de football (UEFA) a également déclaré qu’elle ouvrait une enquête sur le club, dont l’action a chuté à la Bourse de Milan.          Les turbulences en cours résultent de l’aggravation d’une crise nouée autour d’une enquête ouverte en 2021 sur des soupçons de malversations au sein du club comme la présentation de fausses informations comptables aux investisseurs et la production de factures liées à des transactions inexistantes. Le but de telles manœuvres aurait été, dans les deux cas, de maquiller la situation financière du club, dégradée par les choix stratégiques hasardeux opérés au cours des dernières années. La Juventus a enregistré de grosses pertes liées, entre autres, au salaire versé à l’ancien joueur vedette portugais Cristiano Ronaldo entre 2018 et 2021, donc pendant la période de la pandémie de Covid-19, où les recettes ont chuté du fait de la fermeture des stades.          « Faux échanges » de joueurs          Pour améliorer artificiellement son bilan, le club a utilisé un système de faux échanges de joueurs. Ce mécanisme de ventes croisées avec d’autres formations n’implique pas d’échange financier mais a permis d’inscrire dans le bilan comptable du club des plus-values fictives associées à la valorisation des joueurs concernés. Selon les médias italiens, les sommes enregistrées ainsi pourraient atteindre jusqu’à 282 millions d’euros.        Il vous reste 58.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/03/la-semaine-noire-de-la-juventus-turin_6152840_3224.html"},"headline":"La semaine noire de la Juventus Turin","dateCreated":"2022-12-03T15:42:25+01:00","datePublished":"2022-12-03T15:42:25+01:00","dateModified":"2022-12-03T16:41:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice sportive"],"keywords":["Justice sportive","International","Soci\u00e9t\u00e9","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Italie","Football","Europe","Sport"],"description":"D\u00e9mission collective du pr\u00e9sident et des membres du conseil d\u2019administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d\u2019\u00e9coutes compromettantes\u2026 Le c\u00e9l\u00e8bre club de football est au c\u0153ur d\u2019une crise dont les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre tr\u00e8s lourdes.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/3078/1539/1342/671/60/0/bd85a03_1670075287609-000-32vz7ga.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice sportive","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice-sportive/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-3">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le régime de Vladimir Poutine ne cache pas son objectif : briser par l’arrière un pays qui a le front de lui tenir tête. Des calculs hasardeux, car le peuple ukrainien tient bon.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté   Éditorial   Le Monde    Le régime de Vladimir Poutine ne cache pas son objectif : briser par l’arrière un pays qui a le front de lui tenir tête. Des calculs hasardeux, car le peuple ukrainien tient bon.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après neuf mois de guerre en Ukraine, Vladimir Poutine a enfin trouvé des cibles à la mesure de la grandeur russe qu’il revendique : des centrales électriques et des canalisations d’eau. Depuis que son armée enchaîne les reculades humiliantes dans des territoires proclamés russes pour l’éternité en septembre, des vagues de missiles s’abattent en représailles sur les infrastructures ukrainiennes. Des objectifs civils qui ne peuvent ni se défendre ni riposter, voilà ce que vise désormais le maître du Kremlin. Il a jugé le 2 décembre ces frappes « nécessaires » compte tenu des attaques « provocatrices » conduites par un pays qui résiste.            Les bombardements revendiqués par Moscou foulent plus que jamais aux pieds les règles élémentaires du droit humanitaire international établies par le protocole additionnel des conventions de Genève visant à protéger les civils en temps de guerre. Il s’agit de la distinction entre ces derniers et les militaires, et des principes de précaution et de proportionnalité que le Kremlin considère manifestement comme des preuves de la faiblesse présumée de l’Occident.            La somme des crimes de guerre russes accumulés au cours de cette agression conduite avec des méthodes d’un autre siècle pourrait alimenter chez les alliés de Kiev une forme d’indifférence, voire de banalisation. Il faut y résister, en insistant au contraire sur leur caractère désormais systémique, et en rappelant inlassablement leurs effets sur la vie quotidienne des Ukrainiennes et les Ukrainiens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la vie à Kiev, plongée dans l’obscurité et le froid                   Certes, les forces armées de Kiev ont pu être également accusées de violations des lois de la guerre. Un gouffre sépare cependant l’ampleur des exactions dont chacun des deux camps s’est rendu responsable. Le nier ou le relativiser revient à s’affranchir des faits.            Avertissement            Le régime de Vladimir Poutine ne cache pas son objectif : briser par l’arrière un pays qui a le front de lui tenir tête. Peut-être même souhaite-t-il provoquer une émigration de masse qui déstabiliserait les alliés européens de Kiev. Ces calculs sont hasardeux. Loin de se fissurer dans cette nouvelle épreuve, le peuple ukrainien tient bon, et les Occidentaux ne peuvent que s’entendre sur l’aide massive que nécessitent les réparations des dégâts causés par ces attaques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »                   Alors que les rigueurs de l’hiver commencent tout juste à se faire sentir, priver les Ukrainiens d’eau, de lumière et de chauffage ne relève cependant pas seulement d’un esprit de vengeance. Ce choix stratégique constitue également un rappel de l’objectif fondamental de Vladimir Poutine dans le conflit qu’il a lui-même déclenché : la destruction de l’Etat ukrainien. Personne ne peut en douter, missile après missile. En cela, ces bombardements systématisés constituent un avertissement pour tous ceux qui espèrent que l’usure de la guerre finisse par rouvrir la voie de la diplomatie et de négociations de bonne foi entre les deux belligérants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Bruxelles recommande la création d’un tribunal spécial pour poursuivre Vladimir Poutine                   Ces crimes de guerre devraient également ramener à la décence ceux qui prétendent soutenir le peuple ukrainien tout en lui tournant le dos. En France, les députés de La France insoumise et du Rassemblement national, qui se sont abstenus massivement à l’Assemblée nationale le 30 novembre, lors du vote d’une résolution de soutien à l’Ukraine, y figurent au premier rang. Il en va de même dans le monde pour les pays qui se résignent par leur silence à ce que l’inacceptable finisse par devenir une norme.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/03/guerre-en-ukraine-les-bombardements-de-la-lachete_6152818_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les bombardements de la l\u00e2chet\u00e9","dateCreated":"2022-12-03T12:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-03T12:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Vladimir Poutine","Guerre en Ukraine","Editoriaux","Russie","Europe"],"description":"Le r\u00e9gime de Vladimir Poutine ne cache pas son objectif\u00a0: briser par l\u2019arri\u00e8re un pays qui a le front de lui tenir t\u00eate. Des calculs hasardeux, car le peuple ukrainien tient bon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-4">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le premier ministre britannique doit faire face aux multiples revendications de sa propre majorité alors que les travaillistes continuent à progresser dans les sondages.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni           Au Royaume-Uni, Rishi Sunak à la tête d’un parti conservateur en mode rebelle      Le premier ministre britannique doit faire face aux multiples revendications de sa propre majorité alors que les travaillistes continuent à progresser dans les sondages.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h53, mis à jour à 13h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, répond aux questions des élus à la Chambre des communes, à Londres, le 30 novembre 2022.  JESSICA TAYLOR / AFP               Les conservateurs britanniques encaissent les mauvaises nouvelles à un rythme soutenu. Vendredi 2 décembre, ils ont essuyé une brutale gifle électorale, les travaillistes remportant une victoire écrasante lors d’élections parlementaires partielles organisées la veille dans la circonscription de Chester, dans le nord-ouest de l’Angleterre : 61,2 % des voix exprimées, contre 22,4 % pour la candidate locale des tories. Le score le plus bas du parti dans cette localité plutôt rurale et conservatrice depuis… 1832.          Beaucoup se sont empressés d’y voir un signe avant-coureur d’une victoire du Labour aux prochaines élections générales, prévues d’ici à la fin de 2024. Commentant les résultats de Chester sur la BBC Radio 4, John Curtice, le gourou des sondages au Royaume-Uni, a relevé qu’il s’agissait « de la meilleure performance du Labour [dans une élection partielle ou nationale] depuis que David Cameron a franchi le seuil du 10 Downing Street en 2010 (…). Le Labour n’a jamais été dans une position aussi forte depuis douze ans que les conservateurs sont au pouvoir. »          Le vent semble avoir résolument tourné en faveur de la gauche et le premier ministre, Rishi Sunak, malgré son sérieux et son pragmatisme, peine à maintenir l’espoir dans les rangs tories. Ces derniers sont déboussolés par des mois de chaos, avec la démission de l’ex-premier ministre Boris Johnson cet été, poussé vers la sortie par les scandales, puis à l’automne, par le mandat catastrophique de Liz Truss, dont l’ultralibéralisme radical a provoqué une tempête financière et détruit la réputation de compétence du parti.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la crise économique et sociale au Royaume-Uni, le sentiment anti-Brexit progresse de plus en plus                 Les uns après les autres, des élus, sur lesquels la droite comptait pour se renouveler, annoncent qu’ils ne se représenteront pas aux prochaines élections. Vendredi, c’était le tour de Sajid Javid, un proche de M. Sunak, ex-chancelier de l’Echiquier, puis ministre de la santé de Boris Johnson. « Ce gouvernement est arrivé au bout de sa route, il n’a plus d’idées, il n’a pas de mandat, c’est le moment de changer », a clamé Keir Starmer, le chef de file du Labour, en renouvelant son appel à des élections générales anticipées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : la potion amère du « budget d’automne »                 Seul Rishi Sunak peut soumettre au roi Charles III une dissolution du Parlement et déclencher un scrutin anticipé. Au vu des sondages, qui donnent aux tories 20 points en moyenne de retard sur les travaillistes sur le plan national, il n’a aucun intérêt à se précipiter. Le danger dans l’immédiat, pour M. Sunak, vient surtout de ses propres rangs : en poste depuis à peine plus d’un mois, il essuie déjà rébellion sur rébellion.        Il vous reste 51.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/03/au-royaume-uni-rishi-sunak-a-la-tete-d-un-parti-conservateur-en-mode-rebelle_6152812_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, Rishi Sunak \u00e0 la t\u00eate d\u2019un parti conservateur en mode rebelle","dateCreated":"2022-12-03T10:53:07+01:00","datePublished":"2022-12-03T10:53:07+01:00","dateModified":"2022-12-03T13:58:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Le premier ministre britannique doit faire face aux multiples revendications de sa propre majorit\u00e9 alors que les travaillistes continuent \u00e0 progresser dans les sondages.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/346/0/6319/3159/1342/671/60/0/1df3198_5884277-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-5">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Des appareils branchés sur des câbles dans les stades jusqu’au centre de traitement, l’envoi des photos à travers le monde entier est très rapide.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                              Économie       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : un traitement des photos en quelques secondes      Des appareils branchés sur des câbles dans les stades jusqu’au centre de traitement, l’envoi des photos à travers le monde entier est très rapide.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h07, mis à jour à 09h10    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans le centre de traitement des photos de Getty Images, à Londres, mardi 29 novembre 2022.  ERIC ALBERT / LE MONDE                 Il est 20 h 29, heure de Londres, mardi 29 novembre. Dans le stade Ahmad-Ben-Ali, au Qatar, l’Angleterre vient de marquer son troisième but contre le Pays de Galles. A 6 700 kilomètres de là, dans le centre de Getty Images de Londres, au 6e étage d’une tour de bureaux en bordure de la City, les photos de la frappe du footballeur Marcus Rashford arrivent par dizaines. Les appareils des onze photographes de l’agence présents dans le stade – ainsi que douze autres appareils déclenchés automatiquement à distance – sont connectés par des câbles Ethernet, et la transmission se fait automatiquement.            Devant son écran, un premier opérateur sélectionne la meilleure photo et lui assigne un cadre rouge, c’est-à-dire prioritaire. « But Marcus Rashford », annonce-t-il. Sur la rangée d’ordinateurs suivante, un de ses collègues réalise un léger recadrage et un ajustement des couleurs et du contraste. Puis le cliché est transmis à une troisième rangée d’ordinateurs, où un employé est chargé d’inscrire une légende.                 Au total, une trentaine de secondes se sont écoulées entre l’arrivée de la photo à Londres et son envoi aux quelque 836 000 clients de Getty Images, l’agence photo officielle de la Fédération internationale de football association (FIFA) pour cette Coupe du monde 2022. A travers la planète, sites d’information et autres réseaux sociaux commencent à la publier. « Notre record est de vingt-deux secondes », commente fièrement Paul Gilham, son directeur éditorial de la photographie.            Le métier a complètement changé            L’homme a commencé sa carrière en 2003. A l’époque, Getty Images était en train de mettre fin à l’utilisation des pellicules. « On avait des techniciens qui les développaient dans un coin du stade, puis les transmettaient par téléphone. Au mieux, on envoyait quelques clichés à la mi-temps, et peut-être une dizaine de photos au total pendant le match. »            Deux décennies plus tard, le métier a complètement changé. Outre leur connexion directe par câble, les photographes de Getty Images disposent de micros pour éventuellement expliquer le contexte de certaines photos. « Numéro 7 », annonce l’un, le maillot d’un joueur n’étant pas clairement visible sur le cliché, afin d’éviter toute erreur dans la légende. Par ailleurs, quand les photographes appuient sur le bouton de leur appareil, ils déclenchent automatiquement les appareils placés derrière le but – Getty Images en a deux au sol et un troisième fixé au sommet du filet –, afin d’offrir différentes perspectives de la même action.                Depuis la Coupe du monde en Russie, en 2018, Getty Images ne délocalise plus son centre de traitement des images sur place, comme il le faisait autrefois. L’agence a envoyé près d’une cinquantaine de photographes au Qatar, ainsi qu’une petite équipe technique et logistique, mais la gestion des photos et leur envoi se font depuis Londres, ce qui permet des économies substantielles. A chaque match, entre 3 000 et 4 000 photos sont ainsi envoyées.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsDécryptage : La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humainsRécit : Une « Coupe des mondes » très politiqueReportage : Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voirPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                              Eric Albert(Londres, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/03/coupe-du-monde-2022-un-traitement-express-des-photos_6152802_3234.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: un traitement des photos en quelques secondes","dateCreated":"2022-12-03T09:07:24+01:00","datePublished":"2022-12-03T09:07:24+01:00","dateModified":"2022-12-03T09:10:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Economie","Entreprises","Royaume-Uni","International","Coupe du monde 2022","Photographie","M\u00e9dias","Football","Europe","\u00c9conomie","Sport"],"description":"Des appareils branch\u00e9s sur des c\u00e2bles dans les stades jusqu\u2019au centre de traitement, l\u2019envoi des photos \u00e0 travers le monde entier est tr\u00e8s rapide.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/9f23c2a_1669903570770-img-8730.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-6">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Celles et ceux qui n’ont pas quitté la capitale ukrainienne se débrouillent pour continuer à vivre avec les coupures d’électricité que la Russie utilise comme une arme de guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : la vie à Kiev, plongée dans l’obscurité et le froid   Par Ariane Chemin (Kiev, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 10h11     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageCelles et ceux qui n’ont pas quitté la capitale ukrainienne se débrouillent pour continuer à vivre avec les coupures d’électricité que la Russie utilise comme une arme de guerre.                D’où vient ce caquètement quand Mykola Fechtchouk tourne la clé dans sa serrure ? Du fond de son appartement, au sixième étage d’un immeuble d’Irpine. C’est la lueur de sa lampe frontale qui dévoile la gêne de cet homme, au moment d’ouvrir la porte de son trois-pièces, en anorak et bonnet noir. « Vous m’excuserez, j’ai pris des poules cet été, ça permet d’avoir des œufs. » En ce début d’hiver, la ville, qui a poussé comme un champignon dans les dernières années de l’Union soviétique avant de devenir une banlieue agréable de Kiev, puis, il y a neuf mois, le symbole des terribles pilonnages de l’armée russe et de son retrait précipité, est touchée par le froid et l’obscurité. La lumière ne brille plus que quelques heures par jour – « trente minutes » ce jeudi 1er décembre, calcule le quadragénaire.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie « n’acceptera pas » le plafonnement du prix de son pétrole décrété par les pays occidentaux                 Mykola Fechtchouk vit dans un des immeubles visés par des raids aériens en mars. Quatre trous, tous les carreaux cassés. Blessé par un éclat d’obus, il était tombé dans la boue et s’était enfui « comme un rat » mettre sa femme et sa fille à l’abri en Pologne. En son absence, malgré les vitres soufflées, les Russes ont occupé les neuf étages de sa barre d’immeuble. Sauf son appartement : ce serrurier de métier s’était fabriqué la plus belle porte du monde,  « 350 kg de blindage », rit-il. Il l’a réinvesti au printemps, y a passé l’été. Rien n’a été réparé, sauf qu’il neige à gros flocons, que la nuit tombe à 16 heures, qu’il gèle, et qu’à cause des récentes frappes aériennes sur les systèmes d’eau et d’électricité du pays, il fait tout noir. Encore un nouveau décor.                              Mykola Fechtchouk dans son appartement dans la banlieue d’Irpine (Ukraine), le 1er décembre 2022.  GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                                   L’appartement de Mykola Fechtchouk, dans la banlieue d’Irpine (Ukraine), le 1er décembre 2022.  GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                                   Un bloc d’immeubles touché par des bombardements lors de l’invasion de l’armée russe dans la banlieue d’Irpine (Ukraine), le 1er décembre 2022.  GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »               Un habitant sur cinq a déjà quitté Kiev et sa périphérie. Environ 80 % des exilés ont entre 18 et 35 ans, comme la fille et la femme de Mykola, toujours réfugiées dans un village polonais. Lui est resté en Ukraine, comme les hommes de son âge, mais sans argent, sans voiture, sans boulot, car « les habitants ont quitté la ville ». A peine si, de temps en temps, il dépanne les imprudents bloqués dans l’ascenseur par une coupure de courant.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Joe Biden « n’a aucune intention d’échanger » avec Vladimir Poutine « pour l’instant »                 Le reste de sa vie se partage entre les cigarettes grillées dans la cour de la cité, à papoter avec ce qui reste du voisinage, et le tour au supermarché, rouvert grâce à un générateur électrique. Les générateurs ! En Ukraine, particuliers ou entreprises, chacun veut aujourd’hui le sien. Mais les prix grimpent (25 000 hryvnias, soit environ 600 euros, le double de 2021), car la pénurie guette : on se cotise pour les trouver à la débrouille, en Pologne. Sur les pages Facebook, en démonstration, des briques chauffent sur des cuisinières à gaz.        Il vous reste 74.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/03/je-me-suis-souvenu-des-conseils-de-ma-grand-mere-plongee-dans-l-obscurite-et-le-froid-kiev-a-l-heure-de-la-resilience_6152787_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la vie \u00e0 Kiev, plong\u00e9e dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid","dateCreated":"2022-12-03T06:30:23+01:00","datePublished":"2022-12-03T06:30:23+01:00","dateModified":"2022-12-03T10:11:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Celles et ceux qui n\u2019ont pas quitt\u00e9 la capitale ukrainienne se d\u00e9brouillent pour continuer \u00e0 vivre avec les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 que la Russie utilise comme une arme de guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin","description":"Kiev, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/72bd996_1670026840471-dsc-4188.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-7">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La Maison Blanche a clarifié vendredi les propos tenus la veille par Joe Biden au sujet de sa communication, pour l’instant rompue, avec le président russe. Jeudi, il avait déclaré être « prêt à parler à Poutine s’il cherche un moyen de mettre fin à la guerre », tout en notant que le chef de l’Etat russe ne l’avait « pas encore fait ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 2 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  Le président américain Joe Biden lors de sa conférence commune avec Emmanuel Macron, chef de l’Etat français, jeudi 1er décembre à la Maison Blanche à Washington.    LUDOVIC MARIN / AFP          Les 27 pays membres de l’Union européenne ont trouvé un accord sur le plafonnement du prix du pétrole russe, vendredi. Le mécanisme envisagé prévoit d’imposer un plafond de 60 dollars par baril au pétrole brut russe vendu à des Etats tiers, en complément de l’embargo européen qui entre en vigueur lundi.Joe Biden n’a « aucune envie d’échanger avec M. Poutine pour l’instant », a précisé vendredi John Kirby, porte-parole du conseil de sécurité nationale, qui dépend de la Maison Blanche. La veille, le président américain avait déclaré, lors d’une conférence de presse commune avec M. Macron, être « prêt à parler à Poutine s’il cherche un moyen de mettre fin à la guerre » tout en notant qu’il ne l’avait « pas encore fait ». Moscou a affirmé « bien évidemment » rejeter cette idée.Plusieurs représentations diplomatiques de l’Ukraine de par le monde ont reçu vendredi de mystérieux « paquets ensanglantés » contenant des yeux d’animaux, a affirmé vendredi le ministre ukrainien des affaires étrangères. Ces incidents font suite à l’envoi d’une série de lettres piégées en Espagne ces derniers jours.Les Etats-Unis ont ajouté le groupe de mercenaires russes Wagner à leur liste noire des « entités particulièrement préoccupantes », où figurent notamment les talibans, a annoncé vendredi le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, dans un communiqué.Les autorités d’occupation de la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, ont affirmé procéder à l’évacuation de personnes à mobilité réduite de la ville de Kakhovka, vendredi, dans le cadre d’un plan de relocalisation de civils sur la rive orientale du Dniepr.Une commission d’enquête des Nations unies est chargée de déterminer si les attaques russes sur les infrastructures ukrainiennes énergétiques constituent des crimes de guerre, a affirmé Pablo de Greiff, l’un des enquêteurs onusiens, qui s’exprimait depuis Kiev vendredi.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »         Factuel. Une délégation ukrainienne en visite à Paris évoque un « écocide » commis par les Russes         Entretien. Andrij Melnyk, vice-ministre ukrainien des affaires étrangères : sur les livraisons d’armes, Berlin « manque de volonté politique »         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Décryptage. Bruxelles recommande la création d’un tribunal spécial pour poursuivre Vladimir Poutine         Factuel. Sur TikTok, des vidéos de propagande pour le groupe paramilitaire Wagner         Décryptage. Les canons livrés à Kiev par les pays occidentaux subissent une usure accélérée         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce vendredi 2 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-03T05:05:14+00:00","coverageEndTime":"2022-12-03T17:05:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Joe Biden \u00ab\u00a0n\u2019a aucune intention d\u2019\u00e9changer\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine \u00ab\u00a0pour...","description":"La Maison Blanche a clarifi\u00e9 vendredi les propos tenus la veille par Joe Biden au sujet de sa communication, pour l\u2019instant rompue, avec le pr\u00e9sident russe. Jeudi, il avait d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 parler \u00e0 Poutine s\u2019il cherche un moyen de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, tout en notant que le chef de l\u2019Etat russe ne l\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore fait\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Joe Biden « n’a aucune intention d’échanger » avec Vladimir Poutine « pour l’instant »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Maison Blanche a clarifi\u00e9 vendredi les propos tenus la veille par Joe Biden au sujet de sa communication, pour l\u2019instant rompue, avec le pr\u00e9sident russe. Jeudi, il avait d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 parler \u00e0 Poutine s\u2019il cherche un moyen de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, tout en notant que le chef de l\u2019Etat russe ne l\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore fait\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-03T05:05:14+00:00"
,"endDate":"2022-12-03T17:05:14+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-12-03T05:04:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#771467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-03T01:25:49+00:00","articleBody":"     Le commerce d\u2019uranium entre Paris et Moscou se poursuit. Le groupe fran\u00e7ais EDF a confirm\u00e9 avoir re\u00e7u, mardi 29\u00a0novembre, une livraison d\u2019uranium de retraitement enrichi (URE) en provenance de Russie, comme l\u2019a rapport\u00e9, vendredi, le quotidien La Tribune. Une op\u00e9ration rendue possible par le fait que l\u2019industrie nucl\u00e9aire ne fait pas l\u2019objet de sanctions europ\u00e9ennes malgr\u00e9 l\u2019implication du g\u00e9ant russe Rosatom dans l\u2019occupation de la centrale de Zaporijia, en Ukraine. Les explications dans cet article de notre journaliste Perrine Mouterde.             Lire aussi :     Nucl\u00e9aire\u00a0: EDF a re\u00e7u une livraison d\u2019uranium de retraitement enrichi en provenance de Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"EDF a re\u00e7u une livraison d\u2019uranium de retraitement enrichi en provenance de Russie","dateModified":"2022-12-03T01:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#771465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T22:55:59+00:00","articleBody":"     Les pays du G7, ainsi que l\u2019Australie, se sont entendus vendredi pour plafonner le prix du p\u00e9trole russe \u00e0 60\u00a0dollars par baril, apr\u00e8s l\u2019accord trouv\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e par les 27 pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, selon un communiqu\u00e9 commun.          L\u2019accord sur le principe \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 act\u00e9, mais il restait suspendu \u00e0 la d\u00e9cision de Varsovie, qui a donn\u00e9 son feu vert vendredi sur ce prix, permettant d\u2019abord un accord au sein de l\u2019UE, puis avec les autres pays du G7 et l\u2019Australie. Le m\u00e9canisme entrera en vigueur lundi, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans le communiqu\u00e9, alors que d\u00e9bute l\u2019embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par voie maritime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays du G7 ainsi que l\u2019Australie s\u2019entendent pour plafonner le prix du p\u00e9trole russe \u00e0 60\u00a0dolla...","dateModified":"2022-12-02T22:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#771434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T21:49:16+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis se sont d\u00e9clar\u00e9s \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7us\u00a0\u00bb, vendredi, de la d\u00e9cision de Moscou de reporter la semaine pass\u00e9e sine die une r\u00e9union pr\u00e9vue avec Washington, au sujet de l\u2019accord-cl\u00e9 de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire New Start. Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, a d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision russe prise \u00ab\u00a0abruptement et unilat\u00e9ralement\u00a0\u00bb et assur\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0enti\u00e8rement faux\u00a0\u00bb de sugg\u00e9rer que les Etats-Unis puissent \u00eatre \u00e0 bl\u00e2mer pour le report de cette rencontre pr\u00e9vue le 29\u00a0novembre en Egypte.          \u00ab\u00a0Nous restons pr\u00eats \u00e0 rencontrer la Russie au sein de l\u2019organe de mise en place du trait\u00e9 New Start\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Price \u00e0 des journalistes. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9nonc\u00e9 mardi l\u2019\u00ab\u00a0hostilit\u00e9\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0toxicit\u00e9\u00a0\u00bb de Washington pour justifier sa d\u00e9cision de reporter la r\u00e9union.          Le trait\u00e9 New Start est le dernier accord bilat\u00e9ral du genre liant les deux principales puissances nucl\u00e9aires mondiales. Sign\u00e9 en\u00a02010, il limite les arsenaux des deux pays \u00e0 un maximum de 1\u00a0550 ogives d\u00e9ploy\u00e9es de part et d\u2019autre, soit une r\u00e9duction de pr\u00e8s de 30\u00a0% par rapport \u00e0 la limite pr\u00e9c\u00e9dente, fix\u00e9e en\u00a02002.          La Russie a annonc\u00e9 d\u00e9but ao\u00fbt suspendre les inspections am\u00e9ricaines pr\u00e9vues sur ses sites militaires dans le cadre du trait\u00e9, en assurant agir en r\u00e9ponse aux entraves am\u00e9ricaines aux inspections russes aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9sarmement nucl\u00e9aire\u00a0: Washington se dit \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7u\u00a0\u00bb du report d\u2019une r\u00e9union par Moscou","dateModified":"2022-12-02T21:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#770983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T20:14:36+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a clarifi\u00e9 vendredi les propos tenus la veille par Joe Biden au sujet de sa communication, pour l\u2019instant rompue, avec le pr\u00e9sident russe. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00ab\u00a0n\u2019a aucune intention d\u2019\u00e9changer avec M. Poutine pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, qui d\u00e9pend de la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Et comme [M.\u00a0Biden] l\u2019a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9, Poutine n\u2019a montr\u00e9 absolument aucun int\u00e9r\u00eat pour quelque dialogue que ce soit \u2013 c\u2019est en fait plut\u00f4t le contraire\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la presse.          M.\u00a0Biden avait d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 parler \u00e0 Poutine s\u2019il cherche un moyen de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, tout en notant que le pr\u00e9sident russe ne l\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore fait\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si tel \u00e9tait le cas, alors, en consultation avec mes amis fran\u00e7ais et de l\u2019OTAN, je serais heureux de m\u2019asseoir avec Poutine pour voir ce qu\u2019il a en t\u00eate. Il ne l\u2019a pas encore fait\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          Ces propos sont ce qui s\u2019approche le plus d\u2019un signal d\u2019ouverture de Washington pour un dialogue avec le Kremlin \u00e0 propos de la guerre en Ukraine, mais Moscou a \u00ab\u00a0bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb rejet\u00e9 vendredi la proposition, comprenant que celle-ci impliquait un d\u00e9part des troupes russes d\u2019Ukraine, une option que la Russie n\u2019envisage pas encore.          M.\u00a0Kirby a par ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 que les Etats-Unis ne poussent pas le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 reprendre les discussions avec Moscou. \u00ab\u00a0La guerre pourrait s\u2019achever aujourd\u2019hui sans n\u00e9gociations si Poutine faisait la chose appropri\u00e9e et quittait l\u2019Ukraine. Ses troupes n\u2019ont rien \u00e0 y faire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden \u00ab\u00a0n\u2019a aucune intention d\u2019\u00e9changer avec M. Poutine pour l\u2019instant\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-02T21:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#770346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T19:24:40+00:00","articleBody":"     Ottawa a pris des mesures aujourd\u2019hui contre des entreprises iraniennes accus\u00e9es d\u2019avoir fourni des drones \u00e0 la Russie. En novembre, le pays avait d\u00e9j\u00e0 sanctionn\u00e9 deux entreprises iraniennes d\u2019armement accus\u00e9es d\u2019envoi de drones et de personnel \u00e0 la Russie pour attaquer l\u2019Ukraine.          Le Canada impose donc des sanctions contre quatre personnes et cinq entit\u00e9s \u00ab\u00a0pour leur r\u00f4le dans les violations flagrantes et syst\u00e9matiques des droits de la personne et les actions commises par le r\u00e9gime qui menacent toujours la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationales\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res canadien dans un communiqu\u00e9.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine              Parmi les cibles de ces mesures de r\u00e9torsion, l\u2019entreprise a\u00e9rienne commerciale et de fret Safiran Airport Services a \u00ab\u00a0coordonn\u00e9 des vols militaires russes entre l\u2019Iran et la Russie\u00a0\u00bb et est accus\u00e9e d\u2019avoir aid\u00e9 \u00e0 livrer des drones iraniens \u00e0 Moscou pour qu\u2019ils soient utilis\u00e9s en Ukraine.          Le Canada s\u2019en prend aussi \u00e0 Baharestan Kish Company, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la conception et la fabrication de drones militaires en Iran, qui a notamment conclu des accords avec le corps des gardiens de la r\u00e9volution islamique, l\u2019arm\u00e9e id\u00e9ologique du pouvoir iranien. En septembre, les Etats-Unis avaient d\u00e9j\u00e0 pris des mesures contre ces deux entreprises. Au total, ces derni\u00e8res semaines, le gouvernement canadien a impos\u00e9 des sanctions contre 99 personnes et 181 entit\u00e9s iraniennes, dont la police des m\u0153urs.          Apr\u00e8s avoir longtemps ni\u00e9 les accusations, T\u00e9h\u00e9ran a admis d\u00e9but novembre avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, quelques semaines apr\u00e8s l\u2019annonce par l\u2019Union europ\u00e9enne de sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard du r\u00e9gime iranien.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La Chine, l\u2019Iran, la Russie\u00a0: des contre-mod\u00e8les devenus de parfaits repoussoirs\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada sanctionne des entit\u00e9s iraniennes accus\u00e9es de fournir de l\u2019aide militaire \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-12-02T19:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#770251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T18:44:35+00:00","articleBody":"     Le groupe de mercenaires russes Wagner rejoint la liste noire am\u00e9ricaine des \u00ab\u00a0entit\u00e9s particuli\u00e8rement pr\u00e9occupantes\u00a0\u00bb, o\u00f9 figurent d\u00e9j\u00e0 les talibans, les shebab de Somalie, ou encore Boko Haram, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, dans un communiqu\u00e9.          Depuis des ann\u00e9es, Wagner est soup\u00e7onn\u00e9 de jouer un r\u00f4le dans la r\u00e9alisation des ambitions du Kremlin, y compris en Ukraine, o\u00f9 les combattants du groupe paramilitaire ont \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re ligne lors de l\u2019offensive d\u00e9clench\u00e9e en f\u00e9vrier.                    Selon Antony Blinken, le groupe de mercenaires a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 du fait de \u00ab\u00a0ses actions en R\u00e9publique centrafricaine\u00a0\u00bb, o\u00f9 les combats qui ont lieu depuis pr\u00e8s d\u2019une d\u00e9cennie ont exacerb\u00e9 les tensions entre chr\u00e9tiens et musulmans.A la faveur du vide cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9part du plus gros des troupes fran\u00e7aises depuis 2016, Moscou a d\u00e9p\u00each\u00e9 dans ce pays, parmi les plus pauvres du monde, des \u00ab\u00a0instructeurs militaires\u00a0\u00bb en\u00a02018, puis des centaines de paramilitaires en\u00a02020 \u00e0 la demande de Bangui, menac\u00e9 par une r\u00e9bellion. La France accuse r\u00e9guli\u00e8rement ces paramilitaires de commettre des exactions contre les civils et d\u2019avoir instaur\u00e9 un r\u00e9gime de \u00ab\u00a0pr\u00e9dation\u00a0\u00bb des ressources de la Centrafrique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis ajoutent le groupe Wagner \u00e0 leur liste noire des entit\u00e9s portant atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de...","dateModified":"2022-12-02T19:08:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#770195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T18:26:35+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019hiver qui approche, des associations ont demand\u00e9 aujourd\u2019hui devant la justice administrative que les places d\u2019h\u00e9bergement actuellement r\u00e9serv\u00e9es aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens soient ouvertes \u00e0 d\u2019autres exil\u00e9s, se heurtant \u00e0 l\u2019opposition de l\u2019Etat, qui a invoqu\u00e9 l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une nouvelle vague ukrainienne.          Depuis la fin d\u2019ao\u00fbt et la d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration de leur arriv\u00e9e, les d\u00e9plac\u00e9s qui fuient la guerre en Ukraine sont pris en charge dans un centre d\u2019h\u00e9bergement du nord-est de Paris, le Paris Event Center. Or le lieu, qui compte entre 200 et 250 lits, n\u2019accueille en moyenne qu\u2019entre 120 et 130 personnes par nuit, selon les chiffres fournis au tribunal par la pr\u00e9fecture d\u2019Ile-de-France. Soit plusieurs dizaines de lits vides par nuit.          Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, plusieurs associations r\u00e9clament que d\u2019autres migrants qui se trouvent \u00e0 la rue puissent acc\u00e9der \u00e0 ces places. Certaines organisations avaient ainsi manifest\u00e9 en juillet devant le Parc des expositions de la porte de Versailles, o\u00f9 un centre plus spacieux avait \u00e9t\u00e9 ouvert dans un premier temps pour permettre l\u2019accession de ces lits \u00e0 d\u2019autres ressortissants, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 les campements informels ressurgissent dans le nord de Paris.             Lire aussi :   Six cents nouvelles places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence vont \u00eatre ouvertes \u00e0 Paris                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des associations r\u00e9clament l\u2019ouverture des places d\u2019h\u00e9bergement r\u00e9serv\u00e9es aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainien...","dateModified":"2022-12-02T18:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#770101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T17:46:39+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019elles allaient proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite de la ville de Kakhovka, dans le cadre d\u2019un plan de relocalisation de civils sur la rive orientale du Dniepr.          La Russie s\u2019est retir\u00e9e le mois dernier de la rive occidentale du fleuve, o\u00f9 se situe la ville de Kherson, op\u00e9rant l\u2019un des plus importants replis de troupes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier. Le Dniepr est depuis devenu une grande ligne de front, et les combats entre Ukrainiens et Russes sont intenses entre les deux rives.             Lire aussi :     A Kherson bombard\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Je resterai jusqu\u2019au bout, m\u00eame si je dois crever de froid\u00a0\u00bb              L\u2019administration d\u2019occupation russe de Kakhovka a d\u00e9clar\u00e9 que les personnes alit\u00e9es ou handicap\u00e9es seraient emmen\u00e9es dans la ville d\u2019Henitchesk dans le sud-est de l\u2019Ukraine. Avant de quitter Kherson, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9vacu\u00e9 des dizaines de milliers d\u2019habitants dans des op\u00e9rations que Kiev a qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0d\u00e9portation forc\u00e9e\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evacuations de civils par les autorit\u00e9s prorusses sur la rive orientale du Dniepr","dateModified":"2022-12-02T17:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#770070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T17:34:30+00:00","articleBody":"     Les 27 pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ont trouv\u00e9 aujourd\u2019hui un accord sur le plafonnement du prix du p\u00e9trole russe, outil con\u00e7u par les Occidentaux pour priver Moscou des moyens de financer sa guerre en Ukraine.          L\u2019accord, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 hier par les ambassadeurs des pays membres de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles, coordonn\u00e9s sur ce dossier avec leurs alli\u00e9s du G7, notamment les Am\u00e9ricains et les Britanniques, ainsi que l\u2019Australie, restait suspendu \u00e0 la d\u00e9cision de Varsovie, qui a donn\u00e9 son feu vert ce soir. Le m\u00e9canisme envisag\u00e9 pr\u00e9voit d\u2019imposer un plafond de 60\u00a0dollars par baril au prix du p\u00e9trole russe vendu \u00e0 des Etats tiers, en compl\u00e9ment de l\u2019embargo de l\u2019UE qui entre en vigueur lundi.          La Russie, deuxi\u00e8me exportateur mondial de brut, a tir\u00e9 67\u00a0milliards d\u2019euros de ses ventes de p\u00e9trole \u00e0 l\u2019UE depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, alors que son budget militaire annuel s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 60\u00a0milliards par an, rappelle Phuc-Vinh Nguyen, expert des questions \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 l\u2019Institut Jacques-Delors, \u00e0 l\u2019AFP.          Le dispositif de l\u2019UE doit interdire aux entreprises de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurances\u2026) du p\u00e9trole russe au-del\u00e0 du plafond de 60\u00a0dollars, afin de limiter les recettes tir\u00e9es par Moscou de ses livraisons \u00e0 des pays comme la Chine ou l\u2019Inde. L\u2019instrument doit renforcer l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019embargo europ\u00e9en, qui intervient plusieurs mois apr\u00e8s celui d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 par les Etats-Unis et le Canada.             Lire aussi :     Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE s\u2019accorde sur un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-12-02T17:48:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#769345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T16:04:39+00:00","articleBody":"     Une commission d\u2019enqu\u00eate d\u00e9sign\u00e9e par les Nations unies tente de d\u00e9terminer si les attaques russes sur les infrastructures ukrainiennes, notamment celles li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, constituent des crimes de guerre. Si c\u2019est le cas, la commission s\u2019efforcera d\u2019apporter sa contribution afin que ces crimes ne restent pas impunis, a affirm\u00e9 Pablo de Greiff, l\u2019un des enqu\u00eateurs, qui s\u2019exprimait depuis Kiev lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Les infrastructures civiles sont prot\u00e9g\u00e9es par les lois humanitaires internationales. La commission va examiner ce probl\u00e8me dans le d\u00e9tail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part Jasminka Dzumhur, membre de la commission d\u2019enqu\u00eate. Cette derni\u00e8re a fait part de ses \u00ab\u00a0inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb face \u00e0 une \u00ab\u00a0situation qui continuer d\u2019affecter les droits et les vies d\u2019enfants.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me d\u2019\u00e9ducation en ligne \u00e9tabli pendant la pand\u00e9mie de Covid-19 continue d\u2019\u00eatre utilis\u00e9 comme l\u2019un des mod\u00e8les d\u2019\u00e9ducation pendant ce conflit arm\u00e9. Cependant, les attaques visant le syst\u00e8me d\u2019\u00e9nergie compromettent l\u2019efficacit\u00e9 de ce mod\u00e8le \u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Dzumhur.          Des attaques qui, selon elle, compromettent \u00e9galement \u00ab\u00a0la mobilit\u00e9 des patients et r\u00e9duisent indirectement l\u2019acc\u00e8s au droit \u00e0 la sant\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Les patients avec des maladies chroniques et ceux qui ont besoin d\u2019un traitement m\u00e9dical en urgence sont particuli\u00e8rement affect\u00e9s par cette situation\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Depuis le mois d\u2019octobre et l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien est pris pour cible par les frappes russes, laissant r\u00e9guli\u00e8rement la population sans courant. La commission d\u2019enqu\u00eate, compos\u00e9e de trois membres et cr\u00e9\u00e9e par le Conseil des droits humains de l\u2019ONU en mars dernier, a d\u00e9j\u00e0 conclu que la Russie avait commis des crimes de guerre dans des zones occup\u00e9es par ses forces en Ukraine. Moscou rejette ces accusations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU enqu\u00eate sur les frappes russes visant le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien","dateModified":"2022-12-02T16:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#768785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T13:45:13+00:00","articleBody":"     De myst\u00e9rieux \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb contenant des yeux d\u2019animaux. Voil\u00e0 ce que plusieurs repr\u00e9sentations diplomatiques de l\u2019Ukraine de par le monde ont re\u00e7u, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res. Ces incidents font suite \u00e0 l\u2019envoi d\u2019une s\u00e9rie de lettres pi\u00e9g\u00e9es en Espagne, dont l\u2019une destin\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid.          Les paquets, imbib\u00e9s d\u2019un liquide \u00e0 la couleur et \u00e0 l\u2019odeur prononc\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s aux ambassades d\u2019Ukraine en Hongrie, aux Pays-Bas, en Pologne, en Croatie et en Italie, aux consulats g\u00e9n\u00e9raux de Naples et de Cracovie et au consulat de Brno, en R\u00e9publique tch\u00e8que, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re, Oleg Nikolenko.          Selon M. Nikolenko, de plus, l\u2019entr\u00e9e de la r\u00e9sidence de l\u2019ambassadeur ukrainien au Vatican a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0vandalis\u00e9e\u00a0\u00bb et l\u2019ambassade ukrainienne au Kazakhstan a re\u00e7u une \u00ab\u00a0menace de bombardement\u00a0\u00bb, qui n\u2019a cependant pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019effet.          \u00ab\u00a0Nous avons des raisons de croire qu\u2019une campagne organis\u00e9e de terreur et d\u2019intimidation contre des ambassades et des consulats ukrainiens se pr\u00e9pare\u00a0\u00bb, estime le porte-parole du minist\u00e8re. Des tentatives d\u2019\u00ab\u00a0intimidation inutiles\u00a0\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u00a0Nous continuerons d\u2019\u0153uvrer avec efficacit\u00e9 pour la victoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, conclut Oleg Nikolenko.             Lire aussi :   Des \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb envoy\u00e9s \u00e0 des ambassades et consulats ukrainiens          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb adress\u00e9s \u00e0 des ambassades ukrainiennes","dateModified":"2022-12-02T16:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#768738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T12:48:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0N\u00e9cessaire et in\u00e9vitable\u00a0\u00bb. C\u2019est ainsi que Vladimir Poutine a justifi\u00e9 vendredi les bombardements qui ont ravag\u00e9, juste \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, laissant des millions de civils dans le noir et le froid.          Lors de leur premi\u00e8re conversation t\u00e9l\u00e9phonique depuis la mi-septembre et malgr\u00e9 une s\u00e9rie de revers militaires cinglants, le pr\u00e9sident russe a signifi\u00e9 rester inflexible au chancelier allemand, Olaf Scholz.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 que les forces arm\u00e9es russes ont longtemps \u00e9vit\u00e9 les frappes de missiles de haute pr\u00e9cision sur certaines cibles en Ukraine, mais de telles mesures sont devenues n\u00e9cessaires et in\u00e9vitables face aux attaques provocatrices de Kiev\u00a0\u00bb, a fait savoir le Kremlin dans un communiqu\u00e9, r\u00e9sumant les propos de Vladimir Poutine.          Selon le pr\u00e9sident russe, Kiev est responsable des explosions qui ont d\u00e9truit en partie le pont de Crim\u00e9e et d\u2019autres installations russes, et donc Moscou est dans son droit en bombardant les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, quitte \u00e0 laisser dans le froid et le noir la population civile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine juge \u00ab\u00a0in\u00e9vitable\u00a0\u00bb de bombarder les infrastructures ukrainiennes","dateModified":"2022-12-02T12:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#768712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T12:04:30+00:00","articleBody":"     Vendredi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique de pr\u00e8s d\u2019une heure, le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00ab\u00a0a insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe [Vladimir Poutine] pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible, ce qui implique le retrait des troupes russes\u00a0\u00bb, a fait savoir dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit.          Le chancelier a \u00e9galement condamn\u00e9 aupr\u00e8s de M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0les attaques a\u00e9riennes russes contre les infrastructures civiles en Ukraine et soulign\u00e9 la d\u00e9termination de l\u2019Allemagne \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 assurer sa capacit\u00e9 de d\u00e9fense contre l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9.          Les deux dirigeants, qui ont convenu de \u00ab\u00a0rester en contact\u00a0\u00bb, ont en outre \u00ab\u00a0\u00e9voqu\u00e9 la situation alimentaire mondiale, particuli\u00e8rement tendue en raison de la guerre d\u2019agression russe\u00a0\u00bb. Ils \u00ab\u00a0ont soulign\u00e9 le r\u00f4le important de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales r\u00e9cemment prolong\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-02T12:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#768671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T10:27:00+00:00","articleBody":"     Le gouverneur r\u00e9gional, Iaroslav Ianouchevytch, a rappel\u00e9 sur Telegram que les troupes russes avaient bombard\u00e9 la ville de Kherson et d\u2019autres parties de la r\u00e9gion quarante-deux fois au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures. Kherson a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e par les forces ukrainiennes \u00e0 la mi-novembre apr\u00e8s des mois d\u2019occupation russe, mais est depuis sous le feu des troupes russes, qui se sont repli\u00e9es de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve Dnipr. La ville a \u00e9galement souffert de probl\u00e8mes d\u2019alimentation \u00e9lectrique, a rapport\u00e9 Reuters.\u00a0M.\u00a0Ianouchevytch a d\u00e9clar\u00e9 hier que le courant avait de nouveau \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment r\u00e9tabli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts dans des attaques russes contre la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-12-02T10:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#768657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T10:05:06+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a rejet\u00e9 vendredi les conditions \u00e9voqu\u00e9es la veille par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui s\u2019\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 discuter avec Vladimir Poutine si ce dernier retirait ses troupes d\u2019Ukraine pour mettre fin au conflit.          \u00ab\u00a0Biden a dit de facto que des n\u00e9gociations seraient possibles uniquement apr\u00e8s que Poutine sera parti d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ce que Moscou rejette\u00a0\u00ab\u00a0bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.\u00a0\u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration militaire continue\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ne veut pas des conditions de Joe Biden pour des discussions avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-02T10:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#768615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T08:49:14+00:00","articleBody":"     Le retrait de la Russie de la rive ouest du fleuve Dniepr, le mois dernier, a donn\u00e9 aux forces arm\u00e9es ukrainiennes la possibilit\u00e9 de frapper d\u2019autres n\u0153uds logistiques et lignes de communication russes, a sugg\u00e9r\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, dans son point quotidien.          Cette menace a tr\u00e8s probablement incit\u00e9 les logisticiens russes \u00e0 d\u00e9placer les n\u0153uds d\u2019approvisionnement, y compris les points de transfert ferroviaire, plus au sud et \u00e0 l\u2019est, selon le dernier rapport du renseignement britannique.          \u00ab\u00a0La p\u00e9nurie de munitions de la Russie [exacerb\u00e9e par ces d\u00e9fis logistiques] est probablement l\u2019un des principaux facteurs limitant actuellement le potentiel de la Russie \u00e0 red\u00e9marrer des op\u00e9rations terrestres offensives efficaces \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait de la Russie de la rive ouest du Dniepr permet \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019attaquer \u00e0 la logistique se...","dateModified":"2022-12-02T08:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#768571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T05:49:12+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, a dress\u00e9, vendredi, un bilan\u00a0peu reluisant des capacit\u00e9s de l\u2019Europe pour faire face \u00e0 la Russie. En visite en Australie, la dirigeante du pays candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN a soulign\u00e9 que l\u2019invasion et l\u2019occupation de l\u2019Ukraine voisine par la Russie ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les faiblesses et les erreurs strat\u00e9giques de l\u2019Europe devant Moscou.          \u00ab\u00a0Je dois \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate (\u2026) avec vous, l\u2019Europe n\u2019est pas assez forte en ce moment, nous serions en difficult\u00e9 sans les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-elle point\u00e9 aupr\u00e8s du Lowy Institute, un groupe de r\u00e9flexion bas\u00e9 \u00e0 Sydney.          Mme\u00a0Marin a insist\u00e9 sur le fait que l\u2019Ukraine devait \u00eatre aid\u00e9e par \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb, ajoutant que les Etats-Unis ont jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l\u2019approvisionnement de Kiev en armes, en moyens financiers et en aide humanitaire n\u00e9cessaires pour freiner l\u2019avanc\u00e9e de la Russie.          \u00ab\u00a0Nous devons nous assurer que nous renfor\u00e7ons \u00e9galement ces capacit\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense europ\u00e9enne, d\u2019industrie de d\u00e9fense europ\u00e9enne et que nous pouvons faire face \u00e0 diff\u00e9rents types de situations\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9conis\u00e9.          Elle a critiqu\u00e9 la na\u00efvet\u00e9 pass\u00e9e de l\u2019Europe pour faire face \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Pendant longtemps, l\u2019Europe a construit une strat\u00e9gie vis-\u00e0-vis de la Russie pour resserrer nos liens \u00e9conomiques, pour acheter de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la Russie\u2026 Nous pensions que cela emp\u00eacherait une guerre\u00a0\u00bb, mais cette approche s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00ab\u00a0totalement mauvaise\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 Mme\u00a0Marin. \u00ab\u00a0Ils ne se soucient pas des liens \u00e9conomiques, ils ne se soucient pas des sanctions. Ils ne se soucient de rien de tout cela.\u00a0\u00bb          La Finlande a obtenu son ind\u00e9pendance de la Russie il y a pr\u00e8s de cent cinq\u00a0ans et, bien que largement sous-arm\u00e9e, a inflig\u00e9 de lourdes pertes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique qui l\u2019envahissait peu de temps apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon la premi\u00e8re ministre finlandaise, l\u2019Europe, sans les Etats-Unis, n\u2019est pas assez forte pour ten...","dateModified":"2022-12-02T09:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#768562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T05:07:53+00:00","articleBody":"      Un maximum de 13\u00a0000\u00a0militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie en f\u00e9vrier, a affirm\u00e9 jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Nous avons des estimations officielles de la part de l\u2019\u00e9tat-major (\u2026). Elles vont de 10\u00a0000 (\u2026) \u00e0 13\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur la cha\u00eene ukrainienne Channel\u00a024. La Russie, elle, avait admis en septembre la mort de 5\u00a0937\u00a0soldats russes depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des chiffres inv\u00e9rifiables d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre.          Plus de 1\u00a0300\u00a0prisonniers ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019\u00e9changes avec la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, a annonc\u00e9, jeudi, Volodymyr Zelensky apr\u00e8s un nouvel \u00e9change entre Kiev et Moscou.          L\u2019Ukraine va limiter les activit\u00e9s sur son territoire des organisations religieuses affili\u00e9es \u00e0 la Russie et remettre en question le statut de l\u2019Eglise orthodoxe d\u00e9pendante du patriarcat de Moscou, a annonc\u00e9, jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien.          Joe Biden et Emmanuel Macron ont r\u00e9affirm\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0le soutien continu de leurs pays \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de la visite du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 Washington. Les deux pays s\u2019engagent notamment \u00e0 lui fournir \u00ab\u00a0une aide politique, s\u00e9curitaire, humanitaire et \u00e9conomique aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Joe Biden s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 parler avec Vladimir Poutine si ce dernier \u00ab\u00a0cherche un moyen de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine. De son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron a assur\u00e9 qu\u2019il ne \u00ab\u00a0pousserait jamais les Ukrainiens \u00e0 accepter un compromis qui serait inacceptable pour eux\u00a0\u00bb, parce que cela ne permettrait pas de construire \u00ab\u00a0une paix durable\u00a0\u00bb.          L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9, jeudi, le nouveau directeur ukrainien de la centrale de Zaporijia, nomm\u00e9 la veille par la Russie qui s\u2019est appropri\u00e9 le site, de trahison pour avoir accept\u00e9 de collaborer avec Moscou.          Presque la moiti\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien \u00e9tait toujours en panne jeudi, une semaine apr\u00e8s les derniers bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 DTEK.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-02T06:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html#768560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/02/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-n-a-aucune-intention-d-echanger-avec-vladimir-poutine-pour-l-instant_6152616_3210.html","datePublished":"2022-12-02T05:05:30+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-02T05:05:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/f1b45c7_5898017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/03/19-8">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ A la veille de l’imposition d’un embargo, les Vingt-Sept s’accordent avec le G7 et l’Australie pour limiter les recettes pétrolières de Moscou dans le monde entier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Crise énergétique           Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe      A la veille de l’imposition d’un embargo, les Vingt-Sept s’accordent avec le G7 et l’Australie pour limiter les recettes pétrolières de Moscou dans le monde entier.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 21h49, mis à jour à 08h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des réservoirs de carburant Lukoil (le plus grand producteur russe de pétrole), au terminal du port de Rosenets, près de la ville de Burgas (Bulgarie), le 17 mars 2022.  NIKOLAY DOYCHINOV / AFP               Jusqu’au bout, la Pologne a menacé de faire échouer les négociations. Il a fallu des heures de discussions avec ses partenaires communautaires et surtout une pression amicale, mais ferme, des Etats-Unis pour que ce pays très atlantiste lève ses objections.          Vendredi 2 décembre, Varsovie a enfin donné son accord et permis aux Occidentaux – Union européenne (UE), G7 et Australie – de finaliser le mécanisme de plafonnement des prix du pétrole russe qu’ils souhaitaient mettre en place. En s’engageant à ne pas acheter de pétrole russe au-dessus de 60 dollars (57 euros) le baril, ils veulent limiter les revenus de Moscou et l’empêcher, autant que faire se peut, de financer sa guerre contre l’Ukraine.          Il était temps. Washington et ses alliés du G7 souhaitaient que ce dispositif entre en vigueur lundi 5 décembre, en même temps que l’embargo sur le pétrole russe décidé par l’UE, qui suit celui instauré par les Etats-Unis, le Canada, le Japon ou l’Australie et précède de peu celui du Royaume-Uni. Ce plafond n’a pas vocation à alléger leur facture, puisqu’ils ont tous décidé de ne plus acheter d’or noir à Moscou. Mais il a été pensé pour interdire, au-dessus de ce prix plafond, aux entreprises européennes, américaines, britanniques, canadiennes, japonaises et australiennes de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance…) du pétrole russe dans des pays qui n’ont pas décidé de s’en priver, comme la Chine ou l’Inde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le G7 s’accorde sur un plafonnement des prix du pétrole russe                 Aujourd’hui, les pays du G7 fournissent les prestations d’assurance pour 90 % des cargaisons mondiales – le Royaume-Uni, notamment, est un acteur majeur de ce marché –, et la Grèce, ainsi que Malte ou Chypre dans une moindre mesure, est dominante sur le fret maritime. Dès lors que ces acteurs ne peuvent plus transporter ou assurer la livraison de pétrole russe au-delà de 60 dollars, ils empêchent de facto leurs clients d’en acheter à un prix supérieur.          Un pari risqué pour les économies grecque et britannique          En décidant d’un plafond sur le prix du pétrole russe, les Occidentaux veulent, de fait, imposer celui-ci au reste du monde. Et empêcher que Moscou ne compense la perte de leurs marchés en allant vendre ailleurs son or noir. C’est en tout cas leur calcul.          Mais il n’est pas sans risque. « Des assureurs ou des transporteurs pourraient émerger ailleurs », admet un diplomate. Non seulement cela viderait de sa substance le plafond décidé par le G7 et ses alliés, mais, en plus, cela ferait naître une concurrence qui pourrait, à terme, saper l’un des piliers des économies grecque ou britannique. Voilà pourquoi, au sein de l’UE, la Grèce mais aussi Chypre et Malte ont vivement milité pour que le plafond sur le prix du pétrole russe soit le plus près possible du prix du marché.        Il vous reste 56.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/02/les-europeens-decident-de-plafonner-a-60-dollars-le-baril-le-prix-du-petrole-russe_6152752_3234.html"},"headline":"Les Europ\u00e9ens d\u00e9cident de plafonner \u00e0 60\u00a0dollars le baril le prix du p\u00e9trole russe","dateCreated":"2022-12-02T21:49:13+01:00","datePublished":"2022-12-02T21:49:13+01:00","dateModified":"2022-12-03T08:16:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Ukraine","International","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Guerre en Ukraine","Europe","\u00c9conomie"],"description":"A la veille de l\u2019imposition d\u2019un embargo, les Vingt-Sept s\u2019accordent avec le G7 et l\u2019Australie pour limiter les recettes p\u00e9troli\u00e8res de Moscou dans le monde entier.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/335/0/4053/2026/1342/671/60/0/ff341b2_1670000755244-000-326j7cc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-9">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le fondateur de WikiLeaks, qui est accusé d’espionnage par les Etats-Unis pour avoir diffusé dès 2010 des centaines de milliers de documents classifiés, risque une peine de cent soixante-quinze ans de prison. Depuis trois ans, il est détenu au Royaume-Uni. Le pays a donné son aval à une extradition du lanceur d’alerte en juin dernier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Julian Assange           Julian Assange saisit la Cour européenne des droits de l’homme pour contester son extradition vers les Etats-Unis      Le fondateur de WikiLeaks, qui est accusé d’espionnage par les Etats-Unis pour avoir diffusé dès 2010 des centaines de milliers de documents classifiés, risque une peine de cent soixante-quinze ans de prison. Depuis trois ans, il est détenu au Royaume-Uni. Le pays a donné son aval à une extradition du lanceur d’alerte en juin dernier.       Le Monde avec Reuters     Publié hier à 20h28, mis à jour à 12h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Il encourt cent soixante-quinze ans de prison. Le fondateur de WikiLeaks Julian Assange, qui tente d’éviter une extradition aux Etats-Unis pour la diffusion de milliers de documents classifiés, a formé un recours devant la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), a confirmé vendredi 2 décembre la juridiction européenne auprès de l’agence Reuters.            Ce recours vise à contester la décision, prise par les autorités britanniques à la fin de juin, d’approuver son extradition vers les Etats-Unis, réclamée depuis plus de dix ans par Washington. L’Australien, âgé de 51 ans, se trouve sur le sol britannique, où il a passé plus de sept ans reclus dans l’ambassade d’Equateur à Londres, avant d’être arrêté en 2019.            Il est poursuivi par la justice américaine pour dix-huit chefs d’accusation liés à la publication par WikiLeaks, à partir de 2010, de plus de 700 000 documents classifiés relatifs aux activités militaires et diplomatiques américaines, en particulier en Irak et en Afghanistan.                                          Écouter aussi    Julian Assange : l’histoire mouvementée du fondateur de WikiLeaks                    Des chefs d’Etat et des médias demandent l’arrêt des poursuites            Mercredi, le premier ministre australien, Anthony Albanese, a annoncé qu’il avait personnellement demandé aux responsables américains de mettre fin aux poursuites judiciaires contre le ressortissant australien. « Il y a quelque temps, j’ai fait valoir mon point de vue selon lequel trop, c’est trop. Il est temps que cette affaire soit menée à son terme », a affirmé M. Albanese devant le Parlement australien.                 Deux jours plus tôt, Le Monde et quatre autres médias internationaux (The New York Times, The Guardian, El Pais et Der Spiegel) avaient également appelé le gouvernement américain à abandonner les poursuites contre le fondateur de WikiLeaks, arguant, dans une tribune commune, que « publier n’est pas un délit ».            Le président colombien, Gustavo Petro, s’était, lui aussi, le 22 novembre dernier, déclaré en faveur de la libération de M. Assange, disant « soutenir la lutte mondiale pour la liberté du journaliste Julian Assange », dans un message posté sur Twitter, appuyé d’une photo de sa rencontre avec deux délégués de WikiLeaks la veille.            « Je demanderai au président Biden avec d’autres présidents latino-américains de ne pas inculper un journaliste simplement pour avoir dit la vérité », a ajouté le premier président de gauche de l’histoire de la Colombie, élu en juin.                Pour contester son extradition aux Etats-Unis, Julien Assange a, par ailleurs, saisi il y a plusieurs mois la Haute Cour de Londres, qui doit rendre sa décision au début de l’année 2023.                             Lire aussi :  Un appel de journaux en faveur de Julian Assange : « Publier n’est pas un crime »                       Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/julian-assange-saisit-la-cedh-pour-contester-son-extradition-vers-les-etats-unis_6152747_3210.html"},"headline":"Julian Assange saisit la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme pour contester son extradition vers les Etats-Unis","dateCreated":"2022-12-02T20:28:56+01:00","datePublished":"2022-12-02T20:28:56+01:00","dateModified":"2022-12-03T12:53:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Julian Assange"],"keywords":["Justice","Union europ\u00e9enne","International","Julian Assange","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Pixels"],"description":"Le fondateur de WikiLeaks, qui est accus\u00e9 d\u2019espionnage par les Etats-Unis pour avoir diffus\u00e9 d\u00e8s 2010 des centaines de milliers de documents classifi\u00e9s, risque une peine de cent soixante-quinze ans de prison. Depuis trois ans, il est d\u00e9tenu au Royaume-Uni. Le pays a donn\u00e9 son aval \u00e0 une extradition du lanceur d\u2019alerte en juin dernier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/201/0/2000/1000/1342/671/60/0/023ef56_cac8f277d9b84b1499fc4ab03cbbc788-0-c5d93ce666634a28b9468b4a2e0ba246.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Julian Assange","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/julian-assange/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-10">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Après le pillage du palais royal d’Edo, plusieurs milliers d’artefacts ont été éparpillés à travers le monde occidental, entre les mains de collectionneurs et de prestigieux musées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                          

<article-nb="2022/12/03/19-11">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Entre interdiction et obligation, le hijab islamique est au cœur de l’histoire politique et religieuse de l’Iran. Il a marqué la vie des familles iraniennes, comme celle de Molouk, de ses enfants, petits-enfants et arrière-petits-enfants
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             Gilles Peress / ©Gilles Peress/Magnum Photos                        International       Géopolitique         En Iran, un siècle de déchirements autour du voile   Par Ghazal Golshiri   Publié hier à 17h30, mis à jour à 08h27     Temps de Lecture 16 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitEntre interdiction et obligation, le hijab islamique est au cœur de l’histoire politique et religieuse de l’Iran. Il a marqué la vie des familles iraniennes, comme celle de Molouk, de ses enfants, petits-enfants et arrière-petits-enfants                Les femmes de la mer Caspienne ont toujours eu la réputation d’être plus libres qu’ailleurs en Iran. Hier comme aujourd’hui, elles s’activent dans les rizières, dos courbé, auprès des hommes. Elles boivent le thé avec eux dans la pénombre humide des tchaïkhanés. Dépenses, mariages, achats et ventes de biens immobiliers : les grandes décisions familiales se prennent rarement sans elles. Au point que les blagues populaires aiment à moquer la « soumission » masculine devant ces typiques et puissantes matrones chomali, du « nord » du pays.          Molouk était une fille de cette région verdoyante, au tempérament bien trempé. Ses enfants et petits-enfants – dont l’anonymat est nécessaire en ces temps de crise politique et de répression – se souviennent tous d’avoir entendu parler de ce fameux jour où leur aïeule avait osé dire non aux autorités. C’est une vieille histoire, le pays traversait une autre crise politique. Et, au milieu de tout ça, le voile de la jeune femme avait, déjà, été jugé « inapproprié ». Aujourd’hui, certains de ses descendants manifestent dans la rue en chantant « Femme, vie, liberté » ; tous sont solidaires de la contestation en cours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, le Guide suprême Ali Khamenei sort de son silence pour soutenir la répression                 La naissance de Molouk a coïncidé avec l’année du coup d’Etat militaire, en 1921, qui balaye, à Téhéran, une dynastie Qadjar (1789-1925) corrompue et minée par les ingérences russe et britannique. Il marque l’ascension fulgurante du colonel de la Brigade cosaque persane, Reza Khan, futur chah d’Iran. A l’époque, alors que les familles ordinaires préparent leurs filles au mariage dès le plus jeune âge, Molouk étudie avec assiduité et la bénédiction de ses parents. Jusqu’à la remise des diplômes, un après-midi de juin 1936. Pour l’occasion, l’adolescente s’est parée de son plus joli foulard, comme toutes les écolières. Mais, sur l’estrade, la fierté vire à l’incompréhension : le directeur leur ordonne à toutes de retirer ce tissu qui cache leurs cheveux : « Ordre du chah ! »          Seule Molouk refuse et se voit renvoyée dans ses foyers, sans le précieux certificat. « En l’absence de ses parents, se dévoiler était inimaginable, croit savoir Massoud, l’un de ses petits-fils, qui frôle aujourd’hui la soixantaine. C’était un temps où, quels que soient leur milieu social ou leur religion, la très grande majorité des femmes se couvrait les cheveux, par pudeur. » Face à ce qu’il considère comme une insulte à la réputation de sa famille, le père de Molouk retire sa fille de l’école. Elle vient d’avoir 15 ans, ne finira jamais ses études et assistera, impuissante et jalouse, au parcours de l’une de ses amies, qui lui « volera » son rêve en devenant médecin généraliste.        Il vous reste 89.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/en-iran-un-siecle-de-dechirements-autour-du-voile_6152717_3210.html"},"headline":"En Iran, un si\u00e8cle de d\u00e9chirements autour du\u00a0voile","dateCreated":"2022-12-02T17:30:09+01:00","datePublished":"2022-12-02T17:30:09+01:00","dateModified":"2022-12-03T08:27:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Religions","Afghanistan","International","Soci\u00e9t\u00e9","G\u00e9opolitique","Proche-Orient","Iran","Asie-Pacifique","Turquie","Europe"],"description":"Entre interdiction et obligation, le hijab islamique est au c\u0153ur de l\u2019histoire politique et religieuse de l\u2019Iran. Il a marqu\u00e9 la vie des familles iraniennes, comme celle de Molouk, de ses enfants, petits-enfants et arri\u00e8re-petits-enfants","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/445/14/5439/2720/1342/671/60/0/535e252_1669916479448-nyc26880.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-12">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Après une lettre piégée qui a légèrement blessé un employé de l’ambassade d’Ukraine en Espagne mercredi, plusieurs représentations diplomatiques ukrainiennes ont rapporté avoir reçu des yeux d’animaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                              International       Guerre en Ukraine           Des « paquets ensanglantés » envoyés à des ambassades et consulats ukrainiens      Après une lettre piégée qui a légèrement blessé un employé de l’ambassade d’Ukraine en Espagne mercredi, plusieurs représentations diplomatiques ukrainiennes ont rapporté avoir reçu des yeux d’animaux.       Le Monde avec AP et AFP     Publié hier à 16h57, mis à jour à 12h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Madrid, un officier de police se tient devant l’ambassade ukrainienne après la réception d’un paquet ensanglanté le vendredi 2 décembre 2022, faisant suite à plusieurs lettres piégées reçues plus tôt.  VIOLETA SANTOS MOURA / REUTERS                 De mystérieux « paquets ensanglantés » contenant des yeux d’animaux. Voilà ce que plusieurs représentations diplomatiques de l’Ukraine de par le monde ont reçu, a déclaré, vendredi 2 décembre, le ministère des affaires étrangères ukrainien. Ces incidents font suite à l’envoi d’une série de lettres piégées en Espagne, dont l’une destinée à l’ambassade d’Ukraine à Madrid, également destinataire d’un colis ensanglanté vendredi.            Hormis l’Espagne, les paquets, imbibés d’un liquide à la couleur et à l’odeur prononcées, ont été envoyés aux ambassades d’Ukraine en Hongrie, aux Pays-Bas, en Pologne, en Croatie et en Italie, aux consulats généraux de Naples et de Cracovie et au consulat de Brno, en République tchèque, a précisé dans un communiqué le porte-parole du ministère, Oleg Nikolenko.                 Selon M. Nikolenko, de plus, l’entrée de la résidence de l’ambassadeur ukrainien au Vatican a été « vandalisée » et l’ambassade ukrainienne au Kazakhstan a reçu une « menace de bombardement », qui n’a cependant pas été suivie d’effet. « Nous avons des raisons de croire qu’une campagne organisée de terreur et d’intimidation contre des ambassades et des consulats ukrainiens se prépare », estime le porte-parole du ministère. Des tentatives d’« intimidation inutiles », poursuit-il. « Nous continuerons d’œuvrer avec efficacité pour la victoire de l’Ukraine », conclut Oleg Nikolenko.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Joe Biden « n’a aucune intention d’échanger » avec Vladimir Poutine « pour l’instant »                   Des yeux de poisson et des matières fécales            En Pologne, Sylwester Marczak, un porte-parole de la police de Varsovie, a confirmé par e-mail l’arrivée d’un paquet au consulat ukrainien de la capitale polonaise, jeudi, qui a « éveillé » les soupçons d’un employé. « Nous avons rapidement éliminé la menace », a affirmé M. Marczak. En République tchèque, la police a déclaré avoir passé un colis aux rayons X, et n’y avoir trouvé aucun explosif. Ils ont néanmoins précisé plus tard que le paquet contenait des tissus d’origine animale qui ont été envoyés à un laboratoire pour être testés.            L’ambassadeur ukrainien au Vatican, Andrii Yurash, a, de son côté, confirmé que le consulat de son pays situé à Naples et son ambassade en Italie ont tous deux reçu des lettres, celle envoyée à Naples contenant des yeux de poisson. M. Yurash a par ailleurs précisé que l’entrée de sa résidence à Rome avait été vandalisée avec ce qu’il estime être des matières fécales animales jeudi après-midi. La porte et les murs de l’entrée de son immeuble ainsi que les escaliers ont été « enduits d’une substance sale et à l’odeur désagréable », a-t-il dit à l’agence Associated Press.                Vendredi, l’ambassade ukrainienne à Madrid a été évacuée après la découverte d’un paquet suspect. Des analyses ont été effectuées sur le courrier, qui n’ont pas révélé la présence d’explosif. Des tests plus approfondis sont en cours pour en déterminer le contenu. Mercredi 30 novembre, le chef du service de sécurité de l’ambassade d’Ukraine en Espagne, sise à Madrid, a été légèrement blessé par l’explosion d’une lettre piégée destinée à l’ambassadeur, Sergi Pohoreltsev, ce qui a amené Kiev à ordonner un renforcement des mesures de sécurité dans toutes ses représentations diplomatiques. Le lendemain, le ministère de l’intérieur espagnol révélait qu’une lettre semblable à celle qui a explosé mercredi avait été adressée la semaine précédente au premier ministre espagnol, Pedro Sanchez.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/des-paquets-ensanglantes-envoyes-a-des-ambassades-et-consulats-ukrainiens_6152709_3210.html"},"headline":"Des \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb envoy\u00e9s \u00e0 des ambassades et consulats ukrainiens","dateCreated":"2022-12-02T16:57:35+01:00","datePublished":"2022-12-02T16:57:35+01:00","dateModified":"2022-12-03T12:39:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s une lettre pi\u00e9g\u00e9e qui a l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 un employ\u00e9 de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine en Espagne mercredi, plusieurs repr\u00e9sentations diplomatiques ukrainiennes ont rapport\u00e9 avoir re\u00e7u des yeux d\u2019animaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/293/0/3500/1750/1342/671/60/0/74f8454_gdn-spain-blast-ukraine-1202-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-13">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Ces produits, délivrés sur ordonnance, avaient déjà perdu leur autorisation de mise sur le marché en France, en septembre, et avaient été sortis des rayons des pharmacies.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Santé           Les sirops pour la toux contenant de la pholcodine désormais interdits dans l’UE      Ces produits, délivrés sur ordonnance, avaient déjà perdu leur autorisation de mise sur le marché en France, en septembre, et avaient été sortis des rayons des pharmacies.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h30, mis à jour hier à 21h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les sirops pour la toux contenant de la pholcodine vont être interdits dans l’Union européenne, car ils peuvent provoquer une réaction allergique très dangereuse en cas d’anesthésie générale, a annoncé vendredi 2 décembre l’Agence européenne des médicaments (EMA).            Ces sirops, destinés à traiter la toux sèche aussi bien chez l’enfant que chez l’adulte, peuvent être dangereux même s’ils ont été consommés longtemps avant l’anesthésie. « L’usage de la pholcodine dans les douze mois précédents peut provoquer, au moment de l’anesthésie générale, une réaction anaphylactique », une « réaction allergique soudaine, sévère et pouvant provoquer la mort », a précisé l’EMA dans un communiqué annonçant sa décision, qui sera appliquée dès sa validation administrative.                             Lire aussi :  L’OMS alerte et ouvre une enquête sur des sirops contre la toux et le rhume après la mort de 66 enfants en Gambie                   Retirés des rayons depuis septembre            Ces médicaments, utilisés depuis les années 1950, étaient encore récemment vendus en Belgique, en Croatie, en France, en Irlande, en Lituanie, au Luxembourg et en Slovénie, notamment à travers les marques Dimetane, Biocalyptol et Broncalene. Depuis 2011, ils étaient soumis à prescription en France, et l’EMA alertait déjà depuis plusieurs années quant à des incidents de ce type. Les autorités sanitaires françaises avaient indiqué dès septembre que l’autorisation de mise sur le marché de ces sirops avait été retirée et que ceux déjà en place dans les pharmacies ou les centres de santé en seraient retirés.                 En avril 2020, au plus fort de l’épidémie de Covid, dont la toux sèche était un des principaux symptômes, elles avaient également recommandé de ne pas utiliser ce type de sirops.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des sirops contre la toux ou la fièvre ont tué 141 enfants en Indonésie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/02/les-sirops-pour-la-toux-contenant-de-la-pholcodine-desormais-interdits-dans-l-ue_6152706_3224.html"},"headline":"Les sirops pour la toux contenant de la pholcodine d\u00e9sormais interdits dans l\u2019UE","dateCreated":"2022-12-02T16:30:14+01:00","datePublished":"2022-12-02T16:30:14+01:00","dateModified":"2022-12-02T21:33:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Europe"],"description":"Ces produits, d\u00e9livr\u00e9s sur ordonnance, avaient d\u00e9j\u00e0 perdu leur autorisation de mise sur le march\u00e9 en France, en septembre, et avaient \u00e9t\u00e9 sortis des rayons des pharmacies.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/377/0/4510/2255/1342/671/60/0/0d2153c_1669994039770-towfiqu-barbhuiya-1bzak-jxe7i-unsplash.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-14">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Plutôt que de chercher à freiner la demande pour contrer l’inflation, l’Union européenne doit augmenter l’offre, suggère, dans une tribune au « Monde », l’économiste italien Marcello Messori.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Économie         « La politique monétaire restrictive de la BCE risque de produire une récession »   Tribune        Marcello Messori  Directeur de l’Ecole d’économie européenne de la Luiss (Rome)        Plutôt que de chercher à freiner la demande pour contrer l’inflation, l’Union européenne doit augmenter l’offre, suggère, dans une tribune au « Monde », l’économiste italien Marcello Messori.   Publié hier à 16h00, mis à jour hier à 17h34    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il faut reconnaître qu’il est difficile de porter un jugement sur l’évolution de la politique de la Banque centrale européenne (BCE), annoncée mi-décembre 2021 et mise en œuvre dès le mois de mars 2022. La BCE a mis fin aux programmes d’achat des titres publics entre mars et juin, puis a augmenté le taux directeur de 200 points de base entre juillet et octobre. En effet, l’objectif de la politique monétaire dans la zone euro est limité à la stabilité des prix, soit un taux d’inflation annuel moyen de 2 %.          On peut donc tout d’abord comprendre la réaction restrictive de la BCE quand la dynamique des prix a accéléré au tournant des années 2021-2022. La thèse d’une inflation temporaire a été remplacée par celle d’un phénomène structurel qui pourrait conduire à une inversion à moyen terme des anticipations de stabilité des prix. De plus, le revirement restrictif annoncé par la Réserve fédérale américaine en novembre 2021 a immédiatement rehaussé la courbe des taux d’intérêt sur les marchés, si bien qu’une attitude passive de la BCE aurait mis en péril son contrôle sur la transmission de sa politique monétaire.          Mais le problème est que, au moins dans la zone euro, la réponse monétaire restrictive ne peut atteindre la cible de 2 % d’inflation avant d’avoir provoqué une sévère récession.          Quatrième récession en quinze ans          A la différence des Etats-Unis, l’origine de l’inflation européenne est liée aux goulots d’étranglement du côté de l’offre plutôt qu’à une augmentation excessive de la demande. Les coupures dans les chaînes internationales de la valeur, causées par la pandémie et concentrées sur l’énergie et d’autres matières premières stratégiques, ont été plus persistantes que prévu. En outre, la guerre en Ukraine a fortement aggravé ces déséquilibres préexistants et a déclenché une chute tendancielle de l’offre. La politique monétaire restrictive que la BCE est en train de poursuivre ne peut pas directement corriger ces données négatives du côté de l’offre. Elle est seulement en état de limiter les ajustements de prix à la hausse en réduisant la demande, c’est-à-dire en causant une quatrième récession en quinze ans dans la zone euro…          La critique de Jean-Paul Fitoussi à l’encontre de la nouvelle politique monétaire de la BCE était encore plus radicale que la mienne lorsque nous en débattions. Cependant, notre avis commun était que la BCE se trouvait entre le marteau et l’enclume : son objectif institutionnel (la stabilité des prix) aurait justifié, en principe, une restriction monétaire sévère ; mais une telle politique aurait un coût économique et social à long terme trop élevé. Notre prévision était que la BCE ferait un compromis, c’est-à-dire une restriction monétaire graduelle débouchant sur une situation de stagflation [croissance atone et inflation forte simultanément].        Il vous reste 45.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/02/la-politique-monetaire-restrictive-de-la-bce-risque-de-produire-une-recession_6152702_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La politique mon\u00e9taire restrictive de la BCE risque de produire une r\u00e9cession\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T16:00:21+01:00","datePublished":"2022-12-02T16:00:21+01:00","dateModified":"2022-12-02T17:34:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Plut\u00f4t que de chercher \u00e0 freiner la demande pour contrer l\u2019inflation, l\u2019Union europ\u00e9enne doit augmenter l\u2019offre, sugg\u00e8re, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9conomiste italien Marcello Messori.","author":[{"@type":"Person","name":"Marcello Messori","description":"Directeur de l\u2019Ecole d\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne de la Luiss (Rome)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/19/526/0/5434/2717/1342/671/60/0/a73d323_62c967599fc745af95643d1da1773cf0-62c967599fc745af95643d1da1773cf0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-15">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La Commission a accepté la mesure, qui supprime les vols intérieurs lorsqu’un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, en demandant qu’elle s’applique aussi aux vols de correspondance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Transports           Transports aériens : l’Union européenne valide l’interdiction en France des trajets courts      La Commission a accepté la mesure, qui supprime les vols intérieurs lorsqu’un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, en demandant qu’elle s’applique aussi aux vols de correspondance.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h34, mis à jour hier à 20h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des avions d’Air France à l’aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle, en avril 2018.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Bruxelles a validé, avec quelques ajustements, la mesure française de suppression des vols intérieurs lorsqu’un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, selon une décision publiée vendredi 2 décembre au Journal officiel de l’Union européenne. Cette mesure, disposition emblématique de la loi climat de 2021, devra être réexaminée au bout de trois ans et s’appliquera aussi aux vols de correspondance, précise le texte.            L’exécutif européen avait annoncé en décembre 2021 conduire une « analyse approfondie » de ce projet, contesté par l’Union des aéroports français (UAF) solidairement avec la branche européenne du Conseil international des aéroports (ACI Europe). Ces derniers estimaient notamment que la loi française, qui a pour conséquence d’interdire des liaisons entre Paris-Orly et Nantes, Lyon ou Bordeaux, introduisait une discrimination entre les transporteurs.            La France « pionnière » selon Clément Beaune            Des discussions ont eu lieu entre la Commission européenne et le gouvernement français pour assurer la conformité du projet à la législation européenne. Paris a ainsi dû renoncer à une dérogation que la loi prévoyait pour les trajets en correspondance, la Commission jugeant qu’elle introduisait une distorsion de concurrence entre compagnies aériennes, en particulier celles « dont le modèle économique n’est pas axé sur les passagers en correspondance ».                 Le règlement européen sur les services aériens prévoit qu’un Etat membre peut, « lorsqu’il existe des problèmes graves en matière d’environnement (…), limiter ou refuser l’exercice des droits de trafic, notamment lorsque d’autres modes de transport fournissent un service satisfaisant ». Il précise toutefois que ces mesures doivent être « non discriminatoires », ne pas provoquer « de distorsion de la concurrence entre les transporteurs aériens », ne pas être « plus restrictives que nécessaire » et avoir « une durée de validité limitée, ne dépassant pas trois ans, à l’issue de laquelle elles sont réexaminées ».            Dans un communiqué, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, a salué la décision de la Commission, qui constitue « une avancée majeure dans la politique de réduction des émissions des gaz à effet de serre ». La décision de Bruxelles, affirme-t-il, « permettra de lancer de nouvelles étapes dans l’interdiction effective des lignes aériennes quand il y a une alternative de moins de deux heures trente en train ». « Je suis fier que la France se montre pionnière en la matière », ajoute-t-il.                             Lire aussi :  Les approximations d’Emmanuel Macron sur l’écologie : trafic aérien, petites lignes de train…                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/02/vols-aeriens-bruxelles-valide-l-interdiction-en-france-des-trajets-courts_6152682_3234.html"},"headline":"Transports a\u00e9riens\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne valide l\u2019interdiction en France des trajets courts","dateCreated":"2022-12-02T13:34:22+01:00","datePublished":"2022-12-02T13:34:22+01:00","dateModified":"2022-12-02T20:54:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Le fil Good","Climat","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La Commission a accept\u00e9 la mesure, qui supprime les vols int\u00e9rieurs lorsqu\u2019un trajet en train de moins de deux heures et demie est possible, en demandant qu\u2019elle s\u2019applique aussi aux vols de correspondance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/05/07/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/8be8cfd_8e709141558840d1a1e270ea153aab8c-8e709141558840d1a1e270ea153aab8c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-16">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Après avoir quitté la ville ukrainienne, l’armée russe a commencé à la pilonner sans relâche, visant, comme ailleurs en Ukraine, l’infrastructure énergétique pour plonger la population dans le froid et l’obscurité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                               International       Guerre en Ukraine           A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »      Après avoir quitté la ville ukrainienne, l’armée russe a commencé à la pilonner sans relâche, visant, comme ailleurs en Ukraine, l’infrastructure énergétique pour plonger la population dans le froid et l’obscurité.          Par Emmanuel Grynszpan(Kherson, envoyé spécial)         Publié hier à 13h15, mis à jour hier à 15h07    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Kherson (Ukraine), après des bombardements russes sur un quartier résidentiel dans la nuit du 30 novembre au 1er décembre, le 1er décembre 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Russes et Ukrainiens fêtent l’arrivée de l’hiver avec les premières grosses neiges. L’artillerie russe a célébré cet événement, jeudi 1er décembre, par une pluie d’obus sur les habitants de Kherson et de la rive droite du Dniepr. Le pilonnage a duré toute la journée de jeudi, faisant au moins un mort et deux blessés, selon un bilan provisoire de l’administration locale ukrainienne. Le feu est venu de lance-roquettes multiples, de tanks et de mortiers installés sur la rive gauche du fleuve, campés parfois à moins de 10 kilomètres de leurs cibles.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Joe Biden « n’a aucune intention d’échanger » avec Vladimir Poutine « pour l’instant »                 Dans le centre-ville de Kherson, des dizaines de bâtiments ont été touchés par les tirs. « J’ai entendu quatre explosions vers minuit. Je dormais déjà », explique Olga Sitka, 67 ans, entre deux coups de balai pour déblayer le verre brisé sur le trottoir de la rue Illi Kulyka. « Vous voyez mon appartement au quatrième étage ? Le plafond est percé par des éclats d’obus. L’électricité venait juste d’être rétablie mercredi. Maintenant, il y fait de nouveau un froid glacial », se plaint cette femme de constitution chétive.          « Ça tombe toujours sur les civils ! »          Jeudi matin, une foule de voisins observait les dégâts occasionnés par le bombardement nocturne. Quatre immeubles sont fortement endommagés, toutes les fenêtres sont brisées, quelques véhicules criblés d’éclats ont brûlé. Deux impacts d’obus ont creusé le bitume de la contre-allée, deux autres ont chacun crevé la façade d’un immeuble. « C’est un miracle que personne n’ait été tué », remarque un passant. « Nous avons eu de la chance que le tube de gaz n’ait pas été touché. Les services communaux l’ont tout de suite coupé et les pompiers ont rapidement éteint les voitures incendiées », reprend la retraitée, qui confie ne pas avoir dormi de la nuit.          Mais ni la peur, ni la fatigue, ni le froid ne la jetteront sur la route. « Je ne veux pas partir parce que je refuse d’abandonner mes trois chats, plus celui que m’a confié ma voisine. Mes enfants sont partis dès le début de la guerre. Je les comprends, mais moi, c’est différent. Je tiens à mourir chez moi », lance-t-elle sur un ton de défi.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Joe Biden « n’a aucune intention d’échanger » avec Vladimir Poutine « pour l’instant »                 Volodymyr, un quadragénaire qui habite au rez-de-chaussée, a écouté la conversation pendant qu’il s’affairait, sciant une planche maintenue sur un banc par un voisin. Il a déjà presque fini de boucher ses fenêtres. L’évocation d’un départ a touché chez lui une corde sensible. « J’ai supporté les rachistes [assemblage couramment employé des mots « Russes » et « fachistes »] pendant huit mois, ce n’est pas pour fuir maintenant, dit-il entre les dents. C’est ma terre, je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid ! Tôt ou tard, notre armée boutera les occupants hors d’Ukraine. »        Il vous reste 64.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/a-kherson-bombardee-je-resterai-jusqu-au-bout-meme-si-je-dois-crever-de-froid_6152680_3210.html"},"headline":"A Kherson bombard\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Je resterai jusqu\u2019au bout, m\u00eame si je dois crever de froid\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T13:15:08+01:00","datePublished":"2022-12-02T13:15:08+01:00","dateModified":"2022-12-02T15:07:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la ville ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe a commenc\u00e9 \u00e0 la pilonner sans rel\u00e2che, visant, comme ailleurs en Ukraine, l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique pour plonger la population dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kherson, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/506/0/4204/2102/1342/671/60/0/98f5cda_1669968018613-csharrock-kherson-bombardementshd-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-17">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Lors d’une réception, l’ancienne dame de compagnie d’Elizabeth II a demandé à une femme noire : « D’où venez-vous en Afrique ? » L’incident survient alors que la famille royale attend avec appréhension la sortie, le 8 décembre, d’un documentaire consacré à Harry et Meghan.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni           Royaume-Uni : nouvelle polémique à Buckingham à la suite de propos jugés racistes      Lors d’une réception, l’ancienne dame de compagnie d’Elizabeth II a demandé à une femme noire : « D’où venez-vous en Afrique ? » L’incident survient alors que la famille royale attend avec appréhension la sortie, le 8 décembre, d’un documentaire consacré à Harry et Meghan.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h05, mis à jour hier à 13h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les propos tenus cette semaine par la marraine du prince William, qui a été dame de compagnie d’Elizabeth II pendant plus de soixante ans, lors d’une conversation avec une militante antiraciste noire, ont plongé la famille royale britannique dans une nouvelle polémique, alors qu’elle s’efforce de moderniser son image depuis le départ d’Harry et de Meghan.            Mixed feelings about yesterday's visit to Buckingham Palace. 10 mins after arriving, a member of staff, Lady SH, ap… https://t.co/ZS4uwQBYxu— Sistah_Space (@Sistah Space)              « D’où venez-vous en Afrique ? », « D’où venez-vous vraiment ? D’où est-ce que les gens comme vous viennent ? », a demandé Susan Hussey, s’adressant à Ngozi Fulani, directrice d’une association de soutien aux victimes noires de violences domestiques, lors d’une réception organisée mardi 29 novembre à Buckingham par la reine consort, Camilla. Le tweet dans lequel Mme Fulani rapporte la conversation avait été « liké » plus de 66 000 fois vendredi. Quelques heures après sa diffusion, le palais jugeait ces « commentaires inacceptables » et annonçait la démission de Mme Hussey, qui est âgée de 83 ans.                 « Elle essayait vraiment de me faire remettre en question ma nationalité britannique », a déclaré jeudi Mme Fulani au micro de la BBC. L’incident « dépasse une seule personne. Il s’agit de racisme institutionnel », ajoute-t-elle, dans un entretien accordé à The Independent.            L’affaire, qui a fait la « une » de toute la presse britannique, a même donné lieu à une réaction du premier ministre, qui est d’origine indienne. « J’en ai déjà parlé par le passé, j’ai connu le racisme dans ma vie, mais je suis ravi de dire que certaines des choses que j’ai connues quand j’étais enfant et jeune n’arriveraient pas aujourd’hui, je pense, parce que notre pays a fait des progrès incroyables dans la lutte contre le racisme, mais le travail n’est jamais fini. C’est pourquoi, chaque fois qu’on en est témoin, on doit l’affronter », a déclaré Rishi Sunak, sans commenter les propos de Mme Hussey.            Documentaire Netflix            L’incident est survenu au pire moment pour la famille royale, qui cherche à se forger une image plus jeune, moderne et inclusive. Buckingham attend avec appréhension la sortie, le 8 décembre, d’une série documentaire de Netflix consacrée à Harry et Meghan, et la publication, en janvier, des mémoires du fils cadet de Charles III, qui devrait comporter son lot de révélations embarrassantes. Harry et son épouse, Meghan, une Américaine métisse, qui vivent désormais en Californie, ont révélé l’année dernière qu’un membre de la famille royale s’était interrogé sur la couleur de peau de leur fils, Archie, avant sa naissance.                La famille royale n’est « certainement pas raciste », avait alors affirmé le prince William, héritier de la couronne, qui est en froid avec son frère. « Le rire étouffé que l’on peut entendre venant de Californie est celui d’une duchesse [Meghan] qui essaie de ne pas s’esclaffer en disant : “Je vous l’avais dit” », ironisait jeudi un éditorialiste du Times.            Le prince William et son épouse, Kate, effectuent une visite aux Etats-Unis, qui culminera vendredi avec la remise des prix Earthshot pour la défense de l’environnement à Boston. Le porte-parole du prince William, qui n’a pas prévu de rencontrer son frère, s’est voulu catégorique : « Le racisme n’a pas de place dans notre société », a-t-il affirmé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/02/nouvelle-polemique-a-buckingham-a-la-suite-de-propos-juges-racistes_6152674_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: nouvelle pol\u00e9mique \u00e0 Buckingham \u00e0\u00a0la\u00a0suite de propos jug\u00e9s racistes","dateCreated":"2022-12-02T12:05:54+01:00","datePublished":"2022-12-02T12:05:54+01:00","dateModified":"2022-12-02T13:39:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Lors d\u2019une r\u00e9ception, l\u2019ancienne dame de compagnie d\u2019Elizabeth II a demand\u00e9 \u00e0 une femme noire\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019o\u00f9 venez-vous en Afrique\u00a0?\u00a0\u00bb L\u2019incident survient alors que la famille royale attend avec appr\u00e9hension la sortie, le 8 d\u00e9cembre, d\u2019un documentaire consacr\u00e9 \u00e0 Harry et Meghan.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/152/0/1782/891/1342/671/60/0/feaa01c_1993178389ab49b3b77fb130aac2f79f-0-a8a3d87f851e4d9fb3fae23a37b8665e.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-18">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Douze personnes ont été interpellées pour avoir participé à l’exploitation sexuelle d’au moins une cinquantaine de femmes sud-américaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Police           Un vaste réseau de proxénétisme démantelé entre la France, l’Espagne et la Colombie      Douze personnes ont été interpellées pour avoir participé à l’exploitation sexuelle d’au moins une cinquantaine de femmes sud-américaines.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h01, mis à jour hier à 11h58    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’affaire criminelle aurait rapporté des millions d’euros par an. Un réseau transatlantique de proxénétisme, qui exploitait au moins une cinquantaine de femmes en France, a été démantelé mardi dans l’Hexagone, mais aussi en Espagne et en Colombie, a appris l’Agence France-Presse (AFP) vendredi 2 décembre de source policière française.            Un couple, à la tête du réseau, a été incarcéré en Colombie, quatre hommes et deux femmes ont été arrêtés en Espagne et seront bientôt remis à la France, et deux hommes et deux femmes doivent être présentés à la justice française vendredi, a précisé la même source, confirmant des informations du Parisien et de France Inter.            L’enquête, confiée depuis septembre 2021 à la Juridiction nationale chargée de la lutte contre la criminalité organisée (Junalco), a été ouverte pour proxénétisme, traite des êtres humains aggravé, blanchiment en bande organisée et association de malfaiteurs, a détaillé à l’AFP une source judiciaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un important réseau de proxénétisme démantelé dans le Gard                   Les victimes âgées de 20 à 40 ans étaient « principalement des Colombiennes et des Vénézuéliennes, mais aussi du Pérou et du Paraguay », explique à l’AFP la commissaire Elvire Arrighi, cheffe de l’Office central pour la répression de la traite des êtres humains (OCRTEH), qui a piloté le dossier. « Elles étaient exploitées de manière absolument industrielle dans toute la France », jusqu’à une dizaine de passes par jour, a-t-elle ajouté.            « Centres d’appels »            Le réseau était géré depuis la Colombie par un couple formé d’une Vénézuélienne et d’un Colombien, qui faisaient miroiter aux victimes recrutées un avenir meilleur en Europe et récoltaient les gains. Deux « centres d’appels » en Espagne, à Malaga et Madrid, et un autre en France, étaient chargés de mettre en relation les clients français et les victimes.                 Celles-ci « n’avaient aucune maîtrise de leur emploi du temps et devaient rendre compte par message après chaque prestation », insiste Mme Arrighi. En bout de chaîne, des « petites mains » s’occupaient de la logistique – repas, transports, sécurité – « au plus près des victimes », pour qu’elles « se dédient entièrement aux passes », ajoute la commissaire.                             Lire aussi :  Un réseau de proxénétisme géré par quatre Bulgares démantelé à Bordeaux                   Au total, le réseau aurait empoché au moins 5 millions d’euros par an, mais c’est « une fourchette basse », selon la cheffe de l’OCRTEH, dont les enquêteurs pensent qu’elle peut atteindre « 20 millions à 30 millions d’euros ».            La commissaire évoque, en outre, « la coopération internationale inédite » entre la France, la Colombie et l’Espagne, qui montre que « face à une criminalité organisée sans frontières, les forces de police peuvent s’allier, y compris au-delà des océans ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/02/un-vaste-reseau-de-proxenetisme-demantele-entre-la-france-l-espagne-et-la-colombie_6152661_3224.html"},"headline":"Un vaste r\u00e9seau de prox\u00e9n\u00e9tisme d\u00e9mantel\u00e9 entre\u00a0la\u00a0France, l\u2019Espagne et\u00a0la\u00a0Colombie","dateCreated":"2022-12-02T11:01:38+01:00","datePublished":"2022-12-02T11:01:38+01:00","dateModified":"2022-12-02T11:58:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Police","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Colombie","Am\u00e9riques","Europe","Espagne"],"description":"Douze personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es pour avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019exploitation sexuelle d\u2019au moins une cinquantaine de\u00a0femmes sud-am\u00e9ricaines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/b9e28b5_1669978404595-000-uq8rj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-19">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ L’économiste Xavier Ragot approuve, dans une tribune au « Monde », la proposition de la Commission de Bruxelles, annoncée le 9 novembre, de modifier les règles de convergence pour les adapter à chaque situation nationale particulière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Économie         UE : « L’illusion de la règle se dissipe. Nous assistons à la lente constitution d’un fédéralisme budgétaire européen »   Tribune        Xavier Ragot  Président de l’Observatoire français des conjonctures économiques        L’économiste Xavier Ragot approuve, dans une tribune au « Monde », la proposition de la Commission de Bruxelles, annoncée le 9 novembre, de modifier les règles de convergence pour les adapter à chaque situation nationale particulière.   Publié hier à 11h00, mis à jour hier à 16h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le cadre de Maastricht et ses critères économiques uniformes sont dépassés et la politique économique européenne est en question. La Commission de Bruxelles a présenté, le 9 novembre, un projet de modification du cadre budgétaire européen qui constitue une évolution importante. Ce n’est pas un débat d’experts : il s’agit du début d’un changement de paradigme de la politique économique qui pourrait, s’il est bien pensé, infléchir le projet européen dans la bonne direction.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour la BCE, le risque financier « augmente » et une récession est « probable » en zone euro                 L’importance d’une politique budgétaire pour réduire le chômage et stabiliser l’activité économique est maintenant devenue l’objet d’un consensus, après la critique des politiques d’austérité menée de 2011 à 2015. Les politiques de « quoi qu’il en coûte », menées dans tous les pays européens pendant la crise du Covid-19, ont conduit à un transfert de revenu aux ménages et aux entreprises. Le bouclier tarifaire actuel est une utilisation de la politique budgétaire pour réduire la facture énergétique des ménages et des entreprises. On assiste à un retour de la politique budgétaire pour stabiliser les cycles économiques, mais aussi pour réaliser les investissements publics nécessaires à la transition énergétique.          Le cadre européen des traités n’est plus adapté à ces nouvelles orientations, et crée aujourd’hui de fortes tensions. La divergence des dettes publiques crée une hétérogénéité des moyens des Etats pour à la fois répondre au cycle économique et investir sur le long terme. En 2021, la dette publique allemande est de 70 % du PIB, la dette publique française de l’ordre de 110 %, la dette publique italienne de 150 %. Ces différences énormes donnent des leviers très différents aux Etats. Pendant la crise du Covid-19, cette différence a été en partie compensée par le plan d’endettement européen Next Generation EU, de 750 milliards d’euros, qui a réalisé un transfert important, vers l’Italie notamment : il ne faut pas oublier cette marque de solidarité européenne.          Renforcer la divergence structurelle          La crise énergétique renouvelle la difficulté. L’Allemagne a les moyens de soutenir l’activité et ses entreprises par un plan massif, annoncé à 200 milliards, alors que l’Italie n’a pas les moyens d’un tel soutien. Il est bien sûr légitime que l’Allemagne aide son économie avec ses propres moyens financiers, son faible niveau de dette publique est utile pour cela. Cependant, les différences d’investissement et d’activité vont contribuer à renforcer la divergence structurelle de l’Union européenne : le PIB par tête italien n’a pas augmenté depuis vingt ans, alors que celui de l’Allemagne a augmenté d’un quart.        Il vous reste 47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/02/vers-un-federalisme-budgetaire-europeen_6152659_3232.html"},"headline":"UE\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019illusion de la r\u00e8gle se dissipe. Nous assistons \u00e0 la lente constitution d\u2019un f\u00e9d\u00e9ralisme budg\u00e9taire europ\u00e9en\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-02T11:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-02T11:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-02T16:06:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Europe","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Xavier Ragot approuve, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la proposition de la Commission de Bruxelles, annonc\u00e9e le 9\u00a0novembre, de modifier les r\u00e8gles de convergence pour les adapter \u00e0 chaque situation nationale particuli\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Xavier Ragot","description":"Pr\u00e9sident de l\u2019Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/38/0/3500/1750/1342/671/60/0/85e242b_fw1-ukraine-crisis-eu-sanctions-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-20">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Ce « système de combat aérien du futur » (SCAF) doit remplacer à l’horizon 2040 le Rafale français. Ce projet relance la coopération franco-allemande mais la construction du prototype est décalée à 2029.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Armée           Armement : Dassault et Airbus confirment leur accord sur le futur avion de chasse européen      Ce « système de combat aérien du futur » (SCAF) doit remplacer à l’horizon 2040 le Rafale français. Ce projet relance la coopération franco-allemande mais la construction du prototype est décalée à 2029.          Par Elise Vincent et Jean-Michel Bezat         Publié hier à 09h07, mis à jour hier à 12h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Après l’accord politique annoncé par Berlin et l’Elysée, le 18 novembre, puis dix jours de long silence, l’avionneur français Dassault a finalement confirmé, jeudi 1er décembre, qu’il était prêt à passer à la contractualisation avec Airbus pour la phase devant mener à la construction d’un prototype du futur avion de combat européen, dit « SCAF » (système de combat aérien du futur).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvel accord politique sur le SCAF, projet d’avion de combat européen du futur                 Un « go » arraché sous la pression, qui vient redonner du souffle à la coopération franco-allemande en matière d’armement, tout en dégageant en partie l’horizon côté français en matière de programmation militaire. « Oui, aujourd’hui c’est fait. Nous avons un accord avec Airbus. Tous les blocages ont été levés », a déclaré, jeudi, Eric Trappier, le PDG de Dassault Aviation, au Figaro, le quotidien dont son groupe est propriétaire.          Même s’il reste encore à signer formellement les contrats d’ici quelques jours, cette déclaration publique du numéro un de l’avionneur français – considéré par les experts comme la partie ayant le plus à perdre dans le SCAF – vaut garantie de relance de ce projet d’avion de chasse de sixième génération censé remplacer, à l’horizon 2040, le Rafale français de Dassault Aviation et l’Eurofighter Typhoon d’Airbus.          Le « char du futur » aussi relancé          Le contenu précis de l’accord n’a pas été dévoilé par M. Trappier. Depuis de longs mois, l’enlisement du SCAF – programme franco-allemand lancé en 2017 et rejoint par l’Espagne en 2019 – était beaucoup attribué au souci de Dassault de conserver ses secrets industriels sur un certain nombre de briques technologiques, notamment les commandes de vol. Mais, officiellement, l’avionneur n’a rien lâché.          Le groupe est « confirmé » dans son « rôle de maître d’œuvre et d’architecte de l’avion », et a « obtenu la protection de [son] savoir-faire industriel et de [ses] technologies », a assuré son patron. Le PDG de Dassault Aviation a toutefois précisé, dans son interview, que la liberté d’exporter le SCAF n’était pas encore garantie. Un point de désaccord important entre Paris et Berlin, l’Allemagne ayant une politique d’exportation des armements bien plus restrictive que Paris.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Système de combat aérien du futur : « Nous avons une responsabilité historique »                 « Cet accord industriel global représente une grande avancée pour ce programme-phare européen de défense, a sobrement réagi Michael Schoellhorn, le patron d’Airbus Defence and Space. Cela ouvre la voie à la signature d’un contrat final entre les pays et les partenaires industriels (…). Nous sommes confiants que cela puisse être fait dans un très proche avenir. »        Il vous reste 66.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/02/armement-dassault-et-airbus-confirment-leur-accord-sur-le-scaf-la-cooperation-franco-allemande-relancee_6152634_3234.html"},"headline":"Armement\u00a0: Dassault et Airbus confirment leur accord sur le futur avion de chasse europ\u00e9en","dateCreated":"2022-12-02T09:07:08+01:00","datePublished":"2022-12-02T09:07:08+01:00","dateModified":"2022-12-02T12:01:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Arm\u00e9e"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","International","OTAN","Europe","\u00c9conomie","Allemagne"],"description":"Ce \u00ab\u00a0syst\u00e8me de combat a\u00e9rien du futur\u00a0\u00bb (SCAF) doit remplacer \u00e0 l\u2019horizon 2040 le Rafale fran\u00e7ais. Ce projet relance la coop\u00e9ration franco-allemande mais la construction du prototype est d\u00e9cal\u00e9e \u00e0 2029.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/629/0/7530/3765/1342/671/60/0/522100e_1669968344231-000-32ce6hc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armee/"}}
       


        
  
