<FILE-date="2022/12/03/19">

<article-nb="2022/12/03/19-1">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’année 2022 pourrait marquer un tournant dans le lent développement de l’éolien et du solaire. A condition que le secteur parvienne à suivre l’explosion de la demande et à répondre aux contradictions de la société française.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Énergies renouvelables           Les énergies renouvelables en France, des retards, des espoirs et un pactole      L’année 2022 pourrait marquer un tournant dans le lent développement de l’éolien et du solaire. A condition que le secteur parvienne à suivre l’explosion de la demande et à répondre aux contradictions de la société française.          Par Luc Bronner         Publié aujourd’hui à 04h45, mis à jour à 12h54    Temps de Lecture 15 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un agriculteur récolte du soja sous des panneaux solaires suspendus, à Amance (Haute-Saône), le 12 octobre 2022.  PATRICK HERTZOG / AFP               Dans les travées du Salon des maires et des collectivités locales, à Paris, ce 24 novembre, parmi les centaines de sociétés qui viennent capter l’argent public, au milieu des stands, des petits fours et des dépliants sur papier glacé, les deux commerciaux de WPD, une société allemande spécialisée dans les parcs éoliens et solaires, discutent volontiers. Leurs sujets de conversation : les concurrents des stands à côté, les contraintes innombrables qui compliquent l’installation des éoliennes, le démarchage des maires, les contentieux sans fin, la pusillanimité des préfets face aux risques juridiques, les parcs solaires qui poussent dans les champs et sur les toits…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fioul, granulés de bois, gasoil… Le désarroi du monde rural face aux « bons choix » en matière d’énergie                 Mais ce qui prédomine, c’est le sentiment de vivre une bascule historique : « En dix mois, cela a plus bougé qu’en quinze ans, raconte le plus expérimenté des deux représentants. Avec la crise en Ukraine et les difficultés du nucléaire français, les gens se sont rendu compte que l’énergie était rare. Il y a quinze ans, on nous prenait pour des babas cool. Hier encore, on nous renvoyait le fait que nous étions une économie subventionnée. C’est fini ! Avec les factures qui explosent, les directeurs des achats des entreprises nous appellent pour demander de l’aide. »          L’année 2022 pourrait marquer un tournant dans le lent développement des énergies renouvelables en France. A condition que le secteur parvienne à suivre l’explosion de la demande et à répondre aux contradictions de la société française, ce qui n’est pas tout à fait certain. L’appétit est immense chez les particuliers, les collectivités, les entreprises. Enedis, filiale d’EDF chargée de la distribution locale de l’électricité, prévoit ainsi d’enregistrer près de 100 000 raccordements au réseau électrique cette année, essentiellement pour des panneaux photovoltaïques achetés par des particuliers. « On va battre le record du nombre d’installations. A la fin du troisième trimestre 2022, on aura fait plus que sur toute l’année 2021 », observe Hervé Lextrait, directeur du pôle transition énergétique d’Enedis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energies renouvelables : la France devra débourser plusieurs centaines de millions d’euros pour ne pas avoir atteint ses objectifs                 Les anciens du secteur font la comparaison avec l’essor du solaire, au début des années 2010 chez les particuliers, lorsque les promesses de prix élevés avaient créé un vaste effet d’aubaine ainsi qu’un trou béant dans les finances publiques. La différence, c’est que les puissances installées sont largement supérieures grâce aux ombrières sur les parkings ou les installations sur les toits d’entreprises, de hangars agricoles ou de bâtiments publics, lesquels démultiplient les kilowattheures produits.        Il vous reste 89.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/03/les-retards-les-espoirs-et-le-pactole-des-energies-renouvelables-en-france_6152768_3234.html"},"headline":"Les \u00e9nergies renouvelables en France, des retards, des espoirs et un pactole","dateCreated":"2022-12-03T04:45:23+01:00","datePublished":"2022-12-03T04:45:23+01:00","dateModified":"2022-12-03T12:54:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["Entreprises","\u00c9nergies renouvelables","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ann\u00e9e 2022 pourrait marquer un tournant dans le lent d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9olien et du solaire. A condition que le secteur parvienne \u00e0 suivre l\u2019explosion de la demande et \u00e0 r\u00e9pondre aux contradictions de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Bronner"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/09/30/335/0/2988/1494/1342/671/60/0/e436b9a_26834-k0m79k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-2">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les Oranje ont su faire preuve d’efficacité en première période pour déjouer le piège américain (3-1). Memphis Depay, Daley Blind et Denzel Dumfries sont les buteurs néerlandais. Les Pays-Bas affronteront en quarts le vainqueur d’Argentine-Australie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Tut tut par principe     leolo         Vous gagnez le respect du Kop d’Austerlitz.                    17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L’orange passe au rouge pour les Américains…    DuCruyff         C’est mécanique.                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              VICTOIRE DES NEERLANDAIS                       Les Pays-Bas s’imposent 3 à 1 contre les Etats-Unis et se qualifient pour les quarts de finale.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dernier contre néerlandais, mais Simons préfère temporiser. Van Gaal reste de marbre.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Remontading ?    Fun         It’s complicated.                                        17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui sera l adversaire des Pays Bas en quart de finale ?    JC         Le gagnant d’Argentine-Australie.                    17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double changement néerlandais             Aké et Gakpo (pas buteur aujourd’hui) laissent leur place à De Ligt et Weghorst.                    17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Six minutes de temps additionnel                                                17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Superbe défense américaine, alors que Bergwijn cherchait à combiner avec Simons pour s’ouvrir un angle de tir. Ca finit sur la côté gauche et c’est parfaitement défendu par Robinson, puis capté par Turner.                    17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Zimmerman. Il etait pas cycliste avant?    Chris         Un grand chanteur pour sur, puisqu’il s’agit du nom de Bob Dylan.                    17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Simons est il le joueur que le PSG n a pas conserve ?    Jaco         Le même. Il joue désormais au PSV Eindhoven.                    17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Frenkie de Jong averti après avoir fauché Aaronson.                    17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  ZIMMERMAN ! L’Américain tente un retourné acrobatique pas très orthodoxe, mais c’est raté. Ca passe largement à côté du but de Noppert. Toujours 3-1.                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre les Pays-Bas et les Etats-Unis, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du premier huitième de finale de la Coupe du monde, qui va opposer les Néerlandais, premiers du groupe A, aux Américains, deuxièmes du groupe B.         Où ? Au stade international Khalifa, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Alexandre Pedro, en direct du stade.         La composition des équipes :         Pays-Bas         Noppert - Timber, Van Dijk (cap.), Aké - Dumfries, De Roon, F. De Jong, Blind - Klaassen - Gakpo, Depay.         Sélectionneur : Louis van Gaal.         Etats-Unis         Turner – Dest, Zimmerman, Ream, Robinson – McKennie, Adams (cap), Musah – Weah, Ferreira, Pulisic.         Sélectionneur : Gregg Berhalter.         Qui arbitre ? Wilton Sampaio (Brésil).         De quoi ne parlera-t-on pas ? De Kanye West qui fait l’éloge de Hitler et embarrasse le Parti républicain         A lire en attendant         Au Qatar, la dernière mission de Louis van Gaal, « sauveur » autoproclamé du football néerlandais         Avant « leur » Mondial 2026, les Etats-Unis prennent la tête du football nord-américain         Timothy Weah, un « fils de » qui se fait un prénom avec les Etats-Unis         Dans un climat suffocant, les Etats-Unis éliminent l’Iran         La fiche « non officielle » de l’équipe des Pays-Bas         LLa fiche « non officielle » de l’équipe des Etats-Unis         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-03T17:34:27+00:00","coverageEndTime":"2022-12-03T17:34:27+00:00","headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","description":"Les Oranje ont su faire preuve d\u2019efficacit\u00e9 en premi\u00e8re p\u00e9riode pour d\u00e9jouer le pi\u00e8ge am\u00e9ricain (3-1). Memphis Depay, Daley Blind et Denzel Dumfries sont les buteurs n\u00e9erlandais. Les Pays-Bas affronteront en quarts le vainqueur d\u2019Argentine-Australie.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Pays-Bas - Etats-Unis : les Néerlandais premiers qualifiés pour les quarts de finale du Mondial","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Oranje ont su faire preuve d\u2019efficacit\u00e9 en premi\u00e8re p\u00e9riode pour d\u00e9jouer le pi\u00e8ge am\u00e9ricain (3-1). Memphis Depay, Daley Blind et Denzel Dumfries sont les buteurs n\u00e9erlandais. Les Pays-Bas affronteront en quarts le vainqueur d\u2019Argentine-Australie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/4422/2948/1342/894/3/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-12-03T17:34:27+00:00"
,"endDate":"2022-12-03T17:34:27+00:00"
  Les Pays-Bas sont la premi\u00e8re nation \u00e0 se qualifier pour les quarts de finale de la Coupe du monde 2022. Les N\u00e9erlandais ont battu les Etats-Unis 3 buts \u00e0 1, lors de ce premier huiti\u00e8me de finale.          Si les Am\u00e9ricains d\u00e9butent mieux cette rencontre, les N\u00e9erlandais sont plus r\u00e9alistes devant le but. Alors que Christian Pulisic manque son face \u00e0 face (3e minute), Memphis Depay ne tremble pas au moment de convertir un centre de Denzel Dumfries (1-0, 10e). Les Am\u00e9ricains mettent le pied sur le ballon, mais ne se procurent pas de v\u00e9ritables occasions. Juste avant la mi-temps, Dumfries d\u00e9livre une nouvelle passe d\u00e9cisive, toujours sur un centre en retrait. Daley Blind trompe, lui aussi, Matt Turner pour porter le score \u00e0 2-0 (45e+1).Les Am\u00e9ricains se montrent plus dangereux au retour des vestiaires. Cody Gakpo sauve m\u00eame les N\u00e9erlandais sur sa ligne apr\u00e8s un corner am\u00e9ricain (49e). De leur c\u00f4t\u00e9, les N\u00e9erlandais manquent de tuer le match par Depay \u00e0 trois reprises (51e, 61e et 71e), mais trois exploits du portier am\u00e9ricain, Matt Turner, permettent aux Am\u00e9ricains d\u2019y croire toujours. Apr\u00e8s un rat\u00e9 invraisemblable (75e), Haji Wright finit par relancer le match d\u2019un but plein de r\u00e9ussite (2-1, 77e).Mais, avant m\u00eame que les hommes de Gregg Berhalter n\u2019aient la chance d\u2019\u00e9galiser, Denzel Dumfries tue le match en reprenant un centre de Blind (3-1, 81e). Impuissants, les Am\u00e9ricains voient la qualification s\u2019\u00e9chapper sans avoir la possibilit\u00e9 d\u2019inqui\u00e9ter Andries Noppert, le gardien n\u00e9erlandais.                    Avec cette victoire, les N\u00e9erlandais sont donc les premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale. Ils affronteront le vainqueur d\u2019Argentine-Australie, vendredi \u00e0 20 heures.          En face, pour la troisi\u00e8me fois de suite (ils n\u2019\u00e9taient pas qualifi\u00e9s en 2018), les Am\u00e9ricains s\u2019arr\u00eatent en huiti\u00e8mes de finale. A quatre ans de la Coupe du monde 2026, qu\u2019ils coorganisent avec le Canada et le Mexique, les Am\u00e9ricains, plus jeune \u00e9quipe de la comp\u00e9tition, ont montr\u00e9 de belles promesses, mais ont pu voir le chemin qu\u2019il leur restait \u00e0 parcourir pour rejoindre les plus grandes nations mondiales.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Pays-Bas - Etats-Unis","dateModified":"2022-12-03T17:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:12:47+00:00","articleBody":"     Et une rencontre entre l\u2019Argentine de Lionel Messi et l\u2019Australie. A tout de suite\u00a0!             Lire aussi :   Argentine-Australie en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez-nous tout de suite pour l\u2019autre huiti\u00e8me de finale du jour","dateModified":"2022-12-03T17:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:11:59+00:00","articleBody":"           L\u2019Am\u00e9ricain Haji Wright, triste, malgr\u00e9 son but qui a redonn\u00e9 un peu d\u2019espoir aux Am\u00e9ricains en fin de match. Les Etats-Unis sont \u00e9limin\u00e9s. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 Christian Pulisic dans les bras de son co\u00e9quipier Cristian Roldan \u00e0 l\u2019issue du match. ADRIAN DENNIS \/ AFP                 Les joueurs am\u00e9rciains saluent leurs supporters, venus encourager la Team USA au stade international Khalifa de Doha (Qatar). FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/fe850fd_5915468-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tristesse am\u00e9ricaine","dateModified":"2022-12-03T17:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:09:23+00:00","articleBody":"           Y\u2019a GIUSEPPE CACACE  \/ AFP                 d\u2019la RAUL ARBOLEDA \/ AFP                 joie. GIUSEPPE CACACE  \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/9324df2_5915493-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie n\u00e9erlandaise en images","dateModified":"2022-12-03T17:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:06:09+00:00","articleBody":"    c'est qui votre h\u00e9ros de la soir\u00e9e ?    Kirikou         Un but, deux passes d\u00e9cisives\u00a0: Denzel Dumfries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T17:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:05:54+00:00","articleBody":"    Est-ce que les USA, le Mexique et le Canada seront tous les trois qualifi\u00e9s pour la prochaine?    Merci les Liveurs          Oui, d\u2019office en qualit\u00e9 de pays organisateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T17:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:59:29+00:00","articleBody":"    Pays Bas Argentine peut \u00eatre.??? Les deux \u00e9quipes se sont rencontr\u00e9es depuis 1978 ?    Kemp\u00e8s         Oh oui, et tr\u00e8s souvent dans des rencontres \u00e0 \u00e9limination directe. La derni\u00e8re en date remonte \u00e0 la demi-finale du Mondial 2014, remport\u00e9e par les Argentins aux tirs au but.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:57:21+00:00","articleBody":"    #CQTP 3-1 pour les Pays-Bas.    Gototogo        CQTP :  pays-bas 3 - 1 \r\n2 buts de Gakpo et 1 de Weah\r\nPour le 3\u00e8me je ne sais pas encore...\r\nJe saurai en vous lisant (livant)\r\nTut tut par principe     leolo         Vous gagnez le respect du Kop d\u2019Austerlitz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CQTP\u00a0: bravo \u00e0 ceux qui ont trouv\u00e9 le tout-pile\u00a0! ","dateModified":"2022-12-03T16:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:56:09+00:00","articleBody":"    L\u2019orange passe au rouge pour les Am\u00e9ricains\u2026    DuCruyff         C\u2019est m\u00e9canique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:54:18+00:00","articleBody":"                    Les Pays-Bas s\u2019imposent 3 \u00e0 1 contre les Etats-Unis et se qualifient pour les quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VICTOIRE DES NEERLANDAIS","dateModified":"2022-12-03T16:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:52:49+00:00","articleBody":"     Dernier contre n\u00e9erlandais, mais Simons pr\u00e9f\u00e8re temporiser. Van Gaal reste de marbre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:51:06+00:00","articleBody":"    Remontading ?    Fun         It\u2019s complicated.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:50:47+00:00","articleBody":"    Qui sera l adversaire des Pays Bas en quart de finale ?    JC         Le gagnant d\u2019Argentine-Australie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:50:35+00:00","articleBody":"          Ak\u00e9 et Gakpo (pas buteur aujourd\u2019hui) laissent leur place \u00e0 De Ligt et Weghorst.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement n\u00e9erlandais","dateModified":"2022-12-03T16:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:47:13+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-03T16:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:47:05+00:00","articleBody":"     Superbe d\u00e9fense am\u00e9ricaine, alors que Bergwijn cherchait \u00e0 combiner avec Simons pour s\u2019ouvrir un angle de tir. Ca finit sur la c\u00f4t\u00e9 gauche et c\u2019est parfaitement d\u00e9fendu par Robinson, puis capt\u00e9 par Turner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:45:45+00:00","articleBody":"    Zimmerman. Il etait pas cycliste avant?    Chris         Un grand chanteur pour sur, puisqu\u2019il s\u2019agit du nom de Bob Dylan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:44:46+00:00","articleBody":"    Simons est il le joueur que le PSG n a pas conserve ?    Jaco         Le m\u00eame. Il joue d\u00e9sormais au PSV Eindhoven.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:44:06+00:00","articleBody":"          Frenkie de Jong averti apr\u00e8s avoir fauch\u00e9 Aaronson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:43:38+00:00","articleBody":"     ZIMMERMAN\u00a0! L\u2019Am\u00e9ricain tente un retourn\u00e9 acrobatique pas tr\u00e8s orthodoxe, mais c\u2019est rat\u00e9. Ca passe largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du but de Noppert. Toujours 3-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:42:44+00:00","articleBody":"     LE RETOUR DE VAN DIJK\u00a0! Haji Wright n\u2019\u00e9tait pas loin du doubl\u00e9, mais le d\u00e9fenseur de Liverpool intervient et d\u00e9gage en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:41:05+00:00","articleBody":"    Quels sont les classements des \ud83c\uddfa\ud83c\uddf8 et des \ud83c\uddf3\ud83c\uddf1 ?    \ud83c\uddeb\ud83c\uddf7          Au classement FIFA, les Etats-Unis pointent \u00e0 la 16e place. Huit places derri\u00e8re les Pays-Bas, 8e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:39:40+00:00","articleBody":"          Depay sort, Simons rentre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement n\u00e9erlandais","dateModified":"2022-12-03T16:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:39:12+00:00","articleBody":"    Comment puis je calmer mes coll\u00e8gues \u00e9tatsunien-nes ?    Toto1         Deux mots\u00a0: Denzel Dumfries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:38:53+00:00","articleBody":"          LE CIEL TOMBE SUR LA TETE DES AMERICAINS\u00a0! D\u00e9j\u00e0 auteur de deux passes d\u00e9cisives, le N\u00e9erlandais est cette fois-ci \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un centre de Blind, venu de la gauche. Plat du pied, s\u00e9curit\u00e9 petit filet. 3-1 pour les Pays-Bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DUMFRIES POUR LE 3-1\u00a0!","dateModified":"2022-12-03T16:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:36:53+00:00","articleBody":"     Pression sur les Oranje\u00a0! Les Am\u00e9ricains poussent \u00e0 dix minutes de la fin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:34:41+00:00","articleBody":"     LA SORTIE DE NOPPERT\u00a0! Sur une superbe ouverture am\u00e9ricaine, Wright est envoy\u00e9 vers le but n\u00e9erlandais, mais Noppert est sorti plus vite. Ca chauffe sur le but n\u00e9erlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:32:53+00:00","articleBody":"          Sur un centre de Pulisic, l\u2019attaquant am\u00e9ricain touche le ballon comme il peut. Ca lobe Noppert et finit dans le petit filet oppos\u00e9. Les Am\u00e9ricains reviennent \u00e0 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"HAJI WRIGHT\u00a0!","dateModified":"2022-12-03T16:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:32:35+00:00","articleBody":"          WRIGHT MANGE LA FEUILLE\u00a0! Sur une passe en retrait compl\u00e8tement rat\u00e9e, Dumfries manque de donner une troisi\u00e8me passe d\u00e9cisive \u00e0 Wright. L\u2019attaquant am\u00e9ricain a un face \u00e0 face \u00e0 jouer, mais rate compl\u00e8tement son contr\u00f4le. R\u00e9sultat, c\u2019est impossible \u00e0 redresser ensuite et sauv\u00e9 par la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:32:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:32:23+00:00","articleBody":"          Dest sort, et  Yedlin fait son entr\u00e9e en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement am\u00e9ricain ","dateModified":"2022-12-03T16:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:31:16+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant am\u00e9ricain se plaint d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9 au moment de sa frappe. Il est juste tomb\u00e9 sur Van Dijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:30:40+00:00","articleBody":"     Reyna tente sa chance, mais d\u00e9visse compl\u00e8tement sa frappe qui ne finit pas loin de la ligne de touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:29:31+00:00","articleBody":"          LA PARADE DE TURNER\u00a0! Sur une frappe de Blind, le portier am\u00e9ricain repousse sur la t\u00eate de Depay, mais l\u2019attaquant n\u00e9erlandais manque de puissance et permet au gardien adverse de r\u00e9aliser un nouvel arr\u00eat. On en reste \u00e0 2-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:26:52+00:00","articleBody":"    On en est o\u00f9 de la possession ?    Poss\u00e9d\u00e9         Il faut demander aux Belges. Plus s\u00e9rieusement, les Etats-Unis dominent dans ce compartiment du jeu avec 53% contre 34% pour les N\u00e9erlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:26:44+00:00","articleBody":"     Depay tra\u00eene dans la dos de Zimmerman. Heureusement pour les Am\u00e9ricains, leur d\u00e9fenseur ne se trouve pas sur un nouveau centre de Dumfries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:25:28+00:00","articleBody":"     Timber plus malin qu\u2019Aaronson qui avait tent\u00e9 de le dribbler. Ballon r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le N\u00e9erlandais + faute dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:23:54+00:00","articleBody":"          Weah laisse sa place \u00e0 Aaronson et McKennie c\u00e8de la sienne \u00e0 Wright.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement am\u00e9ricain","dateModified":"2022-12-03T16:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:23:19+00:00","articleBody":"     Robinson se rel\u00e8ve. Il bo\u00eete un peu, mais devrait reprendre sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:23:01+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup de Depay et on passe sous silence le travail de l\u2019ombre de Depoutre. N\u2019est-ce pas injuste ?    Bartholom\u00e4us          Ca me rappelle le travail de l\u2019ombre de Laurent Depo\u00eetre, attaquant belge tr\u00e8s imposant d\u2019un m\u00e8tre 91, qui compte un but en une s\u00e9lectiona avec les Diables rouges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:23:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:22:14+00:00","articleBody":"     Robinson semble s\u2019\u00eatre fait mal sur son retour devant Dumfries. Le lat\u00e9ral am\u00e9ricain reste au sol et a l\u2019air de souffrir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:20:26+00:00","articleBody":"          Dumfries s\u2019effondre dans la surface apr\u00e8s un retour de Robinson. Le N\u00e9erlandais a trop attendu et s\u2019est fait surprendre alors qu\u2019il avait une bonne balle de 3-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YAPAPENO","dateModified":"2022-12-03T16:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:18:31+00:00","articleBody":"          MEMPHIS DEPAY\u00a0! Sans \u00e9lan, l\u2019attaquant n\u00e9erlandais tente sa chance \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Ca prend le chemin de la lucarne, mais Turner d\u00e9tourne en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:18:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:16:54+00:00","articleBody":"          Le premier carton du match est pour Koopmeiners, venu d\u00e9couper de l\u2019Am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:16:14+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En exclu, la chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de Jurrien Timber","dateModified":"2022-12-03T16:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:15:57+00:00","articleBody":"     Faute de Van Dijk sur Pulisic et bon coup-franc pour les Am\u00e9ricains \u00e0 une trentaine de m\u00e8tres du but de Noppert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:15:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:15:07+00:00","articleBody":"     Bonne couverture de Zimmerman devant Depay. L\u2019attaquant n\u00e9erlandais \u00e9tait recherch\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:13:05+00:00","articleBody":"     McKennie tente d\u2019aller chercher un ballon prot\u00e9g\u00e9 par Van Dijk. C\u2019est beau l\u2019espoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:12:17+00:00","articleBody":"     Oh le petit num\u00e9ro de Gakpo sur le c\u00f4t\u00e9 droit. Double double-contact, deux Am\u00e9ricains \u00e9limin\u00e9s. Malheureusement, le relais avec Bergwijn n\u2019est pas aussi efficace.\u00a0C\u2019est dommage pour les N\u00e9erlandais, parce que Depay attendait d\u00e9j\u00e0 l\u2019offrande dans l\u2019axe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:10:55+00:00","articleBody":"     MCKENNIE\u00a0! Reyna fixe son d\u00e9fenseur sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface et sert McKennie en retrait, mais la frappe de l\u2019Am\u00e9ricain passe au-dessus du but de Noppert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:09:57+00:00","articleBody":"     Pulisic tente sa chance \u00e0 20 m\u00e8tres apr\u00e8s un rush sur le c\u00f4t\u00e9 droit, mais Noppert accueille tranquillement le ballon dans sa niche. Ca doit remuer dans la t\u00eate de l\u2019Am\u00e9ricain depuis son face \u00e0 face manqu\u00e9 en tout d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:08:06+00:00","articleBody":"    il ne manque que 3 buts  aux am\u00e9ricains pour l'emporter.    J Biden         M\u00eame deux, si derri\u00e8re ils s\u2019imposent aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:07:56+00:00","articleBody":"          MEMPHIS\u00a0! Sur un centre de Dumfries, venu de la droite, Depay devance la d\u00e9fense am\u00e9ricaine et, du bout du pied, tente de tromper Turner, qui repousse comme il peut. C\u2019\u00e9tait une balle de 3-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:06:56+00:00","articleBody":"          GAKPO SAUVE LES PAYS-BAS SUR SA LIGNE\u00a0! Sur un corner de Pulisic,\u00a0McKennie s\u2019impose dans les airs, le ballon tra\u00eene dans les six-m\u00e8tres et Ream trompe Noppert, parti \u00e0 la p\u00eache, mais Gakpo sauve la patrie en repoussant sur sa ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:05:40+00:00","articleBody":"     OH MEMPHIS\u00a0! L\u2019attaquant du Bar\u00e7a perce le rideau d\u00e9fensif am\u00e9ricain et joue parfaitement son 2 contre 1 en d\u00e9calant Gakpo, mais sa passe est un peu trop longue. C\u2019\u00e9tait une superbe opportunit\u00e9 pour les N\u00e9erlandais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:04:29+00:00","articleBody":"           R\u00e9sultats JSUL. LUCA BRUNO \/ AP          JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende) - Eh mec je crois que t'as un ballon sur la nuque...  Je suis allergique, vas-y enl\u00e8ve-moi ce truc!    SOS ballon parasite        #jsul\r\nA votre bon coeur messieurs dames, un petit but de charit\u00e9 pour le bossu de notre dame    Iuc iuc        #JSUL Attend, bouge plus, on capte nickel comme \u00e7a !    T\u00e9l\u00e9 capricieuse        Pas cap !  de faire la m\u00eame chose avec une Orange ...\r\nJSUL     Olivier                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/a7f37d8_fdfc0ace2b8b472782fa971b7226773d-0-d78aa117aea84b2eb580c50334c7d7f5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les r\u00e9sultats du JSUL sont...","dateModified":"2022-12-03T16:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:03:25+00:00","articleBody":"          Pas de but \u00e0 la mi-temps. Toujours 2-0 pour les Oranje.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-tipar\u00a0! ","dateModified":"2022-12-03T16:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:03:00+00:00","articleBody":"          Bergwijn et Koopmeiners remplacent De Roon et Klaassen, c\u00f4t\u00e9 n\u00e9erlandais.          Reyna prend la place de Ferreira, invisible, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois changements","dateModified":"2022-12-03T16:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:58:33+00:00","articleBody":"               Le but du break, juste avant la mi-temps      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du but de Daley Blind","dateModified":"2022-12-03T15:58:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:52:39+00:00","articleBody":"    2 buts en une mi-temps pour si fr\u00e9quent en 1\/8 ?    Stat         Pour la m\u00eame \u00e9quipe, c\u2019est rare. On n\u2019avait pas vu \u00e7a en 2018, par exemple. Ou en 2014.          Mais, en 2010, les Allemands menaient 2-1 contre l\u2019Angleterre \u00e0 la mi-temps et les Br\u00e9siliens 2 \u00e0 0 contre le Chili. Les deux \u00e9quipes s\u2019\u00e9taient ensuite qualifi\u00e9es pour les quarts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:48:08+00:00","articleBody":"           JSUL. LUCA BRUNO \/ AP           De l\u2019imagination, s\u2019il vous pla\u00eet. Les plus cr\u00e9atifs verront leurs bijoux textuels appara\u00eetre dans le live, d\u00e8s la reprise de la partie\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/a7f37d8_fdfc0ace2b8b472782fa971b7226773d-0-d78aa117aea84b2eb580c50334c7d7f5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende)","dateModified":"2022-12-03T15:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:48:04+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas m\u00e8nent \u00e0 la pause (2-0).","dateModified":"2022-12-03T15:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:46:09+00:00","articleBody":"          DALEY BLIND POUR LE BREAK\u00a0! Sur une touche jou\u00e9e vite, les N\u00e9erlandais combinent sur le c\u00f4t\u00e9 droit, et Dumfries recentre en retrait. Copie conforme du premier but, sauf que cette fois-ci, c\u2019est Blind qui coupe la trajectoire du ballon pour tromper Turner. 2-0 pour les Pays-Bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BIM BAM BOUM 2-0","dateModified":"2022-12-03T15:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:45:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une minute de temps additionnel","dateModified":"2022-12-03T15:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:45:26+00:00","articleBody":"          DEST\u00a0! Le lat\u00e9ral am\u00e9ricain rentre dans la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise comme dans du beurre et cherche \u00e0 frapper dans la surface, mais Van Dijk se jette devant lui et repousse sa tentative. C\u2019\u00e9tait moins une\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:43:27+00:00","articleBody":"          LE MISSILE DE WEAH\u00a0! Superbe demi-vol\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Noppert met les points et repousse la tentative am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:42:09+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019une des rares offensives am\u00e9ricaines, le centre venu de la droite revient dans les pieds de Pulisic, qui se retourne et cherche \u00e0 servir Robinson, seul au second poteau, mais le joueur de Chelsea rate compl\u00e8tement sa passe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:42:06+00:00","articleBody":"    N\u2019avez-vous pas oubli\u00e9 le r\u00e9sultat du CQTP. Si oui, moi cela sera 1-0 pour les oranges . But \u00e0 la 10eme .    Jesuisenretard         Malgr\u00e9 l\u2019ouverture du score des Pays-Bas, voyez-vous le score rester ainsi\u00a0? Ou croyez-vous \u00e0 un retour de la Team USA\u00a0?          Gr\u00e9gor change de braquet et ne voit plus les Am\u00e9ricains l\u2019emporter. Walid maintient son 2-1 pour les USA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On peut s\u2019en faire un \u00e9pisode 2\u00a0! #CQTP (C\u2019estQuoiTonProno)","dateModified":"2022-12-03T15:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:40:37+00:00","articleBody":"     Timber rappel\u00e9 \u00e0 l\u2019ordre pour \u00eatre venu chatouiller les chevilles de Pulisic. Toujours pas de carton dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:40:04+00:00","articleBody":"    Ake la d\u00e9fense orange est Timber\u00e9e ?    Jeu de mots laids, jeu de mollet         J\u2019ai l\u2019impression d\u2019entendre par vos mots Johnny Hallyday.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:38:37+00:00","articleBody":"    Bon, vous n'avez pas voulu de ma proposition de musique avec S10 \"De diepte\", du coup je peux vous dire que les Oranje l'ont am\u00e8re (l'option D) !    kopiste de tjrs          Je vous offre une petite pastille humoristique de circonstance pour tenter de me faire pardonner.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:35:25+00:00","articleBody":"     Les Am\u00e9ricains continuent de confisquer le ballon, mais le bloc n\u00e9erlandais est superbement positionn\u00e9 et emp\u00eache toute attaque plac\u00e9e des Am\u00e9ricains. Par ailleurs, c\u2019est pratique dans ce cas-l\u00e0 d\u2019avoir une vigie qui s\u2019appelle Virgil van Dijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:33:37+00:00","articleBody":"     Ream cherche Musah en profondeur, mais rate sa passe. Ca finit directement dans les gants de Noppert, qui s\u2019ennuie sans doute depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:31:33+00:00","articleBody":"    Est ce que les orange sont deja allerenfinale?    Prout         Trois fois, pour trois d\u00e9faites\u00a0: 1974, 1978 et 2010.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:31:24+00:00","articleBody":"     Nouveau d\u00e9bordement de Dumfries qui centre en retrait.\u00a0Gakpo pr\u00e9f\u00e8re laisser passer pour Blind, mais un Am\u00e9ricain surgit avant. Les Am\u00e9ricains sont d\u00e9sormais dans le dur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:31:02+00:00","articleBody":"    Au choix :\r\na) les Oranges ont du jus.\r\nB) les Oranges ont la p\u00eache.    M\u00eame pas dr\u00f4le         Option C\u00a0: les Oranges ont eu le petit zeste de r\u00e9ussite pour marquer sur leur premi\u00e8re occasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:29:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du premier but enfin disponible","dateModified":"2022-12-03T15:29:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:29:41+00:00","articleBody":"     Oh l\u2019ouverture de De Jong\u00a0! Le milieu n\u00e9erlandais cherchait Dumfries au second poteau, mais c\u2019est un poil trop long et \u00e7a file en sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:28:42+00:00","articleBody":"     OH MEMPHIS\u00a0! Le N\u00e9erlandais d\u00e9borde c\u00f4t\u00e9 gauche, rentre sur son pied droit, s\u2019emm\u00eale les pinceaux et pr\u00e9f\u00e8re ne pas frapper. Il continue de travailler pour essayer de s\u2019ouvrir une position de tir et finir par obtenir un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:28:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:27:11+00:00","articleBody":"    Les Oranjes jouent-ils toujours en Orange ?    Arc-en-ciel         Non, pas toujours. Ils ont \u00e9galement un superbe maillot noir, utilis\u00e9 parfois pour les rencontres \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:25:17+00:00","articleBody":"    Franchement, ne serait-ce point bien qu'un petit pays n'ayant jamais gagn\u00e9 la CDM l'emporte cette ann\u00e9e ?\r\n    La Suisse, Le S\u00e9n\u00e9gal...         Les Pays-Bas donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:25:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial a appr\u00e9ci\u00e9 l\u2019ouverture du score","dateModified":"2022-12-03T15:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:24:39+00:00","articleBody":"     Les Am\u00e9ricains continuent de confisquer le ballon. Mais ils ne trouvent pas de solution au milieu de la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise et ne se montrent pas vraiment dangereux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:24:22+00:00","articleBody":"    Peut-on affirmer que les Am\u00e9ricains n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 de recevoir la fiche Depay ?    Comptable_bouliste         Le jour Depay c\u2019est pourtant le 1er du mois au Monde...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:23:56+00:00","articleBody":"    Turner devra faire attention \u00e0 ne pas s'emm\u00ealer les pinceaux.     Coquille russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:23:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:23:37+00:00","articleBody":"    Les am\u00e9ricains ont-il d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les 1\/8 ?     Manuel         Oui, la derni\u00e8re fois en 2002. La Team Usa avait atteint les quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:21:22+00:00","articleBody":"     Depay tente une vol\u00e9e d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e sur le coin droit de la surface am\u00e9ricaine. Mais c\u2019est trop crois\u00e9 cette fois-ci. Turner laisse filer en sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:19:57+00:00","articleBody":"    Tut tut premi\u00e8re fois?    Myl\u00e8ne              Le premier des huiti\u00e8mes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:18:44+00:00","articleBody":"     Une ola vient de prendre forme juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, on a l\u2019impression d\u2019\u00eatre de retour \u00e0 la maison\u00a0: au stade de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:18:18+00:00","articleBody":"          BLIND\u00a0! Deuxi\u00e8me occasion n\u00e9erlandaise, apr\u00e8s une belle combinaison, mais le milieu de l\u2019Ajax Amsterdam trouve les tribunes plut\u00f4t que la lucarne am\u00e9ricaine. On en reste \u00e0 1-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:14:45+00:00","articleBody":"     C\u2019est terrible pour les Am\u00e9ricains, qui dominaient clairement ce d\u00e9but de match. En face, les N\u00e9erlandais ont \u00e9t\u00e9 ultra-r\u00e9alistes. Une occasion, un but. Voil\u00e0 qui doit faire plaisir \u00e0 notre Thierry Henry national.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:13:11+00:00","articleBody":"     Sur ce but, on retouve le football n\u00e9erlandais qu\u2019on aime (un football tr\u00e8s Ajax) avec de la vitesse, des joueurs qui se projettent et aussi l\u2019appel dans l\u2019axe de Klaassen pour lib\u00e9rer Depay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:12:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, mettez vous la clim vous aussi dans votre bureau du live ?    La clim, @         Pas besoin de mettre la clim quand il n\u2019y a pas de chauffage.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:11:25+00:00","articleBody":"    Une pens\u00e9e pour le King Pel\u00e9 !     58, 62, 70                   Comme notre Kylian national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:10:10+00:00","articleBody":"          1-0 POUR LES PAYS-BAS\u00a0! Premi\u00e8re vraie incursion n\u00e9erlandaise sur une superbe sortie de balle. Gakpo monte le ballon, d\u00e9cale Dumfries, qui centre en retrait vers Memphis Depay qui frappe crois\u00e9 et trompe Turner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MEMPHIS DEPAY","dateModified":"2022-12-03T15:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:08:45+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s bon retour d\u2019Ak\u00e9\u00a0! Les N\u00e9erlandais se font prendre en contre, les Am\u00e9ricains envoient Pulisic sur la gauche qui centre vers Weah, mais le d\u00e9fenseur n\u00e9erlandais passe devant et d\u00e9gage. Les Oranje souffrent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:08:26+00:00","articleBody":"    Un petit USA-Australie en quart, \u00e7a ne nous ferait pas vendre des sous-marins \u00e7a ?    K. Lachnikov         Belle passe d\u00e9cisive pour remettre ici l\u2019accroche de ce papier.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: un doubl\u00e9 de Giroud, une t\u00eate de Mbapp\u00e9\u2026 les Bleus s\u2019imposent largement contre l\u2019Australie sans lever tous les doutes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:07:49+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas tr\u00e8s bien frapp\u00e9, comme la plupart des coups de pied arr\u00eat\u00e9s c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition. Ca passe devant tout le monde et file en sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:07:02+00:00","articleBody":"     Superbe retour de Dumfries apr\u00e8s une combinaison entre Robinson et Pulisic sur le c\u00f4t\u00e9 gauche. Corner \u00e0 suivre pour les Am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:06:57+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019occasion de Pulisic, on a vu du haut de la tribune de presse l\u2019alignement \u00ab\u00a0d\u00e9fenseur du dimanche matin de retour de soir\u00e9e\u00a0\u00bb de Daley Blind. Luis van Gaal risque de passer une soufflante \u00e0 celui dont il a aussi entra\u00een\u00e9 le p\u00e8re (Danny) dans l\u2019Ajax des ann\u00e9es 90.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:06:33+00:00","articleBody":"     Bonne couverture de Zimmerman, qui emp\u00eache Depay de jouer le ballon et sert son gardien en retrait. Les Am\u00e9ricains repartent de derri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:06:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/4422/2948/1342/894/3/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/03/19-3">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le Kremlin dit s’être « préparé » en amont « pour un tel plafond », sans donner plus de détails. L’UE, le G7 et l’Australie se sont mis d’accord pour que le prix maximum du baril de pétrole russe soit de 60 dollars et pour limiter les moyens de Moscou de financer sa guerre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 3 décembre                    Le contexte       Live  animé par Corentin Lesueur      Image de couverture :  Photo prise sur le front dans le Donbass avec l’armée ukrainienne, dans un endroit non mentionné, le 30 novembre.   YEVHEN TITOV / AFP          Le prix du pétrole vendu par la Russie aux pays occidentaux sera plafonné à 60 dollars le baril à partir des prochains jours, après l’accord passé, vendredi 2 décembre, entre les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie. Le mécanisme envisagé prévoit d’imposer ce plafond au pétrole brut russe vendu à des Etats tiers, en complément de l’embargo européen qui entre en vigueur lundi.Joe Biden n’a « aucune envie d’échanger avec M. Poutine pour l’instant », a précisé vendredi John Kirby, porte-parole du conseil de sécurité nationale, qui dépend de la Maison Blanche. La veille, le président américain avait déclaré, lors d’une conférence de presse commune avec Emmanuel Macron, être « prêt à parler à Poutine s’il cherche un moyen de mettre fin à la guerre » tout en notant qu’il ne l’avait « pas encore fait ». Moscou a affirmé « bien évidemment » rejeter cette idée.Plusieurs représentations diplomatiques de l’Ukraine dans le monde ont reçu vendredi de mystérieux « paquets ensanglantés » contenant des yeux d’animaux, a affirmé, vendredi, le ministre des affaires étrangères ukrainien. Ces incidents font suite à l’envoi d’une série de lettres piégées en Espagne ces derniers jours.Les Etats-Unis ont ajouté le groupe de mercenaires russes Wagner à leur liste noire des « entités particulièrement préoccupantes », où figurent notamment les talibans, a annoncé, vendredi, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, dans un communiqué.Les autorités d’occupation de la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, ont affirmé procéder à l’évacuation de personnes à mobilité réduite de la ville de Kakhovka, vendredi, dans le cadre d’un plan de relocalisation de civils sur la rive orientale du Dniepr.Une commission d’enquête des Nations unies est chargée de déterminer si les attaques russes sur les infrastructures ukrainiennes énergétiques constituent des crimes de guerre, a affirmé Pablo de Greiff, l’un des enquêteurs onusiens, qui s’exprimait depuis Kiev vendredi.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Je me suis souvenu des conseils de ma grand-mère » : plongée dans l’obscurité et le froid, Kiev à l’heure de la résilience         Factuel. Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe         Reportage. A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »         Entretien. Andrij Melnyk, vice-ministre des affaires étrangères ukrainien : sur les livraisons d’armes, Berlin « manque de volonté politique »         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Factuel. Une délégation ukrainienne en visite à Paris évoque un « écocide » commis par les Russes         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 3 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-03T15:27:57+00:00","coverageEndTime":"2022-12-04T03:27:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie \u00ab\u00a0n\u2019acceptera pas\u00a0\u00bb le plafonnement du prix de son p\u00e9trole...","description":"Le Kremlin dit s\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00e9par\u00e9\u00a0\u00bb en amont \u00ab\u00a0pour un tel plafond\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails. L\u2019UE, le G7 et l\u2019Australie se sont mis d\u2019accord pour que le prix maximum du baril de p\u00e9trole russe soit de 60\u00a0dollars et pour limiter les moyens de Moscou de financer sa guerre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie « n’acceptera pas » le plafonnement du prix de son pétrole décrété par les pays occidentaux","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Kremlin dit s\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00e9par\u00e9\u00a0\u00bb en amont \u00ab\u00a0pour un tel plafond\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails. L\u2019UE, le G7 et l\u2019Australie se sont mis d\u2019accord pour que le prix maximum du baril de p\u00e9trole russe soit de 60\u00a0dollars et pour limiter les moyens de Moscou de financer sa guerre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-12-03T15:27:57+00:00"
,"endDate":"2022-12-04T03:27:57+00:00"
  La police ukrainienne a d\u00e9jou\u00e9 vendredi une tentative de vol d\u2019une \u0153uvre du c\u00e9l\u00e8bre artiste britannique Banksy, peinte au pochoir dans la banlieue de Kiev. \u00ab\u00a0[Vendredi] \u00e0 Hostomel, un groupe de personnes a tent\u00e9 de voler un dessin de Banksy. Ils ont d\u00e9coup\u00e9 l\u2019\u0153uvre [r\u00e9alis\u00e9e] sur le mur d\u2019une maison d\u00e9truite par les Russes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Kiev, Oleksii Kuleba, sur le r\u00e9seau Telegram. Son message \u00e9tait accompagn\u00e9 d\u2019une photo montrant un mur dont une partie du rev\u00eatement ext\u00e9rieur, de la peinture orang\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9e. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019avait \u00e9t\u00e9 peint au pochoir un individu portant un masque \u00e0 gaz, debout sur une chaise.          Selon M. Kuleba, \u00ab\u00a0plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es sur place\u00a0\u00bb par la police ukrainienne et \u00ab\u00a0le dessin est en bon \u00e9tat et se trouve entre les mains des forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb. Le chef de la police de la r\u00e9gion de Kiev, Andri\u00ef Nebitov, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9 que \u00ab\u00a0huit personnes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Toutes ont entre 27 et 60\u00a0ans. Ce sont des r\u00e9sidents de Kiev et de Tcherkassy\u00a0\u00bb, une ville situ\u00e9e \u00e0 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est de la capitale, a-t-il d\u00e9taill\u00e9, ajoutant qu\u2019\u00ab\u00a0une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels avait \u00e9t\u00e9 ouverte\u00a0\u00bb.          Mi-novembre, Banksy avait post\u00e9 sur son compte Instagram une vid\u00e9o compilant ses \u0153uvres peintes au pochoir en Ukraine, dont celle d\u2019un individu portant un masque \u00e0 gaz \u00e0 Hostomel, confirmant ainsi en \u00eatre l\u2019auteur. Un certain nombre de ses dessins sont apparus d\u00e9but novembre dans Kiev et ses environs. \u00ab\u00a0Les \u0153uvres de Banksy dans la r\u00e9gion de Kiev sont sous protection polici\u00e8re\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Kuleba dans son communiqu\u00e9.                Le mur d\u2019Hostomel, dans la banlieue de Kiev, o\u00f9 une peinture de l\u2019artiste Banksy a \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9e, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/1df2474_5914687-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tentative de vol d\u2019une \u0153uvre de Banksy dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-12-03T16:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T15:40:34+00:00","articleBody":"     Pour contourner notamment l\u2019entr\u00e9e en vigueur, lundi, de l\u2019embargo de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sur le p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par voie maritime, la Russie aurait constitu\u00e9 une flotte \u00ab\u00a0fant\u00f4me\u00a0\u00bb d\u2019une centaine de vieux tankers, selon un article du Financial Times (FT) publi\u00e9 vendredi. D\u2019apr\u00e8s le journal britannique, la Russie aurait acquis 103 vieux p\u00e9troliers en\u00a02022 gr\u00e2ce \u00e0 des achats et \u00e0 la r\u00e9affectation de navires desservant l\u2019Iran et le Venezuela, deux pays soumis aux sanctions occidentales.          Alors que l\u2019embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par voie maritime va supprimer les deux tiers des achats europ\u00e9ens de brut \u00e0 la Russie, selon le FT cette flotte aurait pour but d\u2019approvisionner des pays comme l\u2019Inde, la Chine et la Turquie. Selon les experts cit\u00e9s dans l\u2019article, cette flotte \u00ab\u00a0fant\u00f4me\u00a0\u00bb r\u00e9duirait l\u2019impact des sanctions occidentales, mais ne parviendrait pas \u00e0 compenser toutes les pertes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait constitu\u00e9 une flotte d\u2019une centaine de p\u00e9troliers \u00ab\u00a0fant\u00f4mes\u00a0\u00bb, selon le \u00ab\u00a0Fin...","dateModified":"2022-12-03T15:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T15:00:00+00:00","articleBody":"           Une ophtalmologue travaille dans le noir \u00e0 Kiev, le 28\u00a0novembre 2022. GUILLAUME HERBAUT \/ AGENCE VU POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Les coupures de courant rythment d\u00e9sormais la vie quotidienne des Ukrainiens, \u00e0 la suite de frappes russes ces derni\u00e8res semaines qui ont largement endommag\u00e9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique national.          \u00ab\u00a0A partir de lundi, j\u2019exigerai qu\u2019Oblenergo [un op\u00e9rateur] revoie les horaires de la r\u00e9gion. Il y aura tr\u00e8s probablement des arr\u00eats de quatre heures\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (sud de l\u2019Ukraine), Vitali Kim. Il a d\u00e9crit une \u00ab\u00a0consommation en hausse\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ce qui, selon lui, doit n\u00e9cessiter des interruptions plus longues de fa\u00e7on \u00e0 soulager le r\u00e9seau \u00e9lectrique r\u00e9gional. \u00ab\u00a0Il faut tenir\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 aux habitants de sa r\u00e9gion.          La Russie a massivement bombard\u00e9 depuis octobre les installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, provoquant de graves d\u00e9g\u00e2ts et entra\u00eenant des coupures de courant qui affectent des millions d\u2019Ukrainiens, plong\u00e9s chaque jour dans le noir et le froid.          Sur le plan militaire, les combats sont \u00ab\u00a0durs\u00a0\u00bb dans l\u2019est du pays car \u00ab\u00a0les Russes ont eu le temps de se pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon un bulletin matinal de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la situation est\u00a0\u00e9galement \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, que les Russes tentent de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9. Les m\u00eames \u00ab\u00a0difficult\u00e9s\u00a0\u00bb sont rencontr\u00e9es par les troupes de Kiev dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), d\u2019o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est en partie retir\u00e9e en novembre, disant vouloir consolider ses positions sur la rive orientale du Dniepr. \u00ab\u00a0Les Russes ont bombard\u00e9 Kherson [et] les r\u00e9seaux \u00e9lectriques\u00a0\u00bb, peut-on lire dans ce rapport publi\u00e9 samedi matin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/1098451_1670080678710-64a132d-1670026780365-dsc-3788.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s appellent la population \u00e0 \u00ab\u00a0tenir\u00a0\u00bb face aux coupures de courant","dateModified":"2022-12-03T15:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T14:24:45+00:00","articleBody":"     Alors que le pr\u00e9sident russe ne s\u2019est pas encore rendu dans le Donbass, r\u00e9gion qu\u2019il a annex\u00e9e fin septembre, mais que son arm\u00e9e ne contr\u00f4le pas enti\u00e8rement, Vladimir Poutine ira l\u00e0-bas\u00a0\u00ab\u00a0en temps voulu\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 samedi le Kremlin.          \u00ab\u00a0En temps voulu, bien s\u00fbr, [une telle visite] se produira. C\u2019est une r\u00e9gion de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur un \u00e9ventuel d\u00e9placement prochain de M.\u00a0Poutine dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine se rendra dans le Donbass\u00a0\u00ab\u00a0en temps voulu\u00a0\u00bb, selon Moscou","dateModified":"2022-12-03T14:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T14:06:08+00:00","articleBody":"     Moscou a affirm\u00e9 samedi qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019acceptera pas\u00a0\u00bb le plafonnement du prix du baril apr\u00e8s que l\u2019Union europ\u00e9enne, le G7 et l\u2019Australie se sont mis d\u2019accord vendredi sur un tel m\u00e9canisme, qui pourrait limiter les moyens de Moscou de financer sa guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019accepterons pas ce plafond\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences russes. Il a toutefois affirm\u00e9 que Moscou s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00e9par\u00e9\u00a0\u00bb en amont \u00ab\u00a0pour un tel plafond\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0n\u2019acceptera pas\u00a0\u00bb le plafonnement du prix de son p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-03T14:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T13:58:04+00:00","articleBody":"     Les responsables de la partie de la r\u00e9gion de Kherson r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ont annonc\u00e9 samedi qu\u2019ils autorisaient temporairement leurs compatriotes vivant en zone encore occup\u00e9e par la Russie \u00e0 traverser le fleuve Dniepr pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019intensification des combats. De violents \u00e9changes d\u2019artillerie ont en effet eu lieu ces derniers jours d\u2019une rive \u00e0 l\u2019autre.          Le gouverneur de l\u2019oblast, Iaroslav Ianouchevytch, a pr\u00e9cis\u00e9 que les travers\u00e9es en bateau seraient autoris\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 lundi, \u00e0 condition que celles-ci se d\u00e9roulent en journ\u00e9e et en un lieu sp\u00e9cifi\u00e9. \u00ab\u00a0Les \u00e9vacuations sont n\u00e9cessaires en raison d\u2019une possible intensification des combats dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Telegram.          Apr\u00e8s avoir lib\u00e9r\u00e9 la ville de Kherson le 11\u00a0novembre, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne cache pas son intention de lancer une nouvelle offensive militaire pour tenter de reprendre la partie de l\u2019oblast de Kherson et de la r\u00e9gion voisine de Zaporijia qui sont sous contr\u00f4le russe.             Lire aussi :     A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens fuyant la zone occup\u00e9e de Kherson autoris\u00e9s \u00e0 traverser le Dniepr","dateModified":"2022-12-03T14:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T12:56:39+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e samedi aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision TF1 et LCI, le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 qu\u2019il comptait s\u2019entretenir prochainement avec le pr\u00e9sident russe pour \u00ab\u00a0veiller \u00e0 ce qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019escalade sur le nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0tout faire pour mettre la pression \u00e0 la Russie pour qu\u2019elle revienne \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          Au cours de cet entretien enregistr\u00e9 au cours de sa visite officielle aux Etats-Unis, Emmanuel Macron en a profit\u00e9 pour rappeler les engagements de la France aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Dans les prochaines semaines, il faudra aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister (\u2026), \u00e9viter l\u2019escalade et intervenir pour prot\u00e9ger les centrales et pr\u00e9parer le dialogue le jour o\u00f9 tout le monde reviendra autour de la table.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement confirm\u00e9 que la France comptait livrer des armes suppl\u00e9mentaires.          Tous ces sujets seront abord\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9, lors de la conf\u00e9rence internationale \u00ab\u00a0de soutien \u00e0 la r\u00e9silience ukrainienne\u00a0\u00bb qu\u2019il copr\u00e9sidera avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le 13\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Vladimir Poutine sur le nucl\u00e9aire civil","dateModified":"2022-12-03T13:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T11:13:05+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans son 283e\u00a0jour, les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0ont dress\u00e9, samedi, le bilan des pertes russes depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elles d\u00e9nombrent environ 90\u00a0600\u00a0soldats tu\u00e9s et estiment les pertes d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 2\u00a0917\u00a0chars, 280\u00a0avions, ou encore 263\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes \u00e9valuent les pertes russes \u00e0 plus de 90\u00a0000\u00a0soldats","dateModified":"2022-12-03T11:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T10:29:40+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine n\u2019est pas s\u00e9rieusement int\u00e9ress\u00e9 par un cessez-le-feu ou des n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine et l\u2019Occident, estime samedi l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Des d\u00e9clarations du pr\u00e9sident russe, du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, et du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, auraient pu faire penser le contraire.          Apr\u00e8s que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est dit pr\u00eat, jeudi, \u00e0 discuter avec M.\u00a0Poutine, M.\u00a0Peskov s\u2019est empress\u00e9 de rappeler que les conditions occidentales \u00e0 toute n\u00e9gociation \u2013 le retrait des troupes russes d\u2019Ukraine \u2013 n\u2019\u00e9taient pas envisageables. Leur refus de reconna\u00eetre l\u2019annexion ill\u00e9gale des r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es, en septembre, complique \u00e9galement la recherche d\u2019un terrain d\u2019entente.          Mais selon l\u2019ISW, la rh\u00e9torique de Vladimir Poutine a d\u00e9montr\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises, qu\u2019il n\u2019avait pas vraiment l\u2019intention de n\u00e9gocier et que ses objectifs restaient majoritairement de nature militaire. Les d\u00e9clarations autour des conditions \u00e0 la discussion ne sont probablement destin\u00e9es qu\u2019\u00e0 obtenir des concessions de l\u2019Occident, en le convainquant que Moscou reviendrait alors \u00e0 la table des n\u00e9gociations.          Ces conditions ont plusieurs fois \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9es\u00a0: diminution de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, reconnaissance de l\u2019annexion ill\u00e9gale des territoires ukrainiens et diminution des activit\u00e9s militaires de l\u2019OTAN aux fronti\u00e8res de la Russie. Mais le Kremlin reste vague quant \u00e0 ces \u00e9ventuelles n\u00e9gociations afin, selon l\u2019ISW, de pousser l\u2019Occident \u00e0 engager des pourparlers sans en d\u00e9finir l\u2019objectif final, \u00e0 savoir un cessez-le-feu, un processus de paix ou un accord de paix.          Moscou tirerait pourtant avantage d\u2019un cessez-le-feu, explique le think tank am\u00e9ricain. Cela lui permettrait notamment de renforcer son arm\u00e9e, durement touch\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. Mais M.\u00a0Poutine n\u2019est pas int\u00e9ress\u00e9 par une cessation des hostilit\u00e9s et, en face, les Occidentaux ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 accorder quoi que ce soit \u00e0 Moscou non plus. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e que Vladimir Poutine parvienne un jour \u00e0 vaincre l\u2019Ukraine d\u00e9passe l\u2019entendement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine n\u2019est pas int\u00e9ress\u00e9 par un cessez-le-feu et maintient ses objectifs militaires","dateModified":"2022-12-03T10:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T10:01:02+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9part de l\u2019arm\u00e9e russe de l\u2019oblast de Kherson, les services d\u2019Etat d\u2019urgence ukrainiens sillonnent le territoire afin de rep\u00e9rer et de neutraliser les engins explosifs abandonn\u00e9s par les Russes.          Au 2\u00a0d\u00e9cembre, ces services ont examin\u00e9 pr\u00e8s de 700\u00a0hectares de territoire, 322\u00a0kilom\u00e8tres de routes, 60\u00a0de voies ferr\u00e9es, et quelque 300\u00a0habitations\u00a0: 7\u00a0042\u00a0engins explosifs ont ainsi pu \u00eatre neutralis\u00e9s jusqu\u2019ici.          Les services d\u2019urgence poursuivent leur travail et exhortent les habitants qui reviendraient s\u2019installer \u00e0 Kherson \u00e0 la plus grande prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 7\u00a0000\u00a0engins explosifs neutralis\u00e9s dans l\u2019oblast de Kherson","dateModified":"2022-12-03T10:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T09:41:57+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0sera d\u00e9truite\u00a0\u00bb par l\u2019introduction prochaine du plafonnement du prix de son baril de p\u00e9trole, affirme la pr\u00e9sidence ukrainienne, apr\u00e8s l\u2019accord scell\u00e9, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, par les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), du G7 et de l\u2019Australie.          \u00ab\u00a0Nous atteignons toujours notre objectif et l\u2019\u00e9conomie de la Russie sera d\u00e9truite, et elle paiera et sera responsable de tous ses crimes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9, samedi, sur Telegram le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak. \u00ab\u00a0Il aurait toutefois fallu abaisser [le prix plafond] \u00e0 30\u00a0dollars pour la d\u00e9truire plus rapidement\u00a0\u00bb, a-t-il nuanc\u00e9.          Le prix du p\u00e9trole vendu par la Russie aux pays occidentaux sera plafonn\u00e9 \u00e0 60\u00a0dollars le baril (57\u00a0euros), un m\u00e9canisme qui entrera en vigueur lundi 5\u00a0d\u00e9cembre \u00ab\u00a0ou tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 le G7 et l\u2019Australie. C\u2019est en effet lundi que commence l\u2019embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par voie maritime. Ainsi, seul le p\u00e9trole vendu par la Russie \u00e0 un prix \u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 60\u00a0dollars pourra continuer \u00e0 \u00eatre livr\u00e9. Au-del\u00e0 de ce plafond, il sera interdit pour les entreprises de fournir les services permettant le transport maritime.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, l\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0sera d\u00e9truite\u00a0\u00bb par le plafonnement des prix de son p\u00e9trole\u00a0","dateModified":"2022-12-03T09:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T08:51:28+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies a publi\u00e9 sur Twitter, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, de nouvelles images satellites de la ville ukrainienne de Marioupol occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Une photo satellite dat\u00e9e du 30\u00a0novembre, compar\u00e9e avec une image prise le 29\u00a0mars, t\u00e9moigne d\u2019une \u00ab\u00a0augmentation significative\u00a0\u00bb du nombre de tombes dans le principal cimeti\u00e8re de Marioupol, selon Maxar.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites montrent l\u2019agrandissement d\u2019un cimeti\u00e8re \u00e0 Marioupol ","dateModified":"2022-12-03T09:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T05:41:00+00:00","articleBody":"           A Irpine dans la banlieue de Kiev, vue sur un quartier en parti d\u00e9truit durant l\u2019invasion russe en Ukraine le long de la rue Hostomelske Shose, le 1er d\u00e9cembre. GUILLAUME HERBAUT \/ AGENCE VU POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           A Irpine, dans la banlieue de Kiev, Mykola Fechtchouk vit dans un immeuble touch\u00e9 par des raids a\u00e9riens en mars. Quatre trous, tous les carreaux cass\u00e9s. Bless\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus, il \u00e9tait tomb\u00e9 dans la boue et s\u2019\u00e9tait enfui \u00ab\u00a0comme un rat\u00a0\u00bb mettre sa femme et sa fille \u00e0 l\u2019abri en Pologne. En son absence, malgr\u00e9 les vitres souffl\u00e9es, les Russes ont occup\u00e9 les neuf \u00e9tages de sa barre d\u2019immeuble. Sauf son appartement\u00a0: ce serrurier de m\u00e9tier s\u2019\u00e9tait fabriqu\u00e9 la plus belle porte du monde, \u00ab\u00a0150\u00a0kilogrammes de blindage\u00a0\u00bb, rit-il.          Il l\u2019a r\u00e9investi au printemps, y a pass\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9. Rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9, sauf qu\u2019il neige \u00e0 gros flocons, que la nuit tombe \u00e0 16\u00a0heures, qu\u2019il g\u00e8le et qu\u2019\u00e0 cause des r\u00e9centes frappes a\u00e9riennes sur les syst\u00e8mes d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 du pays, il fait tout noir.          La journaliste Ariane Chemin nous raconte dans cet article la vie quotidienne dans une capitale priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 o\u00f9 un habitant sur cinq est parti.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la vie \u00e0 Kiev, plong\u00e9e dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/c350c2c_1670058206460-cb9b8f3-1670026994886-dsc-5412.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plong\u00e9e dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid, Kiev \u00e0 l\u2019heure de la r\u00e9silience","dateModified":"2022-12-03T09:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T05:01:04+00:00","articleBody":"      Le prix du p\u00e9trole vendu par la Russie aux pays occidentaux sera plafonn\u00e9 \u00e0 60\u00a0dollars le baril \u00e0 partir des prochains jours, apr\u00e8s l\u2019accord pass\u00e9, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, entre les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie. Le m\u00e9canisme envisag\u00e9 pr\u00e9voit d\u2019imposer\u00a0ce plafond au p\u00e9trole brut russe vendu \u00e0 des Etats tiers, en compl\u00e9ment de l\u2019embargo europ\u00e9en qui entre en vigueur lundi.          Joe Biden n\u2019a \u00ab\u00a0aucune envie d\u2019\u00e9changer avec M.\u00a0Poutine pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 vendredi John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, qui d\u00e9pend de la Maison Blanche. La veille, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec M.\u00a0Macron, \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 parler \u00e0 Poutine s\u2019il cherche un moyen de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb tout en notant qu\u2019il ne l\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore fait\u00a0\u00bb. Moscou a\u00a0affirm\u00e9 \u00ab\u00a0bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb rejeter cette id\u00e9e.          Plusieurs repr\u00e9sentations diplomatiques de l\u2019Ukraine dans le monde ont re\u00e7u vendredi de myst\u00e9rieux \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb contenant des yeux d\u2019animaux, a affirm\u00e9, vendredi, le ministre  des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Ces incidents font suite \u00e0 l\u2019envoi d\u2019une s\u00e9rie de lettres pi\u00e9g\u00e9es en Espagne ces derniers jours.          Les Etats-Unis ont ajout\u00e9 le groupe de mercenaires russes Wagner \u00e0 leur liste noire des \u00ab\u00a0entit\u00e9s particuli\u00e8rement pr\u00e9occupantes\u00a0\u00bb, o\u00f9 figurent notamment les talibans, a annonc\u00e9, vendredi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, dans un communiqu\u00e9.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont affirm\u00e9 proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite de la ville de Kakhovka, vendredi, dans le cadre d\u2019un plan de relocalisation de civils sur la rive orientale du Dniepr.          Une commission d\u2019enqu\u00eate des Nations unies est charg\u00e9e de d\u00e9terminer si les attaques russes sur les infrastructures ukrainiennes \u00e9nerg\u00e9tiques constituent des crimes de guerre, a affirm\u00e9 Pablo de Greiff, l\u2019un des enqu\u00eateurs onusiens, qui s\u2019exprimait depuis Kiev vendredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce samedi 3\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-03T06:26:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-acceptera-pas-le-plafonnement-du-prix-de-son-petrole-decrete-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T05:00:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-03T05:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/eca64cc_5892911-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/03/19-4">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Après trois défaites à l’élection présidentielle, et un groupe à l’Assemblée réduit à 62 membres, l’ex-UMP joue sa survie lors de l’élection pour la présidence du mouvement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Les Républicains           Ciotti, Pradié et Retailleau candidats à la présidence du parti Les Républicains : pour la droite, le rebond ou la chute      Après trois défaites à l’élection présidentielle, et un groupe à l’Assemblée réduit à 62 membres, l’ex-UMP joue sa survie lors de l’élection pour la présidence du mouvement.          Par Matthieu Goar         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eric Ciotti, Aurélien Pradié et Bruno Retailleau lors du conseil national du parti Les Républicains, à Paris, le 26 novembre 2022.  VINCENT ISORE / IP3               Recueillis, ils se tiennent devant la tombe blanche et sobre du général de Gaulle. A côté d’eux se trouvent la présidente par intérim du parti, Annie Genevard, et le président du Sénat, Gérard Larcher, qui ont eu l’idée de cette photo de famille à Colombey-les-deux-Eglises (Haute-Marne). Ce 9 novembre, cinquante-deux ans après la mort de l’homme du 18-Juin, à quoi pensent Eric Ciotti, Aurélien Pradié et Bruno Retailleau, les trois candidats à la présidence du parti Les Républicains (LR) ?          Au poids de l’héritage sans doute ; aux valeurs gaullistes revendiquées aujourd’hui par tout le monde, même par l’extrême droite ; à la litanie de défaites subies depuis 2012… A tout ça évidemment. Mais aussi à la lourde responsabilité qui reposera sur les épaules de l’un d’entre eux dans quelques jours.          « Depuis cinq ans, certains nous prédisent une mort certaine, Macron et le Rassemblement national [RN] veulent nous vendre à la découpe, mais nous restons debout face à cette question existentielle, c’est notre devoir, résume Annie Genevard. Car le jour où la droite n’est plus là, il n’y aura plus que les extrêmes pour assurer l’alternance et c’est tout le paysage politique qui s’effondrera. »          Une force d’attraction ?          La lente agonie ou le rebond… Pour la droite, les années à venir sont cruciales et le travail de reconstruction commence ce week-end. Samedi 3 et dimanche 4 décembre, 91 110 adhérents de LR devront donc choisir leur nouveau président, lors du premier tour de ce scrutin interne, avant un éventuel second tour, les 10 et 11 décembre.          Devant eux, un champ de ruines. Après trois défaites à l’élection présidentielle, dont les deux dernières dès le premier tour, le groupe LR à l’Assemblée nationale composé de soixante-deux députés n’est même plus le premier groupe d’opposition, supplanté par la poussée populiste du RN (89 élus).          Fuyant les défaites et la droitisation, les héritiers du juppéisme ont rejoint Emmanuel Macron en rêvant de lui succéder, comme l’ancien premier ministre Edouard Philippe. De l’autre côté du spectre, Marine Le Pen et Eric Zemmour ont attiré des cadres et des électeurs déçus. Au milieu de ce paysage en recomposition permanente, le parti LR n’est plus qu’une des composantes d’une famille éparpillée aux quatre coins de la Ve République.          « La droite de 2016, c’était Alain Juppé, François Fillon et Nicolas Sarkozy. En 2022, où est la droite ? Chez Macron, chez LR, avec Edouard Philippe, avec Gérald Darmanin, un bout chez Eric Zemmour, analyse Guillaume Larrivé, ancien député de l’Yonne défait lors des élections législatives de juin. Le fractionnement est énorme et c’est un risque pour l’alternance future puisque Macron ne se représentera pas. »        Il vous reste 63.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/03/presidence-du-parti-les-republicains-pour-la-droite-le-rebond-ou-la-chute_6152770_823448.html"},"headline":"Ciotti, Pradi\u00e9 et Retailleau candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti Les R\u00e9publicains\u00a0: pour la droite, le rebond ou la chute","dateCreated":"2022-12-03T05:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-03T05:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-03T16:21:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"Apr\u00e8s trois d\u00e9faites \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e r\u00e9duit \u00e0 62\u00a0membres, l\u2019ex-UMP joue sa survie lors de l\u2019\u00e9lection pour la pr\u00e9sidence du mouvement.","author":[{"@type":"Person","name":"Matthieu Goar"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/144/0/5287/2643/1342/671/60/0/f9be14b_1669964005072-lux-ip3viso22112644.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-5">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le gouvernement a envoyé une circulaire aux préfets pour se préparer cet hiver. Pour le chef de l’Etat, il s’agit de « scénarios fictifs » qu’il fallait « préparer » et, selon lui, la France pourra surmonter l’hiver tant que le plan de sobriété sera respecté.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Emmanuel Macron           Coupures d’électricité cet hiver : de la « responsabilité, mais pas de panique », assure Emmanuel Macron      Le gouvernement a envoyé une circulaire aux préfets pour se préparer cet hiver. Pour le chef de l’Etat, il s’agit de « scénarios fictifs » qu’il fallait « préparer » et, selon lui, la France pourra surmonter l’hiver tant que le plan de sobriété sera respecté.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron parcourt le Carré français de la Nouvelle-Orléans lors de sa visite d’Etat aux Etats-Unis, le 2 décembre 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Dans un entretien enregistré à La Nouvelle-Orléans et diffusé en partie sur TF1 samedi 3 décembre, Emmanuel Macron est revenu sur la crise énergétique en France, la guerre en Ukraine et a dressé le bilan de sa visite d’Etat de trois jours aux Etats-Unis.            Interrogé sur les éventuelles coupures d’électricité cet hiver, le chef de l’Etat a cherché à rassurer : « Pas de panique, ça ne sert à rien et ce n’est pas vrai. » Le gouvernement a envoyé mercredi soir une circulaire aux préfets afin qu’ils préparent leur département en cas de coupures. « C’est normal que le gouvernement prépare un cas extrême », a affirmé M. Macron.                 Il a assuré qu’il s’agissait de « scénarios fictifs » mais, qu’il fallait « préparer ». Selon lui, la France pourra surmonter l’hiver, « même avec des mois de décembre et janvier froids », du moment que le plan de sobriété présenté par le gouvernement était respecté. Le chef de l’Etat a répété que son message à ce propos était clair : « Responsabilité, mais pas de panique. »             

Le signal Ecowatt

le signal « Ecowatt » qualifie le niveau de consommation en électricité en France, pour prévenir les consommateurs des moments de tension.


« maîtrisées et organisées par poches réparties sur le territoire métropolitain » peuvent survenir.










Aujourd'hui, à 12 h, .


 Consommation tenable
 Système électrique tendu, écogestes bienvenus
 Système très tendu, coupures inévitables sans baisse de la consommation


Prévisions du 


Source : RTE

Couleurs pour daltoniens

 









<article-nb="2022/12/03/19-6">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Arrêtés après avoir participé aux manifestations sans précédent qui secouent le pays, depuis près de trois mois, Samin, 35 ans, et Araz, étudiant, ont raconté au « Monde » leurs conditions de détention.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Iran           En Iran, la répression racontée par des manifestants : « En sortant de prison, je ne pesais plus que 46 kg »      Arrêtés après avoir participé aux manifestations sans précédent qui secouent le pays, depuis près de trois mois, Samin, 35 ans, et Araz, étudiant, ont raconté au « Monde » leurs conditions de détention.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 14h23    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un des bâtiments de la prison d’Evin, à Téhéran, le 16  octobre 2022. La veille, un incendie a ravagé l’établissement, où sont détenus de nombreux prisonniers politiques.  KOOSHA MAHSHID FALAHI / AFP               Il était 6 heures du matin, en cette fin du mois de septembre, lorsque des coups sourds ont retenti à la porte de l’appartement familial de Samin – un pseudonyme pour protéger l’intéressée –, à Téhéran. Sur le seuil, cinq femmes et six hommes. L’un met son pied dans l’embrasure de la porte, tandis que l’agent qui se comporte en chef du groupe explique qu’ils travaillent tous pour le ministère du renseignement.          Samin, 35 ans, s’attendait à être interpellée après avoir participé à plusieurs manifestations. Depuis le 16 septembre, et la mort de Mahsa Amini, battue par la police pour un voile jugé « mal porté », l’Iran est secoué par un soulèvement sans précédent. Au moins 448 civils ont été tués et 18 000 ont été arrêtés. Samin passera presque deux mois en prison. Elle est relâchée après avoir eu recours à une grève de la faim de vingt-sept jours pour obliger les autorités à la libérer sous caution jusqu’à son procès.          Après avoir fouillé l’appartement de sa famille, les agents du ministère sont partis avec ses appareils électroniques, ceux de sa mère et de son frère. Samin est conduite à la prison tristement célèbre d’Evin, située dans le nord de la capitale. La jeune femme est placée dans la section 209, réservée aux prisonnières politiques, dans une cellule de 8 mètres carrés, avec sept autres femmes.                           Lire aussi le long format :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, un siècle de déchirements autour du voile                 Quelques heures plus tard, les yeux bandés, elle est emmenée dans un autre bâtiment pour son premier interrogatoire. « Ils étaient trois. Deux assis, un debout. Ils m’ont hurlé dessus dès le début et me disaient : “On va arrêter ta mère, ton frère et tes amis. Ça ne te fait rien si l’on fait ça ? Eh bien, c’est normal, parce que vous qui cherchez à renverser le régime ne comprenez pas ce qu’est la famille.” » Au bout de quatre heures, Samin est conduite, avec trente autres femmes devant un juge. Toutes sont accusées des mêmes charges : « rassemblements et collusions dans le but de perturber l’ordre public ».          Maltraitances et intimidations          Le lendemain, Samin est de nouveau interrogée. « Ecoute bien, quand tu es dans ta cellule : c’est ta mère que l’on a arrêtée qui pleure à côté », lui disent ses interrogateurs. « Ma mère souffre d’une maladie cardiaque. J’avais très peur pour elle », explique Samin, depuis Téhéran, sur la messagerie cryptée Telegram.          Privée d’appel à sa famille, l’Iranienne imagine tous les scénarios. Mais elle ne cède pas aux pressions et refuse de faire des aveux forcés devant une caméra. Certaines de ses codétenues acceptent, dans l’espoir d’être libérées comme promis par leurs geôliers : elles expliquent avoir été payées par les services secrets de pays ennemis et disent regretter d’avoir manifesté.        Il vous reste 60.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/03/iran-en-sortant-de-prison-je-ne-pesais-plus-que-46-kg_6152766_3210.html"},"headline":"En Iran, la r\u00e9pression racont\u00e9e par des manifestants\u00a0: \u00ab\u00a0En sortant de prison, je ne pesais plus que 46 kg\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-03T04:30:11+01:00","datePublished":"2022-12-03T04:30:11+01:00","dateModified":"2022-12-03T14:23:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Arr\u00eat\u00e9s apr\u00e8s avoir particip\u00e9 aux manifestations sans pr\u00e9c\u00e9dent qui secouent le pays, depuis pr\u00e8s de trois mois, Samin, 35\u00a0ans, et Araz, \u00e9tudiant, ont racont\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb leurs conditions de d\u00e9tention.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/488/0/3000/1500/1342/671/60/0/01e45cc_1670025926237-000-32lj8bd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-7">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Damien Tabard, 70 ans, faisait preuve d’une certaine souplesse dans ses arrêts. Des arrêts « sauvages » à l’origine de son licenciement pour faute grave.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Ruralité           Un conducteur de car licencié parce qu’il refusait de laisser marcher des élèves sur une route de campagne jugée dangereuse      Damien Tabard, 70 ans, faisait preuve d’une certaine souplesse dans ses arrêts. Des arrêts « sauvages » à l’origine de son licenciement pour faute grave.          Par Camille Bordenet         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Damien Tabard, sur la départementale 50 qui traverse le lieu-dit d’Entrecolles, dans le village des Billanges (Haute-Vienne), le 2 décembre 2022.  VALERIE TEPPE POUR « LE MONDE »               Il faut se figurer la petite départementale 50 qui traverse le lieu-dit d’Entrecolles pour comprendre l’émotion qui agite le village des Billanges (300 habitants), dans la Haute-Vienne, et plus largement le monde rural, depuis qu’un conducteur de car scolaire a été licencié pour faute grave, le 26 novembre, sans préavis ni indemnités de rupture.          L’histoire, dévoilée par Le Populaire du Centre, remet en lumière la difficile organisation du transport scolaire en milieu rural.          Entre autres motifs reprochés à Damien Tabard : des arrêts dits « sauvages », qu’il se permettait de faire devant le domicile de certains élèves, par souci de sécurité et pour soulager des parents inquiets, dans ce coin de campagne isolé à l’habitat éclaté. Pas question pour ce grand-père de laisser des élèves qui pourraient être ses petits-enfants marcher seuls au bord d’un fossé sans éclairage, sans marquage, sans trottoir, sur un axe de passage fréquenté fait de virages sans visibilité.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Petits villages du Morbihan cherchent conducteurs de cars scolaires désespérément                 Des arrêts « non pas sauvages, mais de bon sens, de sécurité, parce qu’humainement on ne peut pas faire autrement. C’est dur de passer en car devant un enfant ou une mère avec sa poussette qui marche le long d’une route dangereuse. J’ai toujours eu le sentiment de faire mon boulot », explique Damien Tabard, 70 ans dont dix-sept de tournées de car scolaire, un métier choisi à l’époque comme complément à son activité d’agriculteur, et grâce à son permis D obtenu au service militaire. D’autant, souligne-t-il, qu’il ne faisait pas de détours, « donc ça ne coûtait rien à l’entreprise, ça ne rallongeait pas la tournée ». Une souplesse vis-à-vis de laquelle son ancien patron – une société « familiale » – « fermait les yeux, lui-même l’aurait fait », croit savoir M. Tabard.          Géolocalisation du car          Sur son trajet, il avait ainsi pris l’habitude de s’arrêter devant le domicile de Chandani, 12 ans, pour lui éviter de marcher 650 mètres sur le bas-côté jusqu’à l’arrêt officiel. La mère de la collégienne, Christelle Nozière, avait adressé à deux reprises à la région Nouvelle-Aquitaine – autorité chargée des transports scolaires – une demande de création de point d’arrêt appuyée par la mairie des Billanges, rappelant le passage du car devant chez elle. Davantage que la distance à parcourir – les règles minimales d’interdistance sont de 1 kilomètre pour le second degré –, Mme Nozière alertait sur le risque d’être percuté. « Sans parler des autres risques pour une jeune fille. » Une demande réitérée, mais refusée, sans que les raisons ne lui aient été explicitées.        Il vous reste 68.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/03/des-arrets-de-bon-sens-un-conducteur-de-car-licencie-parce-qu-il-refusait-de-laisser-marcher-des-eleves-sur-une-route-de-campagne-jugee-dangereuse_6152776_3224.html"},"headline":"Un conducteur de car licenci\u00e9 parce qu\u2019il refusait de laisser marcher des \u00e9l\u00e8ves sur une route de campagne jug\u00e9e dangereuse","dateCreated":"2022-12-03T05:45:13+01:00","datePublished":"2022-12-03T05:45:13+01:00","dateModified":"2022-12-03T15:00:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Ruralit\u00e9"],"keywords":["Transports","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Ruralit\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"Damien Tabard, 70\u00a0ans, faisait preuve d\u2019une certaine souplesse dans ses arr\u00eats. Des arr\u00eats \u00ab\u00a0sauvages\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019origine de son licenciement pour faute grave.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/248/0/3006/1503/1342/671/60/0/5c058f0_1670024923724-damientabard-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ruralit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ruralite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-8">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les contrôleurs, qui ont une fonction essentielle en matière de sécurité de la circulation, réclament une meilleure reconnaissance de leur statut. Selon SUD-Rail, le mouvement est suivi à environ 80 %, une « reprise progressive » est prévue lundi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Transports           Grève à la SNCF : seuls 4 TGV et Intercités sur 10 circulent ce samedi      Les contrôleurs, qui ont une fonction essentielle en matière de sécurité de la circulation, réclament une meilleure reconnaissance de leur statut. Selon SUD-Rail, le mouvement est suivi à environ 80 %, une « reprise progressive » est prévue lundi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h06, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des voyageurs à la gare de Lyon, à Paris, lors d’une grève de tous les syndicats de la SNCF, en décembre 2019.  CHARLES PLATIAU / REUTERS                 Les contrôleurs de la SNCF sont en grève jusqu’au dimanche 4 décembre. Environ 60 % des TGV et Intercités, de vendredi à dimanche, ont été annulés. Samedi, environ quatre TGV et Intercités sur dix circulent, et les passagers ont été prévenus depuis plusieurs jours des annulations, a précisé la SNCF.            ℹ️ Mouvement social : la circulation des trains sera fortement perturbée du 2 au 5 décembre sur les trains TGV INOU… https://t.co/NJMN6bEic6— SNCF (@SNCF)              Les contrôleurs – officiellement appelés chefs de bord – cessent le travail pendant tout le week-end, avec une « reprise progressive » envisagée lundi, pour réclamer une meilleure reconnaissance de leur statut. « La direction n’a pas véritablement vu la colère qu’il y avait chez les contrôleurs et là, ce week-end, elle en prend la mesure », a déclaré le délégué syndical SUD-Rail, Fabien Villedieu, samedi matin sur RMC.                 Les syndicats, en soutien du collectif, ont déposé un préavis de grève pour les week-ends de Noël et du Nouvel An afin de mettre la pression sur la SNCF qui a, selon le syndicaliste, des « marges de manœuvre » pour faire des propositions. « Je ne me résous pas à ce que les choses soient écrites », a réagi, samedi, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune. Le ministre en a appelé à la « responsabilité collective » pour éviter les grèves de fin d’année. « Travaillons dans les prochains jours pour éviter cela (…) je ferai tout à mon niveau. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les contrôleurs de la SNCF en grève vendredi pour une reconnaissance de leur métier                   « Nouvelles rencontres » la semaine prochaine            Au-delà des questions de rémunération, il y a selon M. Villedieu une question « d’amélioration des conditions de travail » et de « considération », avec des contrôleurs qui se « sentent maltraités » et qui sont « au front dans les trains ». Selon lui, la grève est suivie à environ 80 %. Les presque 10 000 chefs de bord de la SNCF, dont près de 3 000 travaillent sur les TGV et Intercités, ont une fonction essentielle en matière de sécurité de la circulation et des voyageurs. Sans eux, les trains ne peuvent pas circuler.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  SNCF : en sous-effectif, certains conducteurs pratiquent des « grèves à la carte » pour pouvoir se reposer                   Vendredi soir, la direction a déclaré que « de nouvelles rencontres » étaient « prévues la semaine prochaine, dans le cadre du dialogue engagé depuis des semaines avec les organisations syndicales au sujet des chefs de bord ». De leur côté, les syndicats SUD-Rail et CFDT ont évoqué une « réouverture des négociations », annonçant une « table ronde spécifique le jeudi 8 décembre », dans un communiqué.                « Cela ne change rien à la grève du week-end », a toutefois précisé le secrétaire fédéral de SUD-Rail, Erik Meyer. Les syndicats (UNSA Ferroviaire, SUD-Rail, CFDT Cheminots et FO Cheminots) ont tous apporté leur appui au mouvement, à l’exception de la CGT Cheminots. « C’est une grève qu’on n’a pas vu arriver, ni nous ni les syndicats », a reconnu, jeudi, le PDG de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, lors d’une conférence organisée par le magazine Challenges.            Le collectif de contrôleurs avait été reçu à deux reprises par la direction – mais sans avancées concrètes – avant de mettre sa menace de grève à exécution. Après ce week-end de « prise de température », Fabien Villedieu de SUD-Rail espère des propositions concrètes lors des négociations la semaine prochaine, disant « croire au dialogue social » surtout à l’approche des fêtes. Cette mobilisation survient aussi avant le début des négociations annuelles obligatoires, qui doivent s’engager mercredi au niveau du groupe SNCF. La CGT, SUD-Rail et CFDT ont appelé à une « grève unitaire » ce jour-là.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/03/sncf-avec-quatre-tgv-et-intercites-sur-dix-samedi-la-greve-des-controleurs-se-poursuit_6152822_3224.html"},"headline":"Gr\u00e8ve \u00e0 la SNCF\u00a0: seuls 4 TGV et Intercit\u00e9s sur 10 circulent ce samedi","dateCreated":"2022-12-03T12:06:44+01:00","datePublished":"2022-12-03T12:06:44+01:00","dateModified":"2022-12-03T15:26:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"Les contr\u00f4leurs, qui ont une fonction essentielle en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 de la circulation, r\u00e9clament une meilleure reconnaissance de leur statut. Selon SUD-Rail, le mouvement est suivi \u00e0 environ 80\u00a0%, une \u00ab\u00a0reprise progressive\u00a0\u00bb est pr\u00e9vue lundi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/12/507/0/3500/1750/1342/671/60/0/a75cf2b_CHP06_FRANCE-PROTESTS-PENSIONS_1212_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-9">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Les reporters originaires de l’Etat hébreu venus couvrir la compétition sont quasi systématiquement ignorés, voire pris à partie, par des supporteurs arabes, toujours très attachés à la cause palestinienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                                                M le mag        Coupe du monde 2022           La Coupe du monde au Qatar, le match ­perdu d’avance des ­journalistes israéliens      Les reporters originaires de l’Etat hébreu venus couvrir la compétition sont quasi systématiquement ignorés, voire pris à partie, par des supporteurs arabes, toujours très attachés à la cause palestinienne.          Par Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un supporteur tunisien affichant son soutien à la Palestine, lors du match opposant la Tunisie au Danemark, le 22 novembre.  PETR DAVID JOSEK/AP               La scène se déroule au Qatar, un soir, en marge de la Coupe du monde de football. Des supporteurs marocains, tout sourire, brandissent des écharpes aux couleurs de leur pays devant une équipe de reporters étrangers. « Nous sommes d’Israël », lance l’un des journalistes, hors champ sur la vidéo, partagée sur les réseaux sociaux. Instantanément, les Marocains rangent leur attirail et passent leur chemin. « Mais, nous sommes de nouveaux amis, nous avons fait la paix », proteste le journaliste en référence à l’accord de reconnaissance diplomatique conclu entre son pays et le royaume chérifien en décembre 2020. « Non à Israël, oui aux Palestiniens », rétorque l’un des fans en s’éloignant tandis que l’Israélien s’entête, incrédule : « Mais vous avez signé la paix, vous avez signé la paix… »           « Seuls 10 % des Arabes que j’approche se montrent coopératifs. Le reste du temps, quand ils comprennent d’où je viens, ils se détournent de moi. La plupart se contentent de s’enfuir comme si j’avais la peste. » Moav Vardi, correspondant diplomatique de KAN, groupe audiovisuel public israélien          La mésaventure vécue ce soir-là par Raz Shechnik, envoyé ­spécial à Doha du quotidien Yediot Ahoronoth, le plus gros tirage de la presse payante de l’Etat hébreu, n’est pas un cas isolé. Alors qu’il n’entretient pas de relations officielles avec Israël, contrairement à ses voisins du Bahreïn et des Emirats arabes unis, qui ont franchi le pas de la reconnaissance quelques mois avant le Maroc, le Qatar a ouvert ses frontières aux journalistes israéliens désireux de couvrir le Mondial. Une concession imposée par les règles de la FIFA conduisant, grande première, à la mise en place d’une liaison aérienne ­temporaire entre Tel-Aviv et Doha.          Mais, sur place, les équipes israéliennes, qui s’attendaient à ce que la dynamique de normalisation en cours entre leur nation et plusieurs Etats arabes facilite leur travail, ont très vite déchanté. Depuis le début de la compétition, ils se heurtent de manière quasi systématique au refus des supporteurs arabes de leur parler, en signe de solidarité avec les Palestiniens. Ce dur retour à la réalité rappelle que cette cause demeure un élément structurant de l’identité arabe et illustre le décalage entre les dirigeants, non élus pour la plupart, et leur peuple.          « Seuls 10 % des Arabes que j’approche se montrent coopératifs, témoigne Moav Vardi, le correspondant diplomatique de KAN, groupe audiovisuel public israélien, interrogé par M Le magazine du Monde. Le reste du temps, quand ils comprennent d’où je viens, ils se détournent de moi. La plupart se contentent de s’enfuir comme si j’avais la peste. Dans quelques cas, les refus s’accompagnent d’attaques verbales. » Une scène, également postée sur les réseaux sociaux, montre un supporteur saoudien lui déclarer : « Il n’y a pas d’Israël, il n’y a que la Palestine, vous n’êtes pas le bienvenu ici. »        Il vous reste 50.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs jeux de société pour adultes  Pour une soirée entre amis, une après-midi en famille, ou un moment de convivialité à deux, voici notre guide des meilleurs jeux de société. Destinés aux débutants comme aux joueurs confirmés, et adaptés à tous les goûts, ces incontournables manquent peut-être à vos ludothèques.                                Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/03/a-doha-le-match-perdu-d-avance-des-journalistes-israeliens_6152782_4500055.html"},"headline":"La Coupe du monde au Qatar, le match \u00adperdu d\u2019avance des \u00adjournalistes isra\u00e9liens","dateCreated":"2022-12-03T06:00:17+01:00","datePublished":"2022-12-03T06:00:17+01:00","dateModified":"2022-12-03T11:23:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Coupe du monde 2022"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Aux derni\u00e8res nouvelles","Coupe du monde 2022","Football","Isra\u00ebl","Sport"],"description":"Les reporters originaires de l\u2019Etat h\u00e9breu venus couvrir la comp\u00e9tition sont quasi syst\u00e9matiquement ignor\u00e9s, voire pris \u00e0 partie, par des supporteurs arabes, toujours tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la cause palestinienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/125/0/1500/750/1342/671/60/0/a5689b7_245399-3300319.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-10">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les cas de maladies neurodégénératives chez d’anciens joueurs, plus nombreux que dans la population générale, incitent certaines instances à renforcer la prévention.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football           Le jeu de tête dans le foot est-il dangereux à long terme ? La Fédération écossaise prend position en le limitant pour les entraînements      Les cas de maladies neurodégénératives chez d’anciens joueurs, plus nombreux que dans la population générale, incitent certaines instances à renforcer la prévention.          Par Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 13h33    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant français Olivier Giroud, lors de la rencontre entre la France et le Danemark, à Doha, pendant la Coupe du monde au Qatar, le 26 novembre 2022.  MARTIN MEISNER / AP                 S’il lui prenait l’envie de quitter le Milan AC au profit du championnat écossais, Olivier Giroud aurait du mal à entretenir son arme fatale : le jeu de tête, qui lui a permis de marquer 13 des 51 buts qu’il a inscrits sous le maillot tricolore, selon un décompte du site Chroniques bleues. Le 28 novembre, la fédération écossaise de football (SFA) a décidé de limiter l’entraînement au jeu de tête à une séance par semaine pour tous les joueurs adultes, professionnels compris, et de le bannir des séances d’entraînement et de récupération la veille et le lendemain d’un match.            Pour justifier cette mesure, la SFA cite la retentissante étude statistique dirigée par l’université de Glasgow, parue en 2019 dans le New England Journal of Medicine. Reposant sur un échantillon de près de 8 000 ex-footballeurs professionnels écossais, elle établit que ceux-ci ont développé environ 3,5 fois plus de maladies neurodégénératives qu’une population générale comparable.                 L’étude se garde de toute hypothèse concernant l’origine de cette surexposition. Bien sûr, les commotions consécutives à un choc de la tête sont dans le viseur ; reste à savoir s’il ne faut mettre en cause que les heurts violents accidentels ou s’il faut s’inquiéter aussi du jeu de tête délibéré. Selon la SFA, le doute doit profiter à la sécurité : « Il est important de répéter que, même si l’étude [de l’université de Glasgow] n’a pas été conçue pour identifier les causes de ce risque accru, tant les blessures que le jeu de tête ont été suggérés comme de possibles facteurs contribuant aux maladies neurodégénératives », a déclaré John MacLean, le consultant médical principal de la SFA, dans le communiqué de la fédération.            La Fédération française a mené sa propre étude            Le triste destin du onze anglais de 1966 est l’une des raisons pour lesquelles le foot britannique est sensible à la question des dommages cérébraux. Parmi les joueurs qui avaient alors gagné le Mondial, quatre sont morts de démence. En 2020, Sue Lopez, héroïne britannique du ballon rond, avait attribué ses troubles cérébraux au jeu de tête. Les données manquent concernant le football féminin, déplorait en 2021 William Stewart, coresponsable de l’étude écossaise, auprès du média allemand Deutsche Welle, mais les scientifiques considèrent généralement que les femmes sont plus sujettes que les hommes aux effets délétères des commotions.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des lésions au cerveau, le revers de la médaille pour les footballeurs anglais du Mondial 66                   De l’autre côté de la Manche, le sujet est moins brûlant, quoique surveillé. La Fédération française de football (FFF) a conduit sa propre étude statistique, publiée en mai dans le Scandinavian Journal of Medicine and Science in Sports, portant sur un échantillon de quelque 6 100 anciens joueurs professionnels français. Comme l’étude écossaise, elle établit qu’ils ont développé plus de cas de démence que dans la population générale. En annonçant cette publication sur son site Internet, la FFF a mis en avant un autre résultat, à savoir que la pratique du football professionnel entraîne une « sous-mortalité globale » des pratiquants, notamment eu égard aux maladies cardiovasculaires et aux cancers.                           L’attaquant anglais Geoff Hurst, auteur d’un triplé pendant la finale de la Coupe du monde de 1966, remportée par l’Angleterre face à la République fédérale d’Allemagne, le 30 juillet, au stade Wembley de Londres.  STAFF / AFP                 Quant à incriminer le jeu de tête, Emmanuel Orhant, directeur médical de la FFF et coauteur de l’étude, revendique le doute. Il remarque que des dizaines d’années peuvent séparer la fin d’une carrière et la survenue d’une démence, période pendant laquelle peuvent survenir d’autres facteurs de risque. D’autant plus, ajoute-t-il, que l’étude a porté sur le football des années 1960 et 1970, quand les joueurs, même professionnels, avaient une « autre vie » en dehors des terrains.                « Des méta-analyses n’arrivent pas à démontrer le lien ente le jeu de tête et les maladies neurodégénératives », insiste le médecin, pour qui, s’il ne faut « pas sous-estimer » cette hypothèse et respecter « le principe de précaution », il ne faut pas davantage « prendre des décisions abruptes », faute de démonstration formelle. Et d’appeler de ses vœux des études supplémentaires.            La protection des enfants prioritaire            Après un contact rugueux sur le pré, bien des stars du ballon rond comme de l’ovalie ont pris le chemin du cabinet de neurologie de Jean-François Chermann, référent de plusieurs clubs de rugby et de fédérations sportives. Aux yeux du médecin, les chocs les plus spectaculaires ne sont pas toujours les plus alarmants : « Il vaut mieux faire quelques commotions, et récupérer à chaque fois, que faire des subcommotions à répétition », soit des chocs moins violents dont les symptômes peuvent être des étincelles dans les yeux ou un étourdissement de quelques secondes. Or, précise le médecin, « jouer avec la tête ne provoque pas des subcommotions à chaque fois, mais cela peut arriver ».            Les deux spécialistes s’accordent sur un point : il faut protéger les enfants. Pour Emmanuel Orhant, leurs entraînements doivent privilégier des ballons plus petits ou moins gonflés, et il importe d’apprendre la technique adéquate et de muscler le cou. Le médecin de la FFF annonce que des recommandations d’exercices seront émises pour la saison prochaine. Du reste, selon lui, « en dessous de 10 ans, quasiment personne ne joue de la tête ». La fédération anglaise expérimente déjà l’interdiction du jeu de tête dans des matchs d’enfants de moins de 12 ans. Dans le protocole établi par l’IFAB, la vénérable organisation garante des lois du football depuis cent trente-six ans, le jeu de tête est alors sanctionné d’un coup franc indirect.                             Lire aussi, avant l’élection présidentielle :  Article réservé à nos abonnés  Le sport-santé, grand absent du débat électoral                   La FIFA, de son côté, ne commente pas l’hypothèse d’un lien entre le jeu de tête et les dommages cérébraux, mais souligne qu’elle « examine la recherche dans tous les domaines de la santé du cerveau » et « conduit des études sur les propriétés mécaniques des ballons, en explorant comment ces facteurs peuvent influer sur les impacts », selon un porte-parole. La FIFA souligne aussi qu’en association avec la fédération anglaise, elle soutient une nouvelle étude de l’université de Glasgow concernant la détérioration des fonctions cognitives d’anciens joueurs en milieu de vie.                La fédération écossaise se félicite, en tout cas, que 64 % des joueurs sondés approuvent la limitation du jeu de tête pendant l’entraînement. Cette mesure a aussi obtenu la franche approbation de l’association britannique Headway, qui se consacre à la prévention des dommages cérébraux et au soutien de victimes. Dans un communiqué, son président par intérim, Luke Griggs, a applaudi un « volontarisme » d’autant plus remarquable que « traditionnellement, le football a craint le changement ».                 Julien Lemaignen           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/03/la-federation-ecossaise-limite-le-jeu-de-tete-pendant-l-entrainement-de-football-et-nourrit-le-debat-sur-les-dommages-cerebraux_6152814_3242.html"},"headline":"Le jeu de t\u00eate dans le foot est-il dangereux \u00e0 long terme\u00a0? La F\u00e9d\u00e9ration \u00e9cossaise prend position en le limitant pour les entra\u00eenements","dateCreated":"2022-12-03T11:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-03T11:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-03T13:33:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Royaume-Uni","Sant\u00e9","Football","Sport"],"description":"Les cas de maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives chez d\u2019anciens joueurs, plus nombreux que dans la population g\u00e9n\u00e9rale, incitent certaines instances \u00e0 renforcer la pr\u00e9vention.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/195/0/2340/1170/1342/671/60/0/c9e9566_8830d2670b8b49fdbcf01579d46a0655-0-f682a76166f84e52b3f6a1bb547458eb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-11">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Démission collective du président et des membres du conseil d’administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d’écoutes compromettantes… Le célèbre club de football est au cœur d’une crise dont les conséquences pourraient être très lourdes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société            La semaine noire de la Juventus Turin      Démission collective du président et des membres du conseil d’administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d’écoutes compromettantes… Le célèbre club de football est au cœur d’une crise dont les conséquences pourraient être très lourdes.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h42, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Andrea Agnelli, l’ancien président de la Juventus Turin, à Madrid, le 19 février 2019.  GABRIEL BOUYS / AFP               La Juventus Turin a traversé l’une des semaines la plus noires de son histoire, et le calvaire n’est pas terminé, chaque jour apportant son lot de mauvaises nouvelles pour le club aux trente-six titres de champion d’Italie. L’équipe à l’emblématique maillot noir et blanc, dont le statut national auprès de nombreux amateurs de football est unique dans la péninsule, se trouve plongée dans une crise financière et judiciaire de grande ampleur.          Vendredi 2 décembre, la presse italienne a publié des extraits de conversations compromettantes entre des cadres du club, interceptées par les enquêteurs de la garde des finances italienne. Certains de ces échanges, où de mauvaises pratiques sont reconnues, concernent même l’ancien président de la Juventus Andrea Agnelli et son cousin John Elkann, héritier de l’empire Fiat et à la tête de la holding Exor, l’actionnaire majoritaire du club. La veille, le parquet de la capitale du Piémont avait demandé le renvoi en justice d’Andrea Agnelli et de douze dirigeants de la Juventus, soupçonnés d’irrégularités majeures.          Le premier coup de théâtre de la semaine est intervenu dans la soirée du lundi 28 novembre, quand M. Agnelli et l’ensemble du conseil d’administration de la Juventus ont annoncé collectivement leur démission, en écho aux enquêtes judiciaires visant le club pour d’éventuelles malversations comptables. Après les annonces de la justice italienne, l’Union européenne des associations de football (UEFA) a également déclaré qu’elle ouvrait une enquête sur le club, dont l’action a chuté à la Bourse de Milan.          Les turbulences en cours résultent de l’aggravation d’une crise nouée autour d’une enquête ouverte en 2021 sur des soupçons de malversations au sein du club comme la présentation de fausses informations comptables aux investisseurs et la production de factures liées à des transactions inexistantes. Le but de telles manœuvres aurait été, dans les deux cas, de maquiller la situation financière du club, dégradée par les choix stratégiques hasardeux opérés au cours des dernières années. La Juventus a enregistré de grosses pertes liées, entre autres, au salaire versé à l’ancien joueur vedette portugais Cristiano Ronaldo entre 2018 et 2021, donc pendant la période de la pandémie de Covid-19, où les recettes ont chuté du fait de la fermeture des stades.          « Faux échanges » de joueurs          Pour améliorer artificiellement son bilan, le club a utilisé un système de faux échanges de joueurs. Ce mécanisme de ventes croisées avec d’autres formations n’implique pas d’échange financier mais a permis d’inscrire dans le bilan comptable du club des plus-values fictives associées à la valorisation des joueurs concernés. Selon les médias italiens, les sommes enregistrées ainsi pourraient atteindre jusqu’à 282 millions d’euros.        Il vous reste 58.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/03/la-semaine-noire-de-la-juventus-turin_6152840_3224.html"},"headline":"La semaine noire de la Juventus Turin","dateCreated":"2022-12-03T15:42:25+01:00","datePublished":"2022-12-03T15:42:25+01:00","dateModified":"2022-12-03T16:41:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice sportive"],"keywords":["Justice sportive","International","Soci\u00e9t\u00e9","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Italie","Football","Europe","Sport"],"description":"D\u00e9mission collective du pr\u00e9sident et des membres du conseil d\u2019administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d\u2019\u00e9coutes compromettantes\u2026 Le c\u00e9l\u00e8bre club de football est au c\u0153ur d\u2019une crise dont les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre tr\u00e8s lourdes.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/3078/1539/1342/671/60/0/bd85a03_1670075287609-000-32vz7ga.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice sportive","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice-sportive/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-12">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ En pleine reprise épidémique, seuls 9,4 % des plus de 80 ans et 7,2 % des 60-79 ans ont reçu une nouvelle injection. La banalisation du Covid-19 et le manque de clarté des messages sanitaires sont en cause.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                                               Planète       Vaccins contre le Covid-19           Covid-19 : les raisons de l’échec de la campagne de rappel vaccinal en France      En pleine reprise épidémique, seuls 9,4 % des plus de 80 ans et 7,2 % des 60-79 ans ont reçu une nouvelle injection. La banalisation du Covid-19 et le manque de clarté des messages sanitaires sont en cause.          Par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 09h34    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une dynamique désormais bien connue. Avec le rebond épidémique de la neuvième vague, les appels des autorités sanitaires à la prévention et à la vaccination s’intensifient. La menace du Covid-19 semblait pourtant reléguée au second plan des priorités politiques depuis la rentrée, derrière la crise de l’hôpital et la situation de plus en plus tendue dans les services d’urgences pédiatriques.          Jeudi 1er décembre, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a appelé les plus de 60 ans, les « porteurs de maladie » et les personnes « en contact au quotidien avec des gens fragiles ou âgés » à faire un nouveau rappel de vaccin. « Ça vous prend cinq minutes et ça vous protégera. Ça limitera les risques de complications et d’hospitalisation », a rappelé l’ancien ministre de la santé.          Les chiffres de la campagne vaccinale de l’automne sont bien moins élevés que ce qu’espérait le ministre actuel, François Braun, qui a tiré la sonnette d’alarme, début novembre, dans un entretien au Parisien. Au 28 novembre, 9,4 % des plus de 80 ans et 7,2 % des 60-79 ans avaient reçu une nouvelle injection, soit deux millions de doses distribuées depuis le 3 octobre. « Des niveaux de vaccination insuffisants », a redit, mardi 29 novembre, le ministère de la santé, qui espère une mobilisation de l’ensemble de parties prenantes – les personnes à risques, leur entourage, comme les professionnels de santé. « C’est d’autant plus important qu’on est à un mois des fêtes et compte tenu de la dégradation de la situation épidémiologique depuis quelques jours », insiste-t-on au ministère.           

    #covid19_graph_france {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_france .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_france .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_france span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_france text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_france text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.gmonde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.gmonde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_france .aire {
    clip-path: url(#clip);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_france .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .bubulle {
    clip-path: url(#clip);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .d_ligne {
    clip-path: url(#clip);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .context .d_ligne,
#covid19_graph_france .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_france .axes line,
#covid19_graph_france .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_france .axes.y line,
#covid19_graph_france .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_france .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_france .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_france .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_france circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_france circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_france .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_france span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_france span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de l'épidémie
Nombre de cas de Covid-19 rapportés à la date des tests, et nombre de morts dues au Covid-19 dans les hôpitaux et en Ehpad. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Santé Publique France


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js"], function($, d3v5) {

    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });


    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GFra = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GFra         mobileDec_GFra = true
    }


    var data_totale_GFra = [],
        data_cas_GFra = [],
        data_morts_GFra = [],
        dataLigneMoy = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var decesPrecEhpad = 0,
        confFra = 0,
        decesPrecEhpad = 0,
        decesPrecHopital = 0,
        decesPrecTotaux = 0,
        moisPrec = 0,
        index = 0,
        joursManquants = [],
 d.date);


    $.each(dataFraTemp, function(i, d) {

        dateFullFra = formatDate(d.date);

        /* Décès EHPAD (si la valeur est indéfinie, on récupère celle de la veille) */
        decesEhpad = (d.decesEhpad == undefined ? decesPrecEhpad : +d.decesEhpad);

        /* Décès hôpital */
        if (d.deces != undefined) {
            decesHopital = +d.deces
        } else { /* Si on n'a pas le nombre de décès, on essaie de le récupérer 1) en agrégeant les régions 2) en récupérant la valeur de la veille */

            decesHopital = 0;
            count_regions = 0;
            dFrance = dataFraTemp;
            for (var i = 0; i                 if (dFrance[i].date == d.date && dFrance[i].code.includes("REG-")) {
                    count_regions++;
                    decesHopital += +dFrance[i].deces;
                }
            }
 on reprend la donnée de la veille */
                decesHopital = decesPrecHopital;
            }
        }

        confFra = d.nouveauxCasConfirmes;
        decTotaux = decesEhpad + decesHopital;


        if (d.nouveauxCasConfirmes == undefined) {
            casPrecFra = ((i == 0) ? 0 : dataFraTemp[i - 1].casConfirmes)
            confFra = +d.casConfirmes - casPrecFra;
        }



        data_cas_GFra.push(+confFra);
        data_morts_GFra.push(+decTotaux - +decesPrecTotaux);


        var cas_nvx = data_cas_GFra[index],
            morts_nvx = data_morts_GFra[index];


        if (isNaN(confFra) == true) {
            dTests = dateFullFra.split("/");
            dateTests = "20" + dTests[2] + "-" + dTests[1] + "-" + dTests[0]
            if (m.get(dateTests)) {
                confFra = m.get(dateTests)["p_q"];
                cas_nvx = confFra;
            }
        }

        ligne = {
            "dateold": dateFullFra,
            "date": parseTime(dateFullFra),
            "serie_cas": confFra,
            "serie_deces": +decTotaux,
            "cas_nouveaux": cas_nvx,
            "morts_nouveaux": morts_nvx
        }

        data_totale_GFra.push(ligne)

        /* la date pour les abscisses */
        dateExp_GFra = +dateFullFra.split("/")[1]
        if (dateExp_GFra != moisPrec) {
            moisPrec = dateExp_GFra
        }

        /* on remet à zéro */
        decesPrecEhpad = decesEhpad;
        decesPrecHopital = decesHopital;
        decesPrecTotaux = decTotaux;
        index++;

    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GFra.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GFra[i]
        /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
            debutSem = e.date;

            if (isNaN(casSemaine / nbrjour) == true) {
                casSemaineNbrjour = 0
            } else {
                casSemaineNbrjour = casSemaine / nbrjour
            }

            dataLigneMoy.push({
                "jourMoyenne": dateAffichage,
                "date": dateAffichage,
                "cas_moy": casSemaineNbrjour,
                "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                "debut_semaine": debutSem,
                "fin_semaine": finSem
            })
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy.reverse()

    function genererGraphe(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 (d.date >= parseTime(debutFiable) && d.cas_nouveaux >= 0));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GFra = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GFra             mobileDec_GFra = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GFra) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GFra = largeur_GFra,
            heightTotale = width_GFra * ((mobileDec_GFra) ? 1 : .5),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .4 : .3);

        var margin_GFra = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GFra ? width_GFra / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GFra / 100
            },
            margin_GFra2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GFra.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GFra.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GFra = 0,
 d.jourMoyenne).left;

        var height_GFra = heightTotale - margin_GFra.top - margin_GFra.bottom,
            height_GFra2 = heightTotale - margin_GFra2.top - margin_GFra2.topbis - margin_GFra2.bottom,
            widthSansMarges = width_GFra - margin_GFra.left - margin_GFra.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GFra + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GFra.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GFra, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GFra2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GFra2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GFra = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GFra)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GFra2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GFra2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GFra)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra2.left + "," + margin_GFra2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra);

        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }
        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra2 + ")")
            .call(xAxis2);



        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }



        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");


        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - limiteBoite - 2].date), +widthSansMarges])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GFra);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */

        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return milliers(d) + " " + quoidonc
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })


        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GFra.left)
            .attr("y", margin_GFra.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);


        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GFra.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy[i];

            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GFra.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];


            if (!mobileDec_GFra) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
 parseTime(finPasFiable)) {
" + milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " par jour en moyenne"
                }
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;

                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
    genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
        genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");
    });


})

<article-nb="2022/12/03/19-13">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le Parlement a définitivement entériné, vendredi soir, le projet de loi de financement de la Sécurité sociale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Santé           Ce que contient le budget de la « Sécu » définitivement voté : pilule du lendemain gratuite, hausse du prix du tabac, aides aux familles monoparentales      Le Parlement a définitivement entériné, vendredi soir, le projet de loi de financement de la Sécurité sociale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h01, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Assemblée nationale a rejeté, vendredi 2 décembre au soir, une nouvelle motion de censure de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) contre le gouvernement, conduisant à l’adoption définitive par le Parlement du budget de la Sécurité sociale pour 2023. Plan d’économies, lutte contre les déserts médicaux, accent mis sur la prévention, tour d’horizons des principales mesures contenues dans le projet de loi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après le rejet d’une ultime motion de censure, le Parlement adopte définitivement le budget 2023 de la Sécurité sociale                   Un déficit prévisionnel de 18,9 milliards d’euros            Depuis le record abyssal de 2020 (près de 39 milliards d’euros), les pertes ont été réduites à moins de 25 milliards en 2021. Pour cette année, elles étaient programmées à 17,8 milliards.                 Mais l’Assemblée nationale et le Sénat ont voté, sur proposition du gouvernement, des rallonges pour l’hôpital, notamment afin de faire face aux épidémies de bronchiolite et de Covid-19, ce qui porte le déficit prévisionnel à 18,9 milliards. Pour 2023, il doit s’établir à 7,1 milliards, si les hypothèses optimistes du gouvernement se confirment.            Un coup de rabot pour les labos            Si le budget ne prévoit pas de réduction du budget alloué à l’hôpital public, des économies sont programmées dans plusieurs secteurs : environ 1 milliard sur le médicament, 250 millions sur les laboratoires d’analyses, 150 millions sur l’imagerie, et autant sur les complémentaires santé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  François Braun fait face à plusieurs fronts de contestation de la part des personnels de santé                   Devant la fronde des industriels du médicament, le gouvernement a cependant reculé mi-octobre sur certaines mesures les contraignant. Les laboratoires d’analyses, eux, sont en grève jusqu’à samedi pour protester contre la réduction qui leur est demandée.            Un paquet de cigarettes à 11 euros en 2024            Le prix moyen du paquet, aujourd’hui de 10,15 euros, doit passer à 11 euros en 2024, suivant l’inflation. La fiscalité sur le tabac rapporte entre 13 et 14 milliards par an, contre un coût de 20 à 26 milliards d’euros pour l’Assurance-maladie.            La contraception d’urgence gratuite pour toutes            Pour lutter contre les inégalités sociales de santé, des consultations de prévention seront proposées aux âges-clés de la vie (20-25 ans, 40-45 ans et 60-65 ans). Ces rendez-vous devront être aussi « le lieu de repérage des violences sexistes et sexuelles », ont fait ajouter les députés.                La contraception d’urgence sera gratuite pour toutes les femmes, sans prescription médicale. Le texte prévoit également de rendre possible le dépistage de certaines infections sexuellement transmissibles sans ordonnance pour tous, et gratuitement pour les moins de 26 ans.                             Lire aussi :  Le gouvernement rend gratuit l’accès à la pilule du lendemain pour toutes et le dépistage des IST                   Expérimentation pendant trois ans du dépistage obligatoire de la drépanocytose chez les nouveau-nés. Cette maladie génétique héréditaire touchant les globules rouges entraîne notamment une anémie, un risque accru d’infections et d’accidents cardiovasculaires.            Pharmaciens et infirmiers pourront prescrire des vaccins            Pharmaciens et infirmiers seront dotés d’une capacité de prescription vaccinale. Et les sages-femmes pourront vacciner davantage de population.            L’internat des généralistes prolongé d’un an            L’internat des médecins généralistes sera allongé d’un an, avec des stages hors de l’hôpital effectués « en priorité » dans les déserts médicaux – des députés de tous bords plaidaient pour une obligation. L’objectif de cet allongement de leur formation est de mieux les préparer à l’exercice libéral et d’accompagner leur installation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève des médecins libéraux : les raisons d’un « front commun historique »                   Pour répondre en partie à la pénurie de soignants, la possibilité pour les médecins et les infirmiers hospitaliers de travailler jusqu’à 72 ans est prolongée jusqu’à la fin 2035. Côté libéral, les médecins libéraux en cumul emploi-retraite seront exemptés de cotisations d’assurance-vieillesse, sous un niveau de revenus fixé par décret. Le cumul emploi-retraite devient possible pour les professionnels de santé dans les déserts médicaux.                Faute de médecins de garde sur tout le territoire les soirs et week-ends, il est prévu d’étendre la « permanence des soins » aux infirmiers, sages-femmes et dentistes.            Enfin, les jeunes soignants ne pourront plus travailler en intérim dès leur sortie d’école, mais devront au préalable exercer « dans un autre cadre », salarié ou libéral, « pendant une durée minimale » qui sera fixée par décret. L’intérim coûte de plus en plus cher aux hôpitaux.            Recrutement de 3 000 professionnels pour les Ehpad            Quelque 3 000 infirmiers et aides-soignants viendront renforcer les effectifs des maisons de retraite, première étape d’un plan de 50 000 recrutements supplémentaires d’ici 2027. S’y ajouteront 4 000 places dans les services d’aide à domicile.                Le « tarif plancher » national par heure d’intervention des services d’aide à domicile est rehaussé à 23 euros en 2023.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »                   Soutien accru aux familles monoparentales            Les familles monoparentales percevront désormais l’aide financière à la garde d’enfants jusqu’à l’entrée au collège, et non plus jusqu’au début du CP. Et la pension alimentaire minimale que leur verse la Caisse d’allocations familiales en cas de défaillance de l’autre parent sera revalorisée de 50 %, de 123 à 185 euros par mois.            L’aide financière versée aux familles qui font garder leur enfant par une assistante maternelle va être réévaluée, pour que leur reste à charge soit le même que si l’enfant bénéficiait d’une place en crèche.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Je me suis retrouvée seule avec une petite de 3 ans, des dettes et pas de travail » : des nounous à la rescousse de parents célibataires                   Et aussi            L’accès à la complémentaire santé solidaire sera simplifié pour les jeunes et personnes âgées, sous conditions.A l’exception des retraites, les allocations ne pourront plus être versées à partir de 2024 sur des comptes bancaires non européens.Les arrêts de travail prescrits en téléconsultation par un autre professionnel que le médecin traitant ou un médecin vu au cours des douze derniers mois ne seront plus remboursés.L’exposition aux pesticides sera mieux indemnisée pour les enfants atteints d’une pathologie liée à la profession de l’un de leurs parents et cette indemnisation sera étendue aux ayants droit.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/03/pilule-du-lendemain-gratuite-hausse-du-prix-du-tabac-aides-aux-familles-monoparentales-ce-que-contient-le-budget-de-la-secu-adopte-par-le-parlement_6152785_823448.html"},"headline":"Ce que contient le budget de la \u00ab\u00a0S\u00e9cu\u00a0\u00bb d\u00e9finitivement vot\u00e9\u00a0: pilule du lendemain gratuite, hausse du prix du tabac, aides aux familles monoparentales","dateCreated":"2022-12-03T06:01:26+01:00","datePublished":"2022-12-03T06:01:26+01:00","dateModified":"2022-12-03T09:59:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Le Parlement a d\u00e9finitivement ent\u00e9rin\u00e9, vendredi soir, le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/d47800e_1670027403339-jmug221202031.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-14">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Derrière un scénario de gentils super-héros exterminateurs, le réalisateur livre son film le plus noir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Cinéma           « Fumer fait tousser » : Quentin Dupieux, dingue et mélancolique      Derrière un scénario de gentils super-héros exterminateurs, le réalisateur livre son film le plus noir.          Par Clarisse Fabre         Publié le 30 novembre 2022 à 10h00, republié à 14h25, mis à jour à 15h51    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Benzène (Gilles Lellouche) dans « Fumer fait tousser », de Quentin Dupieux.  GAUMONT DISTRIBUTION                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Fumer fait tousser, c’est toujours mieux que « Fumer tue ». On en est là, accrochés à une taffe de cigarette, inhalant notre mort prochaine avant que la somme de nos négligences nous soit fatale, à tous. Le dernier long-métrage du prolifique Quentin Dupieux (le troisième depuis Le Daim, sorti en 2019) est sans doute le plus noir et le plus mélancolique de tous ses films, derrière son scénario de super-héros benêts mais gentils. Peut-être ceci explique-t-il cela : la médiocrité nous mène droit dans le mur. Mais Dupieux se refuse à coller un message sur le pare-brise et balade le spectateur sur un chemin incertain, chaque histoire dévalant un peu plus la pente vers la banalisation du gore et du désarroi…          Mais commençons par le début : on découvre les cinq justiciers de la « Tabac Force » en train de passer à tabac une tortue répugnante, bien que la bête ne fasse pas si peur. Elle ressemblerait presque à une sorte de Casimir affolé, qui aurait revêtu une carapace verte en guise de bouclier. Aucun enjeu ne semble d’ailleurs animer la scène d’ouverture, si ce n’est qu’il faut tuer le monstre, et la mission remplit de joie des équipiers, qui le pulvérisent à coups de produits toxiques jaillissant de leur avant-bras.          Effet Shéhérazade          Sur cette planète pas nette, peut-être faut-il traiter le mal par le mal : il y a là Nicotine (Anaïs Demoustier), Benzène (Gilles Lellouche), Ammoniaque (Oulaya Amamra), Mercure (Jean-Pascal Zadi) et Méthanol (Vincent Lacoste), moulés dans leurs combinaisons bleu ciel. Les ravis du Kärcher sont voués corps et âme à leur tâche − surtout le corps pour les filles, traitées comme des objets par leur libidineux directeur, une tête de rat bavant avec la voix d’Alain Chabat. Les cinq « nettoyeurs » ne tardent pas à être envoyés par leur patron à la campagne, au prétexte de renforcer la cohésion du groupe. Une cabane aux allures de capsule utopiste les attend dans une nature champêtre.           L’air de rien, Dupieux construit des images fulgurantes, comme celle d’un poisson conteur qui n’a pas le temps de finir sa phrase, puisqu’on est en train de le faire cuire          Délivrés de leur labeur, les collègues vont tuer le temps en se racontant des histoires plus terrifiantes les unes que les autres. Les récits s’enchaînent à la « Dupieux que je t’enfonce dans l’œil », procurant un effet Shéhérazade, ne jamais s’arrêter pour rester en vie. Fumer fait tousser se situe dans l’antichambre de la fin du monde, où tout est permis : le cinéaste s’amuse à dissimuler ses comédiens sous des perruques, au point que certains sont méconnaissables − telle Anaïs Demoustier en blonde, avec une coupe à la Stone − ou à les faire jouer quelques minutes et puis s’en vont, tels Adèle Exarchopoulos, Doria Tillier, David Marsais, Grégoire Ludig.        Il vous reste 27.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/03/fumer-fait-tousser-quentin-dupieux-dingue-et-melancolique_6152318_3247.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Fumer fait tousser\u00a0\u00bb\u00a0: Quentin Dupieux, dingue et m\u00e9lancolique","dateCreated":"2022-12-03T14:25:01+01:00","datePublished":"2022-12-03T14:25:01+01:00","dateModified":"2022-12-03T15:51:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Derri\u00e8re un sc\u00e9nario de gentils super-h\u00e9ros exterminateurs, le r\u00e9alisateur livre son film le plus noir.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/58/64/1458/729/1342/671/60/0/5c10702_1669712822849-0447447-jpg-r-1920-1080-f-jpg-q-x-xxyxx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-15">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Comment illustrer un sentiment ? Comment saisir une idée sans la réduire ? Comment créer une image sans trahir les mots ? Autant de questions posées aux illustratrices et illustrateurs du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ 
<article-nb="2022/12/03/19-16">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Alors qu’il était doctorant à Paris, il s’était livré à des actes de cannibalisme sur le corps d’une étudiante qu’il avait tuée. Confié à un établissement psychiatrique, il fut expulsé au Japon. Il est mort le 24 novembre à 73 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Disparitions       Japon           Issei Sagawa, le « Japonais cannibale », est mort      Alors qu’il était doctorant à Paris, il s’était livré à des actes de cannibalisme sur le corps d’une étudiante qu’il avait tuée. Confié à un établissement psychiatrique, il fut expulsé au Japon. Il est mort le 24 novembre à 73 ans.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h42, mis à jour à 15h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Issei Sagawa, qui tua une étudiante néerlandaise à Paris le 11 juin 1981 puis, après l’avoir violée, se livra sur son corps à des actes de cannibalisme, est mort le 24 novembre d’une pneumonie, a annoncé sa famille. Il était âgé de 73 ans.          Né le 24 avril 1949 à Kobé dans une famille aisée, Issei Sagawa était un brillant doctorant en littérature comparée à l’université de la Sorbonne-Nouvelle. Le jour fatidique, il avait invité à dîner dans son petit appartement du 16e arrondissement une étudiante néerlandaise de 24 ans, Renée Hartevelt. Il la tua d’un coup de carabine dans la nuque alors qu’elle lisait des poèmes à haute voix.          Après avoir pris des clichés de son crime, violé sa victime et mangé certaines parties de son corps, il la découpa à la scie électrique et le conserva trois jours dans son frigidaire. Puis il décida de s’en débarrasser. Il plaça les restes de la jeune femme dans deux grosses valises et se fit conduire en taxi aux abords du lac du bois de Boulogne.                           Lire notre archive (1983) :  Article réservé à nos abonnés  Cannibalisme et " démence "                 Voyant cet homme à la silhouette frêle, poussant un caddie qu’il avait trouvé pour y mettre les énormes valises, un couple de promeneurs lui avait demandé : « Elles sont à vous ces valises ? » Surpris, il bafouilla et prit la fuite. Intervenue à la demande du couple, la police découvrit le macabre contenu des valises.          « Etat de démence »          Le témoignage d’un chauffeur de taxi permit d’identifier le coupable. A l’arrivée des policiers, celui-ci n’opposa aucune résistance et avoua son crime. Incarcéré, il fut examiné par des psychiatres qui conclurent à « un homicide sans autre motivation que de satisfaire une pulsion cannibalique » commis dans « un état de démence de telle sorte que la responsabilité pénale ne peut être retenue ». Et Sagawa fut confié à un établissement psychiatrique. Par deux fois, la famille de la victime tenta de faire annuler le non-lieu. Le meurtrier restera un an et deux mois à l’hôpital de Villejuif.          Au Japon, l’affaire suscita émotion et embarras, comme si cette affaire ternissait l’image du pays lui-même. En France, la presse s’en était emparée à grand renfort de clichés sur les Japonais et le magazine Photo publia même des photos prises par le meurtrier – le numéro fut interdit à la vente.          A la suite de tractations entre les autorités françaises et le père d’Issei, puissant industriel à l’époque des faits, le fils fut finalement renvoyé au Japon le 21 mai 1984. La justice française avait estimé que « les chances de guérison seront meilleures dans un environnement familial ». La décision suscita colère et indignation de la famille de la victime qui, à nouveau, ne fut pas entendue. Le meurtrier fut d’abord placé dans un hôpital psychiatrique à Tokyo puis il recouvra sa liberté quelques mois plus tard.        Il vous reste 39.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/03/issei-sagawa-le-japonais-cannibale-est-mort_6152834_3382.html"},"headline":"Issei Sagawa, le \u00ab\u00a0Japonais cannibale\u00a0\u00bb, est mort","dateCreated":"2022-12-03T14:42:28+01:00","datePublished":"2022-12-03T14:42:28+01:00","dateModified":"2022-12-03T15:58:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Japon"],"keywords":["Disparitions","Police","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Alors qu\u2019il \u00e9tait doctorant \u00e0 Paris, il s\u2019\u00e9tait livr\u00e9 \u00e0 des actes de cannibalisme sur le corps d\u2019une \u00e9tudiante qu\u2019il avait tu\u00e9e. Confi\u00e9 \u00e0 un \u00e9tablissement psychiatrique, il fut expuls\u00e9 au Japon. Il est mort le 24\u00a0novembre \u00e0 73\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/1994/997/1342/671/60/0/c6cb1fd_1670061872932-000-sapa980715680770.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-17">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le styliste géorgien Demna s’est excusé « personnellement » après la diffusion de publicités mêlant des enfants et des accessoires sexuellement connotés qui ont mis dans l’embarras la maison de haute couture.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Mode           Le directeur artistique de Balenciaga s’excuse après une campagne accusée de sexualiser les enfants      Le styliste géorgien Demna s’est excusé « personnellement » après la diffusion de publicités mêlant des enfants et des accessoires sexuellement connotés qui ont mis dans l’embarras la maison de haute couture.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h16, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/12/03/19-18">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Un rachat à 44 milliards de dollars, des licenciements et des démissions en cascade, la volonté de rendre des comptes payants ou la réouverture de celui de Donald Trump au nom de la liberté d’expression : faut-il rester fidèle à un oiseau bleu désormais entre les griffes d’Elon Musk ? Arguments et contre-arguments.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                        M le mag        Twitter         Faut-il boycotter Twitter ?   Chronique        Guillemette Faure        Un rachat à 44 milliards de dollars, des licenciements et des démissions en cascade, la volonté de rendre des comptes payants ou la réouverture de celui de Donald Trump au nom de la liberté d’expression : faut-il rester fidèle à un oiseau bleu désormais entre les griffes d’Elon Musk ? Arguments et contre-arguments.   Publié hier à 12h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’argument du bon moment            Du retrait des pubs d’annonceurs, comme Balenciaga ou General Motors, aux fermetures de comptes, c’est le moment idéal pour quitter le navire Twitter et participer à un mouvement massif. Elon Musk veut faire de sa plate-forme le lieu du « free speech », mais l’expression est devenue le cri de ralliement de ceux qui y cautionnent les pires ­propos. Quand Florian Philippot se réjouit d’un « immense vent de liberté qui s’annonce » sur Twitter, on peut se demander d’où souffle cette brise et se dire qu’il est temps de s’éclipser.                             Lire aussi :  Twitter a mis fin à sa politique de lutte contre la désinformation sur le Covid-19                   L’argument efficacité            Fermer son compte sans parler d’Elon Musk, c’est bien plus utile que critiquer Twitter. « Don’t feed the troll » : là, le troll, c’est le milliardaire lui-même, qui cherche par l’outrance à maintenir la plate-forme dans la conversation, en appelant à voter républicain aux dernières élections ou en retweetant des « fake news » homophobes visant Paul Pelosi, le mari de Nancy, lors de son agression. Alors, puisqu’il n’y a pas de recettes publicitaires sans audience, rien de plus efficace que de frapper au porte-monnaie.            L’argument politique            Comment rester sur Twitter quand le patron de Tesla poste une photo de ses armes à feu sur sa table de nuit, et qu’il veut en faire un lieu de ralliement des paranos d’extrême droite qui s’estiment censurés partout ? A chaque nouveau sondage qu’il conduit sur son propre site, il consulte « le peuple », autrement dit ceux qui ont gardé leur compte et lui répondent, et qui donnent des réponses toujours plus con­servatrices, contribuant à faire de Twitter une ­plate-forme à leur image.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Le contre-argument du bon moment            Dès avril, quand il a commencé à évoquer le rachat de la plateforme, Elon Musk n’a jamais fait mystère de ses projets pour Twitter. Etre resté à l’époque et quitter le site maintenant qu’il s’apprête à rendre des comptes payants, c’est donner l’impression qu’on a juste des objections de porte-monnaie ou qu’on suit le mouvement. Par ailleurs, ce n’est pas ça qui pèsera sur le destin de la plate-forme : si le nouveau proprio multiplie les provocations, c’est par désespoir et parce qu’il a déjà perdu trop d’abonnés, de développeurs et d’annonceurs. Inutile de fermer son compte, Musk finira par se saborder tout seul.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Je ne vais pas quitter Twitter, c’est Musk qui doit partir » : les futurs ex-twittos                   Le contre-argument efficacité            Le président de la NAACP, l’association historique de défense des Afro-Américains, a appelé les annonceurs à quitter Twitter après la décision de Musk de rouvrir le compte de Trump… et il l’a fait par un tweet ! Aller sur Twitter pour annoncer qu’il faut en partir, c’est en faire un site où s’annoncent les grandes décisions. Si on ne peut pas le boycotter, autant tenter d’obtenir par des actions légales l’interportabilité des comptes, à la façon des numéros de téléphone, afin de partir facilement sur une autre plate-forme en cas de désaccord.            Le contre-argument politique            Partir, c’est abandonner le terrain. Twitter reste une excellente plate-forme de discussion et de mise en commun d’informations. La quitter pour d’autres applis dont on ne sait pas à qui elles appartiennent vraiment et ce qu’elles font des données, c’est naïf et c’est abandonner l’espace aux extrémistes de tous bords auxquels chaque esclandre accorde plus d’attention. En plus, garder un compte Twitter c’est toujours utile, au moins pour signaler sa nouvelle adresse sur Mastodon.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi il n’existe pas (encore) de réelle alternative à Twitter                          Guillemette Faure          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs jeux de société pour adultes  Pour une soirée entre amis, une après-midi en famille, ou un moment de convivialité à deux, voici notre guide des meilleurs jeux de société. Destinés aux débutants comme aux joueurs confirmés, et adaptés à tous les goûts, ces incontournables manquent peut-être à vos ludothèques.                                Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                                                  Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant          Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets          Les meilleurs jeux de société pour adultes                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/02/faut-il-boycotter-twitter_6152676_4500055.html"},"headline":"Faut-il boycotter Twitter\u00a0?","dateCreated":"2022-12-02T12:30:05+01:00","datePublished":"2022-12-02T12:30:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Twitter"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Vie en ligne","Twitter","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Un rachat \u00e0 44\u00a0milliards de dollars, des licenciements et des d\u00e9missions en cascade, la volont\u00e9 de rendre des comptes payants ou la r\u00e9ouverture de celui de Donald Trump au nom de la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0: faut-il rester fid\u00e8le \u00e0 un oiseau bleu d\u00e9sormais entre les griffes d\u2019Elon Musk\u00a0? Arguments et contre-arguments.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/301/0/3872/1936/1342/671/60/0/02f919e_1669971386199-000-32tf8eh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       

        
  
