<FILE-date="2022/12/03/19">

<article-nb="2022/12/03/19-1">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Battus pour leur premier match du Mondial par l’Arabie saoudite, les Argentins se sont repris depuis. Face à l’Australie, Lionel Messi et les siens ont l’occasion de faire mieux qu’en 2018 et de se qualifier pour les quarts de finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤     Cui cui         A 11. C’est le point positif du football, on n’a pas besoin de quinze personnes dans chaque équipe pour essayer de comprendre les règles.                    18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 y aura-t-il + tut tut ?    un stéphanoix de Grenoble                                  18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous enchaînez comme ça, direct, une chance que le match précédent n'a pas fini aux pénalty!     Ovalie         « Can’t stop, won’t stop. Harder, faster better stronger, I listen to the robots », chantait Chilly Gonzales. On suit son mantra.                                        18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Argentine s’est fait peur        Surpris par les Saoudiens lors de leur premier match (2-1), les Argentins se sont vite rattrapés. Ils ont d’abord pris le dessus sur les Mexicains (2-0), avant de dominer les Polonais sur le même score, malgré un pénalty manqué par leur star, en début de match. Suffisant pour remporter leur groupe et s’offrir un un cinquième huitième de finale consécutif.                    Pour la dernière de Messi en Coupe du monde, l’Albiceleste ne compte certainement pas s’arrêter là.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Buenas tardes, good evening !        Et bievenue pour ce deuxième huitième de finale de la Coupe monde 2022 et ce match entre l’Argentine et l’Australie. Qualifiés malgré une défaite inaugurale contre les Saoudiens, Messi et ses coéquipiers font figure de favoris face aux Socceroos, qualifiés aux dépends du Danemark et de la Tunisie, dans le groupe de la France.          On vous attend nombreux et nombreuses pour suivre cette rencontre en notre compagnie. Échauffez-vous bien, on compte sur vos meilleurs jeux de mots, questions et remarques pour cette rencontre !                                Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre l’Argentine et l’Australie, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du deuxième huitième de finale de la Coupe du monde, qui va opposer les Argentins, premiers du groupe C, aux Australiens, deuxièmes du groupe D.         Où ? Au stade Ahmad-Ben-Ali, à Al-Rayyan (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Clément Martel depuis Al-Rayyan.         La composition probable des équipes :         Argentine         Martinez - Molina, Romero, Otamendi, Acuña - De Paul, Fernandez, Mac Allister - Messi (cap.), Julian Alvarez, Gomez.         Sélectionneur : Lionel Scaloni.         Australie         Ryan (cap.) - Degenek, Souttar, Rowles, Behich - Leckie, Mooy, Irvine, Goodwin - McGree, Duke.         Sélectionneur : Graham Arnold.         Qui arbitre ? Szymon Marciniak (Pologne).         De quoi ne parlera-t-on pas ? La lettre au Père Noël, entre jeu et enjeux         A lire en attendant         L’Argentine et la Pologne qualifiées pour les huitièmes de finale à l’issue d’une folle soirée         L’Australie qualifiée surprise pour les huitièmes de finale grâce à sa victoire face au Danemark         Lionel Messi et Cristiano Ronaldo, la dernière chance de deux légendes         Les Socceroos en quête d’une nouvelle génération dorée         La fiche « non officielle » de l’équipe d’Argentine         La fiche « non officielle » de l’équipe d’Australie         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-03T17:00:20+00:00","coverageEndTime":"2022-12-04T05:00:20+00:00","headline":"Argentine-Australie en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","description":"Battus\u00a0pour leur premier match du Mondial par l\u2019Arabie saoudite, les Argentins se sont repris depuis. Face \u00e0 l\u2019Australie, Lionel Messi et les siens ont l\u2019occasion de faire mieux qu\u2019en\u00a02018 et de se qualifier pour les quarts de finale.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Argentine-Australie en direct : suivez le huitième de finale de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Battus\u00a0pour leur premier match du Mondial par l\u2019Arabie saoudite, les Argentins se sont repris depuis. Face \u00e0 l\u2019Australie, Lionel Messi et les siens ont l\u2019occasion de faire mieux qu\u2019en\u00a02018 et de se qualifier pour les quarts de finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-12-03T17:00:20+00:00"
,"endDate":"2022-12-04T05:00:20+00:00"
  Face \u00e0 l\u2019armada argentine, la s\u00e9lection australienne esp\u00e8re atteindre les quarts de finale pour la premi\u00e8re fois. En sortant du groupe D, les Socceroos ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9galis\u00e9 la plus belle performance de leurs a\u00een\u00e9s. En 2006, Tim Cahill et ses co\u00e9quipiers avaient rejoint les huiti\u00e8mes de finale, mais avaient finalement \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s apr\u00e8s un p\u00e9nalty siffl\u00e9 pour une faute imaginaire sur Fabio Grosso. Franceso Totti n\u2019avait pas trembl\u00e9 pour envoyer les Italiens en quarts au bout du temps additionnel.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le mauvais souvenir australien","dateModified":"2022-12-03T18:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:58:10+00:00","articleBody":"     On sait que c\u2019est p\u00each\u00e9 de parler de Br\u00e9siliens sur un live argentin, mais pardonnez-nous cette offense, car \u00ab\u00a0Neymar a renfil\u00e9 les crampons ce samedi soir \u00e0 Doha\u00a0\u00bb, nous apprend L\u2019Equipe. Selon le quotidien sportif, le Parisien \u00ab\u00a0sera dans le groupe pour le huiti\u00e8me de finale contre la Cor\u00e9e du Sud\u00a0\u00bb. Pas s\u00fbr cependant qu\u2019il soit titulaire.          En revanche, le staff br\u00e9silien a officialis\u00e9, un peu plus t\u00f4t, les forfaits d\u2019Alex Telles et de Gabriel Jesus, bless\u00e9s contre le Cameroun, hier\u00a0: \u00ab\u00a0Ils ont subi chacun une IRM au genou droit qui a confirm\u00e9 leur blessure et l\u2019impossibilit\u00e9 qu\u2019ils puissent \u00eatre r\u00e9tablis pour participer \u00e0 la Coupe du monde.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neymar sera bien l\u00e0 en huiti\u00e8mes","dateModified":"2022-12-03T17:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:54:21+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates plut\u00f4t tango ou didgeridoo ?    Complotiste         Plut\u00f4t Tangos, du club de Laval. M\u00eame si Gr\u00e9gor pr\u00e9f\u00e8re ceux de Bourges en basket f\u00e9minin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-03T17:58:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:53:56+00:00","articleBody":"    Je vois Australie, je vois stade Al Rayyan, je pense Ryan Scheppers.     Nick         Et Matthew Ryan, le portier des Socceroos, alors\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-03T17:53:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:51:00+00:00","articleBody":"    Merci. Alors voil\u00e0:\r\n\r\n\ufeff\u201d\ufeffFigurez-vous Ars\u00e8ne\u2026 que l\u2019Australie doit sa pr\u00e9sence au Qatar \u00e0 un homme qui n\u2019aura officiellement jou\u00e9 qu\u2019une minute lors du barrage intercontinental face au P\u00e9rou (0-0, 5 tirs au but \u00e0 4). Une minute bien rentabilis\u00e9e ! Andrew Redmayne, le gardien rempla\u00e7ant des Socceroos, avait en effet pris la place du titulaire \u2013 et capitaine de l\u2019\u00e9quipe \u2013 Mathew Ryan pour disputer la s\u00e9ance des tirs au but.\u201d \r\nLa s\u00e9ance des tirs au but ne peut pas avoir dur\u00e9e qu\u2019une seule minute, si?    Anna \u00e0 Berlin          Non, effectivement, elle a dur\u00e9 bien plus longtemps qu\u2019une minute. D\u2019ailleurs vous pouvez la voir ci-dessous.                    Mais les s\u00e9ances de tirs au but ne sont pas prises en compte dans le d\u00e9compte du temps de jeu effectif. Il n\u2019a donc jou\u00e9 qu\u2019une petite minute de match (en fin de prolongation).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-03T17:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#766848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:45:00+00:00","articleBody":"     Les deux nations se sont affront\u00e9es \u00e0 sept reprises par le pass\u00e9\u00a0: cinq victoires argentines, un nul et un succ\u00e8s australien. Il faut d\u2019ailleurs remonter \u00e0 1988 et au premier affrontement entre les deux pays pour retrouver cette victoire australienne. L\u2019Albiceleste reste depuis sur quatre succ\u00e8s de rang. Le dernier date de septembre 2007, quand Martin Demichelis avait marqu\u00e9 le seul but de la rencontre de la t\u00eate. Un certain Lionel Messi se trouvait d\u00e9j\u00e0 sur le terrain.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Histoire favorable aux Argentins","dateModified":"2022-12-03T17:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:44:38+00:00","articleBody":"    l'argentine \u00e0 bien une \u00e9quipe de rugby, mais c'est un peu ce que le TFC est au foot.    un toulousain anonyme         Une \u00e9quipe qui a r\u00e9gn\u00e9 sur son sport pendant quelques ann\u00e9es\u00a0? Presque pareil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-03T17:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:41:23+00:00","articleBody":"    Aude est \u00e9ventuellement l\u00e0? J\u2019ai une question sur sa fiche sur  l'Australie    Anna \u00e0 Berlin          Elle n\u2019est pas l\u00e0, h\u00e9las, elle profite de son repos bien m\u00e9rit\u00e9. Mais vous pouvez nous poser votre question, on tentera d\u2019y r\u00e9pondre au mieux. Et sinon, vous pouvez toujours lire son autre article consacr\u00e9 aux Socceroos.             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Australie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-03T17:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#771597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:40:01+00:00","articleBody":"     Vous vous demandiez comment les images prises par les photographes du Mondial arrivent si vite sur vos \u00e9crans ? Notre correspondant \u00e0 Londres, Eric Albert est all\u00e9 faire un tour du c\u00f4t\u00e9 du centre de traitement des photos de Getty Images \u00e0 Londres pour raconter ce tour de force.  \u00ab\u00a0Notre record est de vingt-deux secondes\u00a0\u00bb, commente fi\u00e8rement Paul Gilham, son directeur \u00e9ditorial de la photographie.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: un traitement des photos en quelques secondes                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un traitement des photos en quelques secondes","dateModified":"2022-12-03T17:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#766801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:30:01+00:00","articleBody":"     Battus par les Fran\u00e7ais apr\u00e8s avoir ouvert le score, lors du premier match (4-1), les Australiens se sont d\u2019abord repris contre la Tunisie (1-0), avant de remporter la finale de ce groupe face aux Danois (1-0), gr\u00e2ce \u00e0 un but de Mathew Leckie.                    \u00ab\u00a0C\u2019est tellement d\u2019\u00e9motions. On veut r\u00eaver en grand et on avait dit quand nous sommes arriv\u00e9s que nous voulions passer le premier tour. C\u2019est fait\u00a0\u00bb, a savour\u00e9 le buteur du soir, \u00e2g\u00e9 de 31 ans, et qui va participer au premier huiti\u00e8me de finale de Coupe du monde de sa carri\u00e8re. Avant d\u2019aller encore plus loin\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Australie a cr\u00e9\u00e9 la surprise","dateModified":"2022-12-03T17:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:28:54+00:00","articleBody":"    Vous parlez bien l\u2019espagnol?     Boo         On a appris 70 langues. Como esta dans la casa\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-03T17:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:22:03+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nJe vous souhaite un bon live devant cette affiche rugbyesque. Ils jouent \u00e0 11 ou \u00e0 15 du coup?\r\n    Cui cui         A 11. C\u2019est le point positif du football, on n\u2019a pas besoin de quinze personnes dans chaque \u00e9quipe pour essayer de comprendre les r\u00e8gles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-03T17:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:17:28+00:00","articleBody":"    y aura-t-il + tut tut ?    un st\u00e9phanoix de Grenoble                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-03T17:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:17:02+00:00","articleBody":"    Vous encha\u00eenez comme \u00e7a, direct, une chance que le match pr\u00e9c\u00e9dent n'a pas fini aux p\u00e9nalty!     Ovalie         \u00ab\u00a0Can\u2019t stop, won\u2019t stop. Harder, faster better stronger, I listen to the robots \u00bb, chantait Chilly Gonzales. On suit son mantra.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-03T17:17:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#766758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:15:02+00:00","articleBody":"     Surpris par les Saoudiens lors de leur premier match (2-1), les Argentins se sont vite rattrap\u00e9s. Ils ont d\u2019abord pris le dessus sur les Mexicains (2-0), avant de dominer les Polonais sur le m\u00eame score, malgr\u00e9 un p\u00e9nalty manqu\u00e9 par leur star, en d\u00e9but de match. Suffisant pour remporter leur groupe et s\u2019offrir un un cinqui\u00e8me huiti\u00e8me de finale cons\u00e9cutif.                    Pour la derni\u00e8re de Messi en Coupe du monde, l\u2019Albiceleste ne compte certainement pas s\u2019arr\u00eater l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Argentine s\u2019est fait peur","dateModified":"2022-12-03T17:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#766673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:00:00+00:00","articleBody":"     Et bievenue pour ce deuxi\u00e8me huiti\u00e8me de finale de la Coupe monde 2022 et ce match entre l\u2019Argentine et l\u2019Australie. Qualifi\u00e9s malgr\u00e9 une d\u00e9faite inaugurale contre les Saoudiens, Messi et ses co\u00e9quipiers font figure de favoris face aux Socceroos, qualifi\u00e9s aux d\u00e9pends du Danemark et de la Tunisie, dans le groupe de la France.          On vous attend nombreux et nombreuses pour suivre cette rencontre en notre compagnie. \u00c9chauffez-vous bien, on compte sur vos meilleurs jeux de mots, questions et remarques pour cette rencontre\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/97/0/3000/1500/1342/671/60/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Buenas tardes, good evening\u00a0!","dateModified":"2022-12-03T17:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/4ec3217_1669976254288-2-3-argentine-australie.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/03/19-2">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Démission collective du président et des membres du conseil d’administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d’écoutes compromettantes… Le célèbre club de football est au cœur d’une crise dont les conséquences pourraient être très lourdes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société            La semaine noire de la Juventus Turin      Démission collective du président et des membres du conseil d’administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d’écoutes compromettantes… Le célèbre club de football est au cœur d’une crise dont les conséquences pourraient être très lourdes.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h42, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Andrea Agnelli, l’ancien président de la Juventus Turin, à Madrid, le 19 février 2019.  GABRIEL BOUYS / AFP               La Juventus Turin a traversé l’une des semaines la plus noires de son histoire, et le calvaire n’est pas terminé, chaque jour apportant son lot de mauvaises nouvelles pour le club aux trente-six titres de champion d’Italie. L’équipe à l’emblématique maillot noir et blanc, dont le statut national auprès de nombreux amateurs de football est unique dans la péninsule, se trouve plongée dans une crise financière et judiciaire de grande ampleur.          Vendredi 2 décembre, la presse italienne a publié des extraits de conversations compromettantes entre des cadres du club, interceptées par les enquêteurs de la garde des finances italienne. Certains de ces échanges, où de mauvaises pratiques sont reconnues, concernent même l’ancien président de la Juventus Andrea Agnelli et son cousin John Elkann, héritier de l’empire Fiat et à la tête de la holding Exor, l’actionnaire majoritaire du club. La veille, le parquet de la capitale du Piémont avait demandé le renvoi en justice d’Andrea Agnelli et de douze dirigeants de la Juventus, soupçonnés d’irrégularités majeures.          Le premier coup de théâtre de la semaine est intervenu dans la soirée du lundi 28 novembre, quand M. Agnelli et l’ensemble du conseil d’administration de la Juventus ont annoncé collectivement leur démission, en écho aux enquêtes judiciaires visant le club pour d’éventuelles malversations comptables. Après les annonces de la justice italienne, l’Union européenne des associations de football (UEFA) a également déclaré qu’elle ouvrait une enquête sur le club, dont l’action a chuté à la Bourse de Milan.          Les turbulences en cours résultent de l’aggravation d’une crise nouée autour d’une enquête ouverte en 2021 sur des soupçons de malversations au sein du club comme la présentation de fausses informations comptables aux investisseurs et la production de factures liées à des transactions inexistantes. Le but de telles manœuvres aurait été, dans les deux cas, de maquiller la situation financière du club, dégradée par les choix stratégiques hasardeux opérés au cours des dernières années. La Juventus a enregistré de grosses pertes liées, entre autres, au salaire versé à l’ancien joueur vedette portugais Cristiano Ronaldo entre 2018 et 2021, donc pendant la période de la pandémie de Covid-19, où les recettes ont chuté du fait de la fermeture des stades.          « Faux échanges » de joueurs          Pour améliorer artificiellement son bilan, le club a utilisé un système de faux échanges de joueurs. Ce mécanisme de ventes croisées avec d’autres formations n’implique pas d’échange financier mais a permis d’inscrire dans le bilan comptable du club des plus-values fictives associées à la valorisation des joueurs concernés. Selon les médias italiens, les sommes enregistrées ainsi pourraient atteindre jusqu’à 282 millions d’euros.        Il vous reste 58.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/03/la-semaine-noire-de-la-juventus-turin_6152840_3224.html"},"headline":"La semaine noire de la Juventus Turin","dateCreated":"2022-12-03T15:42:25+01:00","datePublished":"2022-12-03T15:42:25+01:00","dateModified":"2022-12-03T16:41:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice sportive"],"keywords":["Justice sportive","International","Soci\u00e9t\u00e9","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Italie","Football","Europe","Sport"],"description":"D\u00e9mission collective du pr\u00e9sident et des membres du conseil d\u2019administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d\u2019\u00e9coutes compromettantes\u2026 Le c\u00e9l\u00e8bre club de football est au c\u0153ur d\u2019une crise dont les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre tr\u00e8s lourdes.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/3078/1539/1342/671/60/0/bd85a03_1670075287609-000-32vz7ga.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice sportive","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice-sportive/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-3">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Les Oranje ont su faire preuve d’efficacité en première période pour déjouer le piège américain (3-1). Memphis Depay, Daley Blind et Denzel Dumfries sont les buteurs néerlandais. Les Pays-Bas affronteront en quarts le vainqueur d’Argentine-Australie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Tut tut par principe     leolo         Vous gagnez le respect du Kop d’Austerlitz.                    17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L’orange passe au rouge pour les Américains…    DuCruyff         C’est mécanique.                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              VICTOIRE DES NEERLANDAIS                       Les Pays-Bas s’imposent 3 à 1 contre les Etats-Unis et se qualifient pour les quarts de finale.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dernier contre néerlandais, mais Simons préfère temporiser. Van Gaal reste de marbre.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Remontading ?    Fun         It’s complicated.                                        17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui sera l adversaire des Pays Bas en quart de finale ?    JC         Le gagnant d’Argentine-Australie.                    17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double changement néerlandais             Aké et Gakpo (pas buteur aujourd’hui) laissent leur place à De Ligt et Weghorst.                    17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Six minutes de temps additionnel                                                17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Superbe défense américaine, alors que Bergwijn cherchait à combiner avec Simons pour s’ouvrir un angle de tir. Ca finit sur la côté gauche et c’est parfaitement défendu par Robinson, puis capté par Turner.                    17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Zimmerman. Il etait pas cycliste avant?    Chris         Un grand chanteur pour sur, puisqu’il s’agit du nom de Bob Dylan.                    17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Simons est il le joueur que le PSG n a pas conserve ?    Jaco         Le même. Il joue désormais au PSV Eindhoven.                    17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Frenkie de Jong averti après avoir fauché Aaronson.                    17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  ZIMMERMAN ! L’Américain tente un retourné acrobatique pas très orthodoxe, mais c’est raté. Ca passe largement à côté du but de Noppert. Toujours 3-1.                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre les Pays-Bas et les Etats-Unis, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du premier huitième de finale de la Coupe du monde, qui va opposer les Néerlandais, premiers du groupe A, aux Américains, deuxièmes du groupe B.         Où ? Au stade international Khalifa, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Alexandre Pedro, en direct du stade.         La composition des équipes :         Pays-Bas         Noppert - Timber, Van Dijk (cap.), Aké - Dumfries, De Roon, F. De Jong, Blind - Klaassen - Gakpo, Depay.         Sélectionneur : Louis van Gaal.         Etats-Unis         Turner – Dest, Zimmerman, Ream, Robinson – McKennie, Adams (cap), Musah – Weah, Ferreira, Pulisic.         Sélectionneur : Gregg Berhalter.         Qui arbitre ? Wilton Sampaio (Brésil).         De quoi ne parlera-t-on pas ? De Kanye West qui fait l’éloge de Hitler et embarrasse le Parti républicain         A lire en attendant         Au Qatar, la dernière mission de Louis van Gaal, « sauveur » autoproclamé du football néerlandais         Avant « leur » Mondial 2026, les Etats-Unis prennent la tête du football nord-américain         Timothy Weah, un « fils de » qui se fait un prénom avec les Etats-Unis         Dans un climat suffocant, les Etats-Unis éliminent l’Iran         La fiche « non officielle » de l’équipe des Pays-Bas         LLa fiche « non officielle » de l’équipe des Etats-Unis         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-03T17:34:27+00:00","coverageEndTime":"2022-12-03T17:34:27+00:00","headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","description":"Les Oranje ont su faire preuve d\u2019efficacit\u00e9 en premi\u00e8re p\u00e9riode pour d\u00e9jouer le pi\u00e8ge am\u00e9ricain (3-1). Memphis Depay, Daley Blind et Denzel Dumfries sont les buteurs n\u00e9erlandais. Les Pays-Bas affronteront en quarts le vainqueur d\u2019Argentine-Australie.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Pays-Bas - Etats-Unis : les Néerlandais premiers qualifiés pour les quarts de finale du Mondial","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Oranje ont su faire preuve d\u2019efficacit\u00e9 en premi\u00e8re p\u00e9riode pour d\u00e9jouer le pi\u00e8ge am\u00e9ricain (3-1). Memphis Depay, Daley Blind et Denzel Dumfries sont les buteurs n\u00e9erlandais. Les Pays-Bas affronteront en quarts le vainqueur d\u2019Argentine-Australie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/4422/2948/1342/894/3/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-12-03T17:34:27+00:00"
,"endDate":"2022-12-03T17:34:27+00:00"
  Les Pays-Bas sont la premi\u00e8re nation \u00e0 se qualifier pour les quarts de finale de la Coupe du monde 2022. Les N\u00e9erlandais ont battu les Etats-Unis 3 buts \u00e0 1, lors de ce premier huiti\u00e8me de finale.          Si les Am\u00e9ricains d\u00e9butent mieux cette rencontre, les N\u00e9erlandais sont plus r\u00e9alistes devant le but. Alors que Christian Pulisic manque son face \u00e0 face (3e minute), Memphis Depay ne tremble pas au moment de convertir un centre de Denzel Dumfries (1-0, 10e). Les Am\u00e9ricains mettent le pied sur le ballon, mais ne se procurent pas de v\u00e9ritables occasions. Juste avant la mi-temps, Dumfries d\u00e9livre une nouvelle passe d\u00e9cisive, toujours sur un centre en retrait. Daley Blind trompe, lui aussi, Matt Turner pour porter le score \u00e0 2-0 (45e+1).Les Am\u00e9ricains se montrent plus dangereux au retour des vestiaires. Cody Gakpo sauve m\u00eame les N\u00e9erlandais sur sa ligne apr\u00e8s un corner am\u00e9ricain (49e). De leur c\u00f4t\u00e9, les N\u00e9erlandais manquent de tuer le match par Depay \u00e0 trois reprises (51e, 61e et 71e), mais trois exploits du portier am\u00e9ricain, Matt Turner, permettent aux Am\u00e9ricains d\u2019y croire toujours. Apr\u00e8s un rat\u00e9 invraisemblable (75e), Haji Wright finit par relancer le match d\u2019un but plein de r\u00e9ussite (2-1, 77e).Mais, avant m\u00eame que les hommes de Gregg Berhalter n\u2019aient la chance d\u2019\u00e9galiser, Denzel Dumfries tue le match en reprenant un centre de Blind (3-1, 81e). Impuissants, les Am\u00e9ricains voient la qualification s\u2019\u00e9chapper sans avoir la possibilit\u00e9 d\u2019inqui\u00e9ter Andries Noppert, le gardien n\u00e9erlandais.                    Avec cette victoire, les N\u00e9erlandais sont donc les premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale. Ils affronteront le vainqueur d\u2019Argentine-Australie, vendredi \u00e0 20 heures.          En face, pour la troisi\u00e8me fois de suite (ils n\u2019\u00e9taient pas qualifi\u00e9s en 2018), les Am\u00e9ricains s\u2019arr\u00eatent en huiti\u00e8mes de finale. A quatre ans de la Coupe du monde 2026, qu\u2019ils coorganisent avec le Canada et le Mexique, les Am\u00e9ricains, plus jeune \u00e9quipe de la comp\u00e9tition, ont montr\u00e9 de belles promesses, mais ont pu voir le chemin qu\u2019il leur restait \u00e0 parcourir pour rejoindre les plus grandes nations mondiales.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Pays-Bas - Etats-Unis","dateModified":"2022-12-03T17:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:12:47+00:00","articleBody":"     Et une rencontre entre l\u2019Argentine de Lionel Messi et l\u2019Australie. A tout de suite\u00a0!             Lire aussi :   Argentine-Australie en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez-nous tout de suite pour l\u2019autre huiti\u00e8me de finale du jour","dateModified":"2022-12-03T17:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:11:59+00:00","articleBody":"           L\u2019Am\u00e9ricain Haji Wright, triste, malgr\u00e9 son but qui a redonn\u00e9 un peu d\u2019espoir aux Am\u00e9ricains en fin de match. Les Etats-Unis sont \u00e9limin\u00e9s. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 Christian Pulisic dans les bras de son co\u00e9quipier Cristian Roldan \u00e0 l\u2019issue du match. ADRIAN DENNIS \/ AFP                 Les joueurs am\u00e9rciains saluent leurs supporters, venus encourager la Team USA au stade international Khalifa de Doha (Qatar). FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/fe850fd_5915468-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tristesse am\u00e9ricaine","dateModified":"2022-12-03T17:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:09:23+00:00","articleBody":"           Y\u2019a GIUSEPPE CACACE  \/ AFP                 d\u2019la RAUL ARBOLEDA \/ AFP                 joie. GIUSEPPE CACACE  \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/9324df2_5915493-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie n\u00e9erlandaise en images","dateModified":"2022-12-03T17:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:06:09+00:00","articleBody":"    c'est qui votre h\u00e9ros de la soir\u00e9e ?    Kirikou         Un but, deux passes d\u00e9cisives\u00a0: Denzel Dumfries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T17:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:05:54+00:00","articleBody":"    Est-ce que les USA, le Mexique et le Canada seront tous les trois qualifi\u00e9s pour la prochaine?    Merci les Liveurs          Oui, d\u2019office en qualit\u00e9 de pays organisateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T17:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:59:29+00:00","articleBody":"    Pays Bas Argentine peut \u00eatre.??? Les deux \u00e9quipes se sont rencontr\u00e9es depuis 1978 ?    Kemp\u00e8s         Oh oui, et tr\u00e8s souvent dans des rencontres \u00e0 \u00e9limination directe. La derni\u00e8re en date remonte \u00e0 la demi-finale du Mondial 2014, remport\u00e9e par les Argentins aux tirs au but.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:57:21+00:00","articleBody":"    #CQTP 3-1 pour les Pays-Bas.    Gototogo        CQTP :  pays-bas 3 - 1 \r\n2 buts de Gakpo et 1 de Weah\r\nPour le 3\u00e8me je ne sais pas encore...\r\nJe saurai en vous lisant (livant)\r\nTut tut par principe     leolo         Vous gagnez le respect du Kop d\u2019Austerlitz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CQTP\u00a0: bravo \u00e0 ceux qui ont trouv\u00e9 le tout-pile\u00a0! ","dateModified":"2022-12-03T16:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:56:09+00:00","articleBody":"    L\u2019orange passe au rouge pour les Am\u00e9ricains\u2026    DuCruyff         C\u2019est m\u00e9canique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:54:18+00:00","articleBody":"                    Les Pays-Bas s\u2019imposent 3 \u00e0 1 contre les Etats-Unis et se qualifient pour les quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VICTOIRE DES NEERLANDAIS","dateModified":"2022-12-03T16:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:52:49+00:00","articleBody":"     Dernier contre n\u00e9erlandais, mais Simons pr\u00e9f\u00e8re temporiser. Van Gaal reste de marbre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:51:06+00:00","articleBody":"    Remontading ?    Fun         It\u2019s complicated.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:50:47+00:00","articleBody":"    Qui sera l adversaire des Pays Bas en quart de finale ?    JC         Le gagnant d\u2019Argentine-Australie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:50:35+00:00","articleBody":"          Ak\u00e9 et Gakpo (pas buteur aujourd\u2019hui) laissent leur place \u00e0 De Ligt et Weghorst.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement n\u00e9erlandais","dateModified":"2022-12-03T16:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:47:13+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-03T16:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:47:05+00:00","articleBody":"     Superbe d\u00e9fense am\u00e9ricaine, alors que Bergwijn cherchait \u00e0 combiner avec Simons pour s\u2019ouvrir un angle de tir. Ca finit sur la c\u00f4t\u00e9 gauche et c\u2019est parfaitement d\u00e9fendu par Robinson, puis capt\u00e9 par Turner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:45:45+00:00","articleBody":"    Zimmerman. Il etait pas cycliste avant?    Chris         Un grand chanteur pour sur, puisqu\u2019il s\u2019agit du nom de Bob Dylan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:44:46+00:00","articleBody":"    Simons est il le joueur que le PSG n a pas conserve ?    Jaco         Le m\u00eame. Il joue d\u00e9sormais au PSV Eindhoven.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:44:06+00:00","articleBody":"          Frenkie de Jong averti apr\u00e8s avoir fauch\u00e9 Aaronson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:43:38+00:00","articleBody":"     ZIMMERMAN\u00a0! L\u2019Am\u00e9ricain tente un retourn\u00e9 acrobatique pas tr\u00e8s orthodoxe, mais c\u2019est rat\u00e9. Ca passe largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du but de Noppert. Toujours 3-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:42:44+00:00","articleBody":"     LE RETOUR DE VAN DIJK\u00a0! Haji Wright n\u2019\u00e9tait pas loin du doubl\u00e9, mais le d\u00e9fenseur de Liverpool intervient et d\u00e9gage en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:41:05+00:00","articleBody":"    Quels sont les classements des \ud83c\uddfa\ud83c\uddf8 et des \ud83c\uddf3\ud83c\uddf1 ?    \ud83c\uddeb\ud83c\uddf7          Au classement FIFA, les Etats-Unis pointent \u00e0 la 16e place. Huit places derri\u00e8re les Pays-Bas, 8e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:39:40+00:00","articleBody":"          Depay sort, Simons rentre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement n\u00e9erlandais","dateModified":"2022-12-03T16:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:39:12+00:00","articleBody":"    Comment puis je calmer mes coll\u00e8gues \u00e9tatsunien-nes ?    Toto1         Deux mots\u00a0: Denzel Dumfries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:38:53+00:00","articleBody":"          LE CIEL TOMBE SUR LA TETE DES AMERICAINS\u00a0! D\u00e9j\u00e0 auteur de deux passes d\u00e9cisives, le N\u00e9erlandais est cette fois-ci \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un centre de Blind, venu de la gauche. Plat du pied, s\u00e9curit\u00e9 petit filet. 3-1 pour les Pays-Bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DUMFRIES POUR LE 3-1\u00a0!","dateModified":"2022-12-03T16:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:36:53+00:00","articleBody":"     Pression sur les Oranje\u00a0! Les Am\u00e9ricains poussent \u00e0 dix minutes de la fin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:34:41+00:00","articleBody":"     LA SORTIE DE NOPPERT\u00a0! Sur une superbe ouverture am\u00e9ricaine, Wright est envoy\u00e9 vers le but n\u00e9erlandais, mais Noppert est sorti plus vite. Ca chauffe sur le but n\u00e9erlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:32:53+00:00","articleBody":"          Sur un centre de Pulisic, l\u2019attaquant am\u00e9ricain touche le ballon comme il peut. Ca lobe Noppert et finit dans le petit filet oppos\u00e9. Les Am\u00e9ricains reviennent \u00e0 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"HAJI WRIGHT\u00a0!","dateModified":"2022-12-03T16:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:32:35+00:00","articleBody":"          WRIGHT MANGE LA FEUILLE\u00a0! Sur une passe en retrait compl\u00e8tement rat\u00e9e, Dumfries manque de donner une troisi\u00e8me passe d\u00e9cisive \u00e0 Wright. L\u2019attaquant am\u00e9ricain a un face \u00e0 face \u00e0 jouer, mais rate compl\u00e8tement son contr\u00f4le. R\u00e9sultat, c\u2019est impossible \u00e0 redresser ensuite et sauv\u00e9 par la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:32:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:32:23+00:00","articleBody":"          Dest sort, et  Yedlin fait son entr\u00e9e en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement am\u00e9ricain ","dateModified":"2022-12-03T16:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:31:16+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant am\u00e9ricain se plaint d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9 au moment de sa frappe. Il est juste tomb\u00e9 sur Van Dijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:30:40+00:00","articleBody":"     Reyna tente sa chance, mais d\u00e9visse compl\u00e8tement sa frappe qui ne finit pas loin de la ligne de touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:29:31+00:00","articleBody":"          LA PARADE DE TURNER\u00a0! Sur une frappe de Blind, le portier am\u00e9ricain repousse sur la t\u00eate de Depay, mais l\u2019attaquant n\u00e9erlandais manque de puissance et permet au gardien adverse de r\u00e9aliser un nouvel arr\u00eat. On en reste \u00e0 2-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:26:52+00:00","articleBody":"    On en est o\u00f9 de la possession ?    Poss\u00e9d\u00e9         Il faut demander aux Belges. Plus s\u00e9rieusement, les Etats-Unis dominent dans ce compartiment du jeu avec 53% contre 34% pour les N\u00e9erlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:26:44+00:00","articleBody":"     Depay tra\u00eene dans la dos de Zimmerman. Heureusement pour les Am\u00e9ricains, leur d\u00e9fenseur ne se trouve pas sur un nouveau centre de Dumfries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:25:28+00:00","articleBody":"     Timber plus malin qu\u2019Aaronson qui avait tent\u00e9 de le dribbler. Ballon r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le N\u00e9erlandais + faute dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:23:54+00:00","articleBody":"          Weah laisse sa place \u00e0 Aaronson et McKennie c\u00e8de la sienne \u00e0 Wright.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement am\u00e9ricain","dateModified":"2022-12-03T16:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:23:19+00:00","articleBody":"     Robinson se rel\u00e8ve. Il bo\u00eete un peu, mais devrait reprendre sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:23:01+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup de Depay et on passe sous silence le travail de l\u2019ombre de Depoutre. N\u2019est-ce pas injuste ?    Bartholom\u00e4us          Ca me rappelle le travail de l\u2019ombre de Laurent Depo\u00eetre, attaquant belge tr\u00e8s imposant d\u2019un m\u00e8tre 91, qui compte un but en une s\u00e9lectiona avec les Diables rouges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:23:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:22:14+00:00","articleBody":"     Robinson semble s\u2019\u00eatre fait mal sur son retour devant Dumfries. Le lat\u00e9ral am\u00e9ricain reste au sol et a l\u2019air de souffrir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:20:26+00:00","articleBody":"          Dumfries s\u2019effondre dans la surface apr\u00e8s un retour de Robinson. Le N\u00e9erlandais a trop attendu et s\u2019est fait surprendre alors qu\u2019il avait une bonne balle de 3-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YAPAPENO","dateModified":"2022-12-03T16:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:18:31+00:00","articleBody":"          MEMPHIS DEPAY\u00a0! Sans \u00e9lan, l\u2019attaquant n\u00e9erlandais tente sa chance \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Ca prend le chemin de la lucarne, mais Turner d\u00e9tourne en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:18:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:16:54+00:00","articleBody":"          Le premier carton du match est pour Koopmeiners, venu d\u00e9couper de l\u2019Am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:16:14+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En exclu, la chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de Jurrien Timber","dateModified":"2022-12-03T16:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:15:57+00:00","articleBody":"     Faute de Van Dijk sur Pulisic et bon coup-franc pour les Am\u00e9ricains \u00e0 une trentaine de m\u00e8tres du but de Noppert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:15:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:15:07+00:00","articleBody":"     Bonne couverture de Zimmerman devant Depay. L\u2019attaquant n\u00e9erlandais \u00e9tait recherch\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:13:05+00:00","articleBody":"     McKennie tente d\u2019aller chercher un ballon prot\u00e9g\u00e9 par Van Dijk. C\u2019est beau l\u2019espoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:12:17+00:00","articleBody":"     Oh le petit num\u00e9ro de Gakpo sur le c\u00f4t\u00e9 droit. Double double-contact, deux Am\u00e9ricains \u00e9limin\u00e9s. Malheureusement, le relais avec Bergwijn n\u2019est pas aussi efficace.\u00a0C\u2019est dommage pour les N\u00e9erlandais, parce que Depay attendait d\u00e9j\u00e0 l\u2019offrande dans l\u2019axe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:10:55+00:00","articleBody":"     MCKENNIE\u00a0! Reyna fixe son d\u00e9fenseur sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface et sert McKennie en retrait, mais la frappe de l\u2019Am\u00e9ricain passe au-dessus du but de Noppert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:09:57+00:00","articleBody":"     Pulisic tente sa chance \u00e0 20 m\u00e8tres apr\u00e8s un rush sur le c\u00f4t\u00e9 droit, mais Noppert accueille tranquillement le ballon dans sa niche. Ca doit remuer dans la t\u00eate de l\u2019Am\u00e9ricain depuis son face \u00e0 face manqu\u00e9 en tout d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:08:06+00:00","articleBody":"    il ne manque que 3 buts  aux am\u00e9ricains pour l'emporter.    J Biden         M\u00eame deux, si derri\u00e8re ils s\u2019imposent aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:07:56+00:00","articleBody":"          MEMPHIS\u00a0! Sur un centre de Dumfries, venu de la droite, Depay devance la d\u00e9fense am\u00e9ricaine et, du bout du pied, tente de tromper Turner, qui repousse comme il peut. C\u2019\u00e9tait une balle de 3-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:06:56+00:00","articleBody":"          GAKPO SAUVE LES PAYS-BAS SUR SA LIGNE\u00a0! Sur un corner de Pulisic,\u00a0McKennie s\u2019impose dans les airs, le ballon tra\u00eene dans les six-m\u00e8tres et Ream trompe Noppert, parti \u00e0 la p\u00eache, mais Gakpo sauve la patrie en repoussant sur sa ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:05:40+00:00","articleBody":"     OH MEMPHIS\u00a0! L\u2019attaquant du Bar\u00e7a perce le rideau d\u00e9fensif am\u00e9ricain et joue parfaitement son 2 contre 1 en d\u00e9calant Gakpo, mais sa passe est un peu trop longue. C\u2019\u00e9tait une superbe opportunit\u00e9 pour les N\u00e9erlandais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:04:29+00:00","articleBody":"           R\u00e9sultats JSUL. LUCA BRUNO \/ AP          JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende) - Eh mec je crois que t'as un ballon sur la nuque...  Je suis allergique, vas-y enl\u00e8ve-moi ce truc!    SOS ballon parasite        #jsul\r\nA votre bon coeur messieurs dames, un petit but de charit\u00e9 pour le bossu de notre dame    Iuc iuc        #JSUL Attend, bouge plus, on capte nickel comme \u00e7a !    T\u00e9l\u00e9 capricieuse        Pas cap !  de faire la m\u00eame chose avec une Orange ...\r\nJSUL     Olivier                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/a7f37d8_fdfc0ace2b8b472782fa971b7226773d-0-d78aa117aea84b2eb580c50334c7d7f5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les r\u00e9sultats du JSUL sont...","dateModified":"2022-12-03T16:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:03:25+00:00","articleBody":"          Pas de but \u00e0 la mi-temps. Toujours 2-0 pour les Oranje.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-tipar\u00a0! ","dateModified":"2022-12-03T16:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:03:00+00:00","articleBody":"          Bergwijn et Koopmeiners remplacent De Roon et Klaassen, c\u00f4t\u00e9 n\u00e9erlandais.          Reyna prend la place de Ferreira, invisible, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois changements","dateModified":"2022-12-03T16:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:58:33+00:00","articleBody":"               Le but du break, juste avant la mi-temps      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du but de Daley Blind","dateModified":"2022-12-03T15:58:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:52:39+00:00","articleBody":"    2 buts en une mi-temps pour si fr\u00e9quent en 1\/8 ?    Stat         Pour la m\u00eame \u00e9quipe, c\u2019est rare. On n\u2019avait pas vu \u00e7a en 2018, par exemple. Ou en 2014.          Mais, en 2010, les Allemands menaient 2-1 contre l\u2019Angleterre \u00e0 la mi-temps et les Br\u00e9siliens 2 \u00e0 0 contre le Chili. Les deux \u00e9quipes s\u2019\u00e9taient ensuite qualifi\u00e9es pour les quarts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:48:08+00:00","articleBody":"           JSUL. LUCA BRUNO \/ AP           De l\u2019imagination, s\u2019il vous pla\u00eet. Les plus cr\u00e9atifs verront leurs bijoux textuels appara\u00eetre dans le live, d\u00e8s la reprise de la partie\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/a7f37d8_fdfc0ace2b8b472782fa971b7226773d-0-d78aa117aea84b2eb580c50334c7d7f5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende)","dateModified":"2022-12-03T15:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:48:04+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas m\u00e8nent \u00e0 la pause (2-0).","dateModified":"2022-12-03T15:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:46:09+00:00","articleBody":"          DALEY BLIND POUR LE BREAK\u00a0! Sur une touche jou\u00e9e vite, les N\u00e9erlandais combinent sur le c\u00f4t\u00e9 droit, et Dumfries recentre en retrait. Copie conforme du premier but, sauf que cette fois-ci, c\u2019est Blind qui coupe la trajectoire du ballon pour tromper Turner. 2-0 pour les Pays-Bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BIM BAM BOUM 2-0","dateModified":"2022-12-03T15:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:45:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une minute de temps additionnel","dateModified":"2022-12-03T15:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:45:26+00:00","articleBody":"          DEST\u00a0! Le lat\u00e9ral am\u00e9ricain rentre dans la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise comme dans du beurre et cherche \u00e0 frapper dans la surface, mais Van Dijk se jette devant lui et repousse sa tentative. C\u2019\u00e9tait moins une\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:43:27+00:00","articleBody":"          LE MISSILE DE WEAH\u00a0! Superbe demi-vol\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Noppert met les points et repousse la tentative am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:42:09+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019une des rares offensives am\u00e9ricaines, le centre venu de la droite revient dans les pieds de Pulisic, qui se retourne et cherche \u00e0 servir Robinson, seul au second poteau, mais le joueur de Chelsea rate compl\u00e8tement sa passe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:42:06+00:00","articleBody":"    N\u2019avez-vous pas oubli\u00e9 le r\u00e9sultat du CQTP. Si oui, moi cela sera 1-0 pour les oranges . But \u00e0 la 10eme .    Jesuisenretard         Malgr\u00e9 l\u2019ouverture du score des Pays-Bas, voyez-vous le score rester ainsi\u00a0? Ou croyez-vous \u00e0 un retour de la Team USA\u00a0?          Gr\u00e9gor change de braquet et ne voit plus les Am\u00e9ricains l\u2019emporter. Walid maintient son 2-1 pour les USA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On peut s\u2019en faire un \u00e9pisode 2\u00a0! #CQTP (C\u2019estQuoiTonProno)","dateModified":"2022-12-03T15:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:40:37+00:00","articleBody":"     Timber rappel\u00e9 \u00e0 l\u2019ordre pour \u00eatre venu chatouiller les chevilles de Pulisic. Toujours pas de carton dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:40:04+00:00","articleBody":"    Ake la d\u00e9fense orange est Timber\u00e9e ?    Jeu de mots laids, jeu de mollet         J\u2019ai l\u2019impression d\u2019entendre par vos mots Johnny Hallyday.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:38:37+00:00","articleBody":"    Bon, vous n'avez pas voulu de ma proposition de musique avec S10 \"De diepte\", du coup je peux vous dire que les Oranje l'ont am\u00e8re (l'option D) !    kopiste de tjrs          Je vous offre une petite pastille humoristique de circonstance pour tenter de me faire pardonner.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:35:25+00:00","articleBody":"     Les Am\u00e9ricains continuent de confisquer le ballon, mais le bloc n\u00e9erlandais est superbement positionn\u00e9 et emp\u00eache toute attaque plac\u00e9e des Am\u00e9ricains. Par ailleurs, c\u2019est pratique dans ce cas-l\u00e0 d\u2019avoir une vigie qui s\u2019appelle Virgil van Dijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:33:37+00:00","articleBody":"     Ream cherche Musah en profondeur, mais rate sa passe. Ca finit directement dans les gants de Noppert, qui s\u2019ennuie sans doute depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:31:33+00:00","articleBody":"    Est ce que les orange sont deja allerenfinale?    Prout         Trois fois, pour trois d\u00e9faites\u00a0: 1974, 1978 et 2010.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:31:24+00:00","articleBody":"     Nouveau d\u00e9bordement de Dumfries qui centre en retrait.\u00a0Gakpo pr\u00e9f\u00e8re laisser passer pour Blind, mais un Am\u00e9ricain surgit avant. Les Am\u00e9ricains sont d\u00e9sormais dans le dur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:31:02+00:00","articleBody":"    Au choix :\r\na) les Oranges ont du jus.\r\nB) les Oranges ont la p\u00eache.    M\u00eame pas dr\u00f4le         Option C\u00a0: les Oranges ont eu le petit zeste de r\u00e9ussite pour marquer sur leur premi\u00e8re occasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:29:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du premier but enfin disponible","dateModified":"2022-12-03T15:29:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:29:41+00:00","articleBody":"     Oh l\u2019ouverture de De Jong\u00a0! Le milieu n\u00e9erlandais cherchait Dumfries au second poteau, mais c\u2019est un poil trop long et \u00e7a file en sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:28:42+00:00","articleBody":"     OH MEMPHIS\u00a0! Le N\u00e9erlandais d\u00e9borde c\u00f4t\u00e9 gauche, rentre sur son pied droit, s\u2019emm\u00eale les pinceaux et pr\u00e9f\u00e8re ne pas frapper. Il continue de travailler pour essayer de s\u2019ouvrir une position de tir et finir par obtenir un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:28:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:27:11+00:00","articleBody":"    Les Oranjes jouent-ils toujours en Orange ?    Arc-en-ciel         Non, pas toujours. Ils ont \u00e9galement un superbe maillot noir, utilis\u00e9 parfois pour les rencontres \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:25:17+00:00","articleBody":"    Franchement, ne serait-ce point bien qu'un petit pays n'ayant jamais gagn\u00e9 la CDM l'emporte cette ann\u00e9e ?\r\n    La Suisse, Le S\u00e9n\u00e9gal...         Les Pays-Bas donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:25:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial a appr\u00e9ci\u00e9 l\u2019ouverture du score","dateModified":"2022-12-03T15:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:24:39+00:00","articleBody":"     Les Am\u00e9ricains continuent de confisquer le ballon. Mais ils ne trouvent pas de solution au milieu de la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise et ne se montrent pas vraiment dangereux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:24:22+00:00","articleBody":"    Peut-on affirmer que les Am\u00e9ricains n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 de recevoir la fiche Depay ?    Comptable_bouliste         Le jour Depay c\u2019est pourtant le 1er du mois au Monde...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:23:56+00:00","articleBody":"    Turner devra faire attention \u00e0 ne pas s'emm\u00ealer les pinceaux.     Coquille russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:23:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:23:37+00:00","articleBody":"    Les am\u00e9ricains ont-il d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les 1\/8 ?     Manuel         Oui, la derni\u00e8re fois en 2002. La Team Usa avait atteint les quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:21:22+00:00","articleBody":"     Depay tente une vol\u00e9e d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e sur le coin droit de la surface am\u00e9ricaine. Mais c\u2019est trop crois\u00e9 cette fois-ci. Turner laisse filer en sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:19:57+00:00","articleBody":"    Tut tut premi\u00e8re fois?    Myl\u00e8ne              Le premier des huiti\u00e8mes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:18:44+00:00","articleBody":"     Une ola vient de prendre forme juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, on a l\u2019impression d\u2019\u00eatre de retour \u00e0 la maison\u00a0: au stade de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:18:18+00:00","articleBody":"          BLIND\u00a0! Deuxi\u00e8me occasion n\u00e9erlandaise, apr\u00e8s une belle combinaison, mais le milieu de l\u2019Ajax Amsterdam trouve les tribunes plut\u00f4t que la lucarne am\u00e9ricaine. On en reste \u00e0 1-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:14:45+00:00","articleBody":"     C\u2019est terrible pour les Am\u00e9ricains, qui dominaient clairement ce d\u00e9but de match. En face, les N\u00e9erlandais ont \u00e9t\u00e9 ultra-r\u00e9alistes. Une occasion, un but. Voil\u00e0 qui doit faire plaisir \u00e0 notre Thierry Henry national.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:13:11+00:00","articleBody":"     Sur ce but, on retouve le football n\u00e9erlandais qu\u2019on aime (un football tr\u00e8s Ajax) avec de la vitesse, des joueurs qui se projettent et aussi l\u2019appel dans l\u2019axe de Klaassen pour lib\u00e9rer Depay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:12:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, mettez vous la clim vous aussi dans votre bureau du live ?    La clim, @         Pas besoin de mettre la clim quand il n\u2019y a pas de chauffage.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:11:25+00:00","articleBody":"    Une pens\u00e9e pour le King Pel\u00e9 !     58, 62, 70                   Comme notre Kylian national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:10:10+00:00","articleBody":"          1-0 POUR LES PAYS-BAS\u00a0! Premi\u00e8re vraie incursion n\u00e9erlandaise sur une superbe sortie de balle. Gakpo monte le ballon, d\u00e9cale Dumfries, qui centre en retrait vers Memphis Depay qui frappe crois\u00e9 et trompe Turner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MEMPHIS DEPAY","dateModified":"2022-12-03T15:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:08:45+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s bon retour d\u2019Ak\u00e9\u00a0! Les N\u00e9erlandais se font prendre en contre, les Am\u00e9ricains envoient Pulisic sur la gauche qui centre vers Weah, mais le d\u00e9fenseur n\u00e9erlandais passe devant et d\u00e9gage. Les Oranje souffrent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:08:26+00:00","articleBody":"    Un petit USA-Australie en quart, \u00e7a ne nous ferait pas vendre des sous-marins \u00e7a ?    K. Lachnikov         Belle passe d\u00e9cisive pour remettre ici l\u2019accroche de ce papier.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: un doubl\u00e9 de Giroud, une t\u00eate de Mbapp\u00e9\u2026 les Bleus s\u2019imposent largement contre l\u2019Australie sans lever tous les doutes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:07:49+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas tr\u00e8s bien frapp\u00e9, comme la plupart des coups de pied arr\u00eat\u00e9s c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition. Ca passe devant tout le monde et file en sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:07:02+00:00","articleBody":"     Superbe retour de Dumfries apr\u00e8s une combinaison entre Robinson et Pulisic sur le c\u00f4t\u00e9 gauche. Corner \u00e0 suivre pour les Am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:06:57+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019occasion de Pulisic, on a vu du haut de la tribune de presse l\u2019alignement \u00ab\u00a0d\u00e9fenseur du dimanche matin de retour de soir\u00e9e\u00a0\u00bb de Daley Blind. Luis van Gaal risque de passer une soufflante \u00e0 celui dont il a aussi entra\u00een\u00e9 le p\u00e8re (Danny) dans l\u2019Ajax des ann\u00e9es 90.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:06:33+00:00","articleBody":"     Bonne couverture de Zimmerman, qui emp\u00eache Depay de jouer le ballon et sert son gardien en retrait. Les Am\u00e9ricains repartent de derri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:06:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/4422/2948/1342/894/3/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/03/19-4">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ La réputation du sélectionneur, présenté comme arrogant et brutal, ne lui rend pas totalement justice. A 71 ans et en rémission d’un cancer, il a accepté de sortir de sa retraite pour, enfin, faire triompher son pays en Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Pays-Bas - Etats-Unis : au Qatar, la dernière mission de Louis van Gaal, « sauveur » autoproclamé du football néerlandais      La réputation du sélectionneur, présenté comme arrogant et brutal, ne lui rend pas totalement justice. A 71 ans et en rémission d’un cancer, il a accepté de sortir de sa retraite pour, enfin, faire triompher son pays en Coupe du monde.          Par Douglas de Graaf         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le sélectionneur néerlandais, Louis van Gaal, sur le banc lors du match du groupe A contre le Qatar au stade Al-Bayt à Al-Khor (Doha), le 29 novembre 2022.  ADRIAN DENNIS / AFP               Louis van Gaal coulait des jours heureux au Portugal et avait mis le football de côté depuis cinq ans. Pour de bon. Le Néerlandais l’avait même juré à son épouse, y compris en direct à la télévision. Le combat contre un cancer de la prostate occupait son quotidien. Van Gaal connaît intimement l’ennemi : sa première femme a été emportée par la maladie à 39 ans, en 1994.          Pourquoi replonger ? Peut-être parce que le grand homme (1,87 m) se fait une haute opinion du football néerlandais et de lui-même. Samedi 3 décembre, face aux Etats-Unis, le septuagénaire doit diriger des Oranje en manque de saveur au moment de son retour, en août 2021, pour un troisième mandat (après 2000-2001 et 2012-2014) à la tête de la sélection des Pays-Bas.          Quand sa fédération lui demande de l’aide pour reprendre l’équipe éliminée en huitièmes de finale de l’Euro 2021 et mal embarquée dans son groupe de qualification au Mondial 2022, van Gaal « n’hésite pas une seule seconde ». Le retraité entend « sauver le football néerlandais », car, dira-t-il lors de sa présentation, « il n’y avait pas d’entraîneurs disponibles, ou certainement pas de ma qualité ».          « Le problème avec lui n’est pas qu’il se prend pour Dieu, mais pour le père de Dieu », a résumé un jour son ancien président au Bayern, Uli Hoeness. Son ego XXL ne repose cependant pas sur du sable. Le Batave a dirigé les meilleurs clubs, décroché des titres partout (Ligue des champions 1995 avec l’Ajax Amsterdam, double champion d’Espagne avec Barcelone, champion d’Allemagne avec le Bayern, Coupe d’Angleterre avec Manchester United).                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe des Pays-Bas                 Inconnu quand il devient l’entraîneur principal de l’Ajax, il félicite ses dirigeants pour leur choix : « Bravo, vous avez fait signer le meilleur entraîneur du monde ! » Rien d’étonnant selon David Endt, son coéquipier dans les différentes équipes de jeunes du club amstellodamois au début des années 1970. « A l’époque, déjà, le côté je-sais-tout de Louis pouvait susciter l’irritation de certains », confie celui qui deviendra plus tard le manageur de l’Ajax.          Mais cet ancien professeur de gymnastique aurait visiblement bien tort de garder ses réflexions pour lui. « Tout le monde le dit, et j’ai moi-même pu le constater : van Gaal a très souvent raison, que ce soit en football ou non », assure le réalisateur Geertjan Lassche, qui a partagé le quotidien du natif d’Amsterdam trois ans durant, à l’occasion du tournage de Louis, un documentaire sorti en avril.          Un Ballon d’or sur le banc          Raison ou pas, il y a des manières de le dire, et van Gaal a tendance à les ignorer. « Ce n’était pas le travail le plus facile du monde lorsque j’étais attaché de presse de l’Ajax, rigole David Endt. Chacun se souvient de sa fameuse réplique à un journaliste en conférence de presse : “C’est moi qui suis très intelligent ou toi qui es très stupide ?” Je lui ai alors suggéré de mettre un peu d’eau dans son vin. Réponse : “Je pourrais le faire. Mais je ne veux pas trahir qui je suis.” C’est alors devenu un peu un jeu pour les médias, de le pousser le plus loin possible jusqu’à ce qu’il dégoupille. »        Il vous reste 54.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-au-qatar-la-derniere-mission-de-louis-van-gaal-sauveur-autoproclame-du-football-neerlandais_6152817_1616938.html"},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis\u00a0: au Qatar, la derni\u00e8re mission de Louis van Gaal, \u00ab\u00a0sauveur\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9 du football n\u00e9erlandais","dateCreated":"2022-12-03T12:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-03T12:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-03T12:00:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Pays-Bas","Sport"],"description":"La r\u00e9putation du s\u00e9lectionneur, pr\u00e9sent\u00e9 comme arrogant et brutal, ne lui rend pas totalement justice. A 71\u00a0ans et en r\u00e9mission d\u2019un cancer, il a accept\u00e9 de sortir de sa retraite pour, enfin, faire triompher son pays en Coupe du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Douglas de Graaf"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/7551/3775/1342/671/60/0/12e5893_3455c916c56e41ffa4575dbab5c0bc0e-0-4eaede333ec34b50b1db5fdfb7e83256.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-5">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Les cas de maladies neurodégénératives chez d’anciens joueurs, plus nombreux que dans la population générale, incitent certaines instances à renforcer la prévention.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football           Le jeu de tête dans le foot est-il dangereux à long terme ? La Fédération écossaise prend position en le limitant pour les entraînements      Les cas de maladies neurodégénératives chez d’anciens joueurs, plus nombreux que dans la population générale, incitent certaines instances à renforcer la prévention.          Par Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 13h33    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant français Olivier Giroud, lors de la rencontre entre la France et le Danemark, à Doha, pendant la Coupe du monde au Qatar, le 26 novembre 2022.  MARTIN MEISNER / AP                 S’il lui prenait l’envie de quitter le Milan AC au profit du championnat écossais, Olivier Giroud aurait du mal à entretenir son arme fatale : le jeu de tête, qui lui a permis de marquer 13 des 51 buts qu’il a inscrits sous le maillot tricolore, selon un décompte du site Chroniques bleues. Le 28 novembre, la fédération écossaise de football (SFA) a décidé de limiter l’entraînement au jeu de tête à une séance par semaine pour tous les joueurs adultes, professionnels compris, et de le bannir des séances d’entraînement et de récupération la veille et le lendemain d’un match.            Pour justifier cette mesure, la SFA cite la retentissante étude statistique dirigée par l’université de Glasgow, parue en 2019 dans le New England Journal of Medicine. Reposant sur un échantillon de près de 8 000 ex-footballeurs professionnels écossais, elle établit que ceux-ci ont développé environ 3,5 fois plus de maladies neurodégénératives qu’une population générale comparable.                 L’étude se garde de toute hypothèse concernant l’origine de cette surexposition. Bien sûr, les commotions consécutives à un choc de la tête sont dans le viseur ; reste à savoir s’il ne faut mettre en cause que les heurts violents accidentels ou s’il faut s’inquiéter aussi du jeu de tête délibéré. Selon la SFA, le doute doit profiter à la sécurité : « Il est important de répéter que, même si l’étude [de l’université de Glasgow] n’a pas été conçue pour identifier les causes de ce risque accru, tant les blessures que le jeu de tête ont été suggérés comme de possibles facteurs contribuant aux maladies neurodégénératives », a déclaré John MacLean, le consultant médical principal de la SFA, dans le communiqué de la fédération.            La Fédération française a mené sa propre étude            Le triste destin du onze anglais de 1966 est l’une des raisons pour lesquelles le foot britannique est sensible à la question des dommages cérébraux. Parmi les joueurs qui avaient alors gagné le Mondial, quatre sont morts de démence. En 2020, Sue Lopez, héroïne britannique du ballon rond, avait attribué ses troubles cérébraux au jeu de tête. Les données manquent concernant le football féminin, déplorait en 2021 William Stewart, coresponsable de l’étude écossaise, auprès du média allemand Deutsche Welle, mais les scientifiques considèrent généralement que les femmes sont plus sujettes que les hommes aux effets délétères des commotions.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des lésions au cerveau, le revers de la médaille pour les footballeurs anglais du Mondial 66                   De l’autre côté de la Manche, le sujet est moins brûlant, quoique surveillé. La Fédération française de football (FFF) a conduit sa propre étude statistique, publiée en mai dans le Scandinavian Journal of Medicine and Science in Sports, portant sur un échantillon de quelque 6 100 anciens joueurs professionnels français. Comme l’étude écossaise, elle établit qu’ils ont développé plus de cas de démence que dans la population générale. En annonçant cette publication sur son site Internet, la FFF a mis en avant un autre résultat, à savoir que la pratique du football professionnel entraîne une « sous-mortalité globale » des pratiquants, notamment eu égard aux maladies cardiovasculaires et aux cancers.                           L’attaquant anglais Geoff Hurst, auteur d’un triplé pendant la finale de la Coupe du monde de 1966, remportée par l’Angleterre face à la République fédérale d’Allemagne, le 30 juillet, au stade Wembley de Londres.  STAFF / AFP                 Quant à incriminer le jeu de tête, Emmanuel Orhant, directeur médical de la FFF et coauteur de l’étude, revendique le doute. Il remarque que des dizaines d’années peuvent séparer la fin d’une carrière et la survenue d’une démence, période pendant laquelle peuvent survenir d’autres facteurs de risque. D’autant plus, ajoute-t-il, que l’étude a porté sur le football des années 1960 et 1970, quand les joueurs, même professionnels, avaient une « autre vie » en dehors des terrains.                « Des méta-analyses n’arrivent pas à démontrer le lien ente le jeu de tête et les maladies neurodégénératives », insiste le médecin, pour qui, s’il ne faut « pas sous-estimer » cette hypothèse et respecter « le principe de précaution », il ne faut pas davantage « prendre des décisions abruptes », faute de démonstration formelle. Et d’appeler de ses vœux des études supplémentaires.            La protection des enfants prioritaire            Après un contact rugueux sur le pré, bien des stars du ballon rond comme de l’ovalie ont pris le chemin du cabinet de neurologie de Jean-François Chermann, référent de plusieurs clubs de rugby et de fédérations sportives. Aux yeux du médecin, les chocs les plus spectaculaires ne sont pas toujours les plus alarmants : « Il vaut mieux faire quelques commotions, et récupérer à chaque fois, que faire des subcommotions à répétition », soit des chocs moins violents dont les symptômes peuvent être des étincelles dans les yeux ou un étourdissement de quelques secondes. Or, précise le médecin, « jouer avec la tête ne provoque pas des subcommotions à chaque fois, mais cela peut arriver ».            Les deux spécialistes s’accordent sur un point : il faut protéger les enfants. Pour Emmanuel Orhant, leurs entraînements doivent privilégier des ballons plus petits ou moins gonflés, et il importe d’apprendre la technique adéquate et de muscler le cou. Le médecin de la FFF annonce que des recommandations d’exercices seront émises pour la saison prochaine. Du reste, selon lui, « en dessous de 10 ans, quasiment personne ne joue de la tête ». La fédération anglaise expérimente déjà l’interdiction du jeu de tête dans des matchs d’enfants de moins de 12 ans. Dans le protocole établi par l’IFAB, la vénérable organisation garante des lois du football depuis cent trente-six ans, le jeu de tête est alors sanctionné d’un coup franc indirect.                             Lire aussi, avant l’élection présidentielle :  Article réservé à nos abonnés  Le sport-santé, grand absent du débat électoral                   La FIFA, de son côté, ne commente pas l’hypothèse d’un lien entre le jeu de tête et les dommages cérébraux, mais souligne qu’elle « examine la recherche dans tous les domaines de la santé du cerveau » et « conduit des études sur les propriétés mécaniques des ballons, en explorant comment ces facteurs peuvent influer sur les impacts », selon un porte-parole. La FIFA souligne aussi qu’en association avec la fédération anglaise, elle soutient une nouvelle étude de l’université de Glasgow concernant la détérioration des fonctions cognitives d’anciens joueurs en milieu de vie.                La fédération écossaise se félicite, en tout cas, que 64 % des joueurs sondés approuvent la limitation du jeu de tête pendant l’entraînement. Cette mesure a aussi obtenu la franche approbation de l’association britannique Headway, qui se consacre à la prévention des dommages cérébraux et au soutien de victimes. Dans un communiqué, son président par intérim, Luke Griggs, a applaudi un « volontarisme » d’autant plus remarquable que « traditionnellement, le football a craint le changement ».                 Julien Lemaignen           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/03/la-federation-ecossaise-limite-le-jeu-de-tete-pendant-l-entrainement-de-football-et-nourrit-le-debat-sur-les-dommages-cerebraux_6152814_3242.html"},"headline":"Le jeu de t\u00eate dans le foot est-il dangereux \u00e0 long terme\u00a0? La F\u00e9d\u00e9ration \u00e9cossaise prend position en le limitant pour les entra\u00eenements","dateCreated":"2022-12-03T11:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-03T11:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-03T13:33:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Royaume-Uni","Sant\u00e9","Football","Sport"],"description":"Les cas de maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives chez d\u2019anciens joueurs, plus nombreux que dans la population g\u00e9n\u00e9rale, incitent certaines instances \u00e0 renforcer la pr\u00e9vention.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/195/0/2340/1170/1342/671/60/0/c9e9566_8830d2670b8b49fdbcf01579d46a0655-0-f682a76166f84e52b3f6a1bb547458eb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-6">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Dans « Ecran Total », les journalistes du Monde décryptent ces images omniprésentes dans nos vies. Cette semaine, Nicolas Santolaria se demande si, depuis « Loft Story », le petit écran n’est pas devenu une machine à avilir le téléspectateur.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        L'époque       Ecran total         Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Chronique        Nicolas Santolaria        Dans « Ecran Total », les journalistes du Monde décryptent ces images omniprésentes dans nos vies. Cette semaine, Nicolas Santolaria se demande si, depuis « Loft Story », le petit écran n’est pas devenu une machine à avilir le téléspectateur.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   France, ado avec un plateau repas regardant la télé.  PHILIPPE TURPIN / PHOTONONSTOP               Beaucoup de téléspectateurs vous le diront : un horrible arrière-goût demeure après le visionnage de chaque match de la Coupe du monde, un résidu d’autoabdication, de renoncement intime à ses principes les plus élémentaires. Devant son écran, le fan de ballon rond se trouve écartelé entre l’appétit pour les matchs aux affiches alléchantes et le dégoût moral du cadre dans lequel ils se déroulent. Soupçons de corruption pour l’attribution de la compétition, non-respect des droits humains, mort de travailleurs immigrés, absurde désastre écologique (l’eau pour faire pousser les pelouses en plein désert, les stades climatisés), discrimination envers les personnes LGBT : il y a de nombreuses raisons extrasportives de ne pas regarder cette Coupe du monde ; et pourtant, on la regarde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Du vote de la FIFA, en 2010, à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar                 Même programmé à 17 heures, samedi 26 novembre, le match de l’équipe de France contre le Danemark (2-1) a été suivi par 11,59 millions de téléspectateurs sur TF1. Je l’avoue, j’étais moi aussi calé devant mon écran (que celui qui n’a jamais péché me jette la première vuvuzela). Si chacun y va de son petit arrangement avec la morale – je ne regarde qu’en streaming, que les matchs de l’équipe nationale, que d’un œil –, cela ne suffit pas à faire taire la culpabilité. En se remémorant les « milliers de morts » qu’aurait, selon Amnesty International et Human Rights Watch, causés la construction de ces arènes des temps modernes, on se dit : « Est-ce vraiment un stade dans lequel s’agitent ces vingt-deux gladiateurs en short, ou une piscine de sang ? »                           Lire aussi :  Coupe du Monde 2022 : le Qatar refuse d’indemniser les ouvriers étrangers tués ou blessés sur les chantiers                 D’où un sentiment malaisant de participer à l’édification d’un consensus honteux. On pourrait imaginer que c’est le Mondial qui, par ses caractéristiques propres, produit cela, mais cette mécanique consistant à devenir, devant son écran, l’artisan audimatique de quelque chose que l’on abhorre est bien plus ancienne. On peut dater – certes arbitrairement – à 2001 le moment où émerge ce nouveau contrat de visionnage tacite. A l’époque, « Loft Story » (M6) déboule sur les écrans et heurte de nombreux esprits : des gens privés de liberté comme des rats en cage sont filmés pour contenter nos appétits voyeuristes. C’est horrible, se dit-on, sans pouvoir s’empêcher de regarder, pour savoir ce qui se passe dans la piscine.                        Depuis, le divertissement choquant s’est banalisé et, avec lui, s’est étendu l’empire du consensus honteux. Il y a ainsi de nombreux programmes que l’on regarde non parce qu’ils nous plaisent, mais en raison de l’étrange alchimie que produit en nous leur pouvoir d’avilissement. Franchement, qui a envie de cautionner une émission où l’animateur verse des nouilles dans le slip de son chroniqueur et traite un député de « merde » en direct ? Pas grand monde, imagine-t-on un peu naïvement. Pourtant, les audiences de « Touche pas à mon poste ! » sont au sommet, attirant même de plus en plus de seniors.        Il vous reste 22.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/12/03/du-mondial-de-foot-au-plateau-de-cyril-hanouna-comment-la-tele-fabrique-du-consensus-honteux_6152813_4497916.html"},"headline":"Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna\u00a0: comment la t\u00e9l\u00e9 fabrique du \u00ab\u00a0consensus honteux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-03T11:00:04+01:00","datePublished":"2022-12-03T11:00:04+01:00","dateModified":"2022-12-03T11:00:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Ecran total"],"keywords":["L'\u00e9poque","Ecran total","Vie sociale","Coupe du monde 2022","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Football","Culture","Sport"],"description":"Dans \u00ab\u00a0Ecran Total\u00a0\u00bb, les journalistes du Monde d\u00e9cryptent ces images omnipr\u00e9sentes dans nos vies. Cette semaine, Nicolas Santolaria se demande si, depuis \u00ab\u00a0Loft Story\u00a0\u00bb, le petit \u00e9cran n\u2019est pas devenu une machine \u00e0 avilir le t\u00e9l\u00e9spectateur.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Santolaria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/107/0/810/405/1342/671/60/0/503edca_1663939584402-ecran-total.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecran total","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecran-total/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-7">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Des appareils branchés sur des câbles dans les stades jusqu’au centre de traitement, l’envoi des photos à travers le monde entier est très rapide.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                              Économie       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : un traitement des photos en quelques secondes      Des appareils branchés sur des câbles dans les stades jusqu’au centre de traitement, l’envoi des photos à travers le monde entier est très rapide.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h07, mis à jour à 09h10    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans le centre de traitement des photos de Getty Images, à Londres, mardi 29 novembre 2022.  ERIC ALBERT / LE MONDE                 Il est 20 h 29, heure de Londres, mardi 29 novembre. Dans le stade Ahmad-Ben-Ali, au Qatar, l’Angleterre vient de marquer son troisième but contre le Pays de Galles. A 6 700 kilomètres de là, dans le centre de Getty Images de Londres, au 6e étage d’une tour de bureaux en bordure de la City, les photos de la frappe du footballeur Marcus Rashford arrivent par dizaines. Les appareils des onze photographes de l’agence présents dans le stade – ainsi que douze autres appareils déclenchés automatiquement à distance – sont connectés par des câbles Ethernet, et la transmission se fait automatiquement.            Devant son écran, un premier opérateur sélectionne la meilleure photo et lui assigne un cadre rouge, c’est-à-dire prioritaire. « But Marcus Rashford », annonce-t-il. Sur la rangée d’ordinateurs suivante, un de ses collègues réalise un léger recadrage et un ajustement des couleurs et du contraste. Puis le cliché est transmis à une troisième rangée d’ordinateurs, où un employé est chargé d’inscrire une légende.                 Au total, une trentaine de secondes se sont écoulées entre l’arrivée de la photo à Londres et son envoi aux quelque 836 000 clients de Getty Images, l’agence photo officielle de la Fédération internationale de football association (FIFA) pour cette Coupe du monde 2022. A travers la planète, sites d’information et autres réseaux sociaux commencent à la publier. « Notre record est de vingt-deux secondes », commente fièrement Paul Gilham, son directeur éditorial de la photographie.            Le métier a complètement changé            L’homme a commencé sa carrière en 2003. A l’époque, Getty Images était en train de mettre fin à l’utilisation des pellicules. « On avait des techniciens qui les développaient dans un coin du stade, puis les transmettaient par téléphone. Au mieux, on envoyait quelques clichés à la mi-temps, et peut-être une dizaine de photos au total pendant le match. »            Deux décennies plus tard, le métier a complètement changé. Outre leur connexion directe par câble, les photographes de Getty Images disposent de micros pour éventuellement expliquer le contexte de certaines photos. « Numéro 7 », annonce l’un, le maillot d’un joueur n’étant pas clairement visible sur le cliché, afin d’éviter toute erreur dans la légende. Par ailleurs, quand les photographes appuient sur le bouton de leur appareil, ils déclenchent automatiquement les appareils placés derrière le but – Getty Images en a deux au sol et un troisième fixé au sommet du filet –, afin d’offrir différentes perspectives de la même action.                Depuis la Coupe du monde en Russie, en 2018, Getty Images ne délocalise plus son centre de traitement des images sur place, comme il le faisait autrefois. L’agence a envoyé près d’une cinquantaine de photographes au Qatar, ainsi qu’une petite équipe technique et logistique, mais la gestion des photos et leur envoi se font depuis Londres, ce qui permet des économies substantielles. A chaque match, entre 3 000 et 4 000 photos sont ainsi envoyées.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsDécryptage : La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humainsRécit : Une « Coupe des mondes » très politiqueReportage : Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voirPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                              Eric Albert(Londres, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/03/coupe-du-monde-2022-un-traitement-express-des-photos_6152802_3234.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: un traitement des photos en quelques secondes","dateCreated":"2022-12-03T09:07:24+01:00","datePublished":"2022-12-03T09:07:24+01:00","dateModified":"2022-12-03T09:10:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Economie","Entreprises","Royaume-Uni","International","Coupe du monde 2022","Photographie","M\u00e9dias","Football","Europe","\u00c9conomie","Sport"],"description":"Des appareils branch\u00e9s sur des c\u00e2bles dans les stades jusqu\u2019au centre de traitement, l\u2019envoi des photos \u00e0 travers le monde entier est tr\u00e8s rapide.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/9f23c2a_1669903570770-img-8730.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-8">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Dans sa traque d’erreurs devenues intolérables, la VAR a fait de ses opérateurs des huissiers mesurant les hors-jeu au centimètre et adoptant une logique binaire : tout ce qui est constaté est sanctionné. Au diable la notion d’interprétation.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                                           Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : « Avec l’arbitrage vidéo, les buts sont conditionnels, les émotions aussi »   Chronique        Jérôme Latta  Journaliste        Dans sa traque d’erreurs devenues intolérables, la VAR a fait de ses opérateurs des huissiers mesurant les hors-jeu au centimètre et adoptant une logique binaire : tout ce qui est constaté est sanctionné. Au diable la notion d’interprétation.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Un match de football n’est jamais fini avant le coup de sifflet final. » Le dénouement de France-Tunisie, mercredi 30 novembre, a démenti ce vieil adage. Même après les trois coups de sifflet, un quatrième – de théâtre – est encore possible. La Fédération française a déposé un recours, portant non sur l’interprétation contestable de la règle du hors-jeu qui a conduit à l’annulation du but d’Antoine Griezmann, mais sur l’intervention des arbitres vidéo, illicite puisque le jeu avait repris entre-temps.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : quand le but refusé à Antoine Griezmann anime la soirée des Bleus et de TF1                 Dans ce cas de figure, une correction du score ne changerait pas l’identité et l’ordre des qualifiés. Mais l’éventualité qu’un tribunal sportif ou civil décide d’un résultat marquerait une étape de plus dans la judiciarisation qu’a introduite l’arbitrage assisté par la vidéo (VAR).          Dans sa traque d’erreurs devenues intolérables, la VAR a fait de ses opérateurs des huissiers mesurant les hors-jeu au centimètre et adoptant une logique binaire pour les contacts et les mains dans la surface : tout ce qui est constaté est sanctionné. Au diable la notion d’interprétation – et celle de l’intentionnalité, pour les mains.          Le match se retrouve donc sous la menace constante d’une cour d’appel. Les buts sont conditionnels, les émotions aussi. La joie – ou la déception – instantanée que procurait l’entrée du ballon dans les filets est désormais amputée par le doute. Même quand le but conclut une action limpide, on se la repasse mentalement en cherchant le détail qui pourrait tout annuler. Des pensées mesquines nous viennent, que l’on craigne ou que l’on espère l’invalidation.           Cette mise en scène, est-ce du football ou de la télévision ?          Les émotions seraient doublées par l’ajout d’une décision en seconde instance, son attente ménagerait un formidable suspense ? Elles semblent plutôt divisées par deux. Et puis, cette mise en scène, est-ce du football ou de la télévision ?          Pour automatiser un peu plus l’arbitrage, on empile les dispositifs à base de capteurs et de caméras. Le « hors-jeu semi-automatique », adopté pour cette compétition, traque les rotules et les orteils qui dépassent, et délivre une image de synthèse qui fait foi. Technologie ou magie ? La loi 11 du football vise à empêcher les attaquants de « camper » près de la surface adverse. Elle devrait ne sanctionner que les attaquants qui prennent un avantage indu sur le défenseur, pas une clavicule en position illicite, comme celle de Dejan Lovren lors de Belgique-Croatie.          [🎞️VIDEO] 🏆 #FIFAWorldCup 
🇭🇷🇧🇪 L'arbitre siffle penalty en faveur de la Croatie pour une faute sur Modric ! 

<article-nb="2022/12/03/19-9">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Les reporters originaires de l’Etat hébreu venus couvrir la compétition sont quasi systématiquement ignorés, voire pris à partie, par des supporteurs arabes, toujours très attachés à la cause palestinienne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                                                M le mag        Coupe du monde 2022           La Coupe du monde au Qatar, le match ­perdu d’avance des ­journalistes israéliens      Les reporters originaires de l’Etat hébreu venus couvrir la compétition sont quasi systématiquement ignorés, voire pris à partie, par des supporteurs arabes, toujours très attachés à la cause palestinienne.          Par Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un supporteur tunisien affichant son soutien à la Palestine, lors du match opposant la Tunisie au Danemark, le 22 novembre.  PETR DAVID JOSEK/AP               La scène se déroule au Qatar, un soir, en marge de la Coupe du monde de football. Des supporteurs marocains, tout sourire, brandissent des écharpes aux couleurs de leur pays devant une équipe de reporters étrangers. « Nous sommes d’Israël », lance l’un des journalistes, hors champ sur la vidéo, partagée sur les réseaux sociaux. Instantanément, les Marocains rangent leur attirail et passent leur chemin. « Mais, nous sommes de nouveaux amis, nous avons fait la paix », proteste le journaliste en référence à l’accord de reconnaissance diplomatique conclu entre son pays et le royaume chérifien en décembre 2020. « Non à Israël, oui aux Palestiniens », rétorque l’un des fans en s’éloignant tandis que l’Israélien s’entête, incrédule : « Mais vous avez signé la paix, vous avez signé la paix… »           « Seuls 10 % des Arabes que j’approche se montrent coopératifs. Le reste du temps, quand ils comprennent d’où je viens, ils se détournent de moi. La plupart se contentent de s’enfuir comme si j’avais la peste. » Moav Vardi, correspondant diplomatique de KAN, groupe audiovisuel public israélien          La mésaventure vécue ce soir-là par Raz Shechnik, envoyé ­spécial à Doha du quotidien Yediot Ahoronoth, le plus gros tirage de la presse payante de l’Etat hébreu, n’est pas un cas isolé. Alors qu’il n’entretient pas de relations officielles avec Israël, contrairement à ses voisins du Bahreïn et des Emirats arabes unis, qui ont franchi le pas de la reconnaissance quelques mois avant le Maroc, le Qatar a ouvert ses frontières aux journalistes israéliens désireux de couvrir le Mondial. Une concession imposée par les règles de la FIFA conduisant, grande première, à la mise en place d’une liaison aérienne ­temporaire entre Tel-Aviv et Doha.          Mais, sur place, les équipes israéliennes, qui s’attendaient à ce que la dynamique de normalisation en cours entre leur nation et plusieurs Etats arabes facilite leur travail, ont très vite déchanté. Depuis le début de la compétition, ils se heurtent de manière quasi systématique au refus des supporteurs arabes de leur parler, en signe de solidarité avec les Palestiniens. Ce dur retour à la réalité rappelle que cette cause demeure un élément structurant de l’identité arabe et illustre le décalage entre les dirigeants, non élus pour la plupart, et leur peuple.          « Seuls 10 % des Arabes que j’approche se montrent coopératifs, témoigne Moav Vardi, le correspondant diplomatique de KAN, groupe audiovisuel public israélien, interrogé par M Le magazine du Monde. Le reste du temps, quand ils comprennent d’où je viens, ils se détournent de moi. La plupart se contentent de s’enfuir comme si j’avais la peste. Dans quelques cas, les refus s’accompagnent d’attaques verbales. » Une scène, également postée sur les réseaux sociaux, montre un supporteur saoudien lui déclarer : « Il n’y a pas d’Israël, il n’y a que la Palestine, vous n’êtes pas le bienvenu ici. »        Il vous reste 50.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs jeux de société pour adultes  Pour une soirée entre amis, une après-midi en famille, ou un moment de convivialité à deux, voici notre guide des meilleurs jeux de société. Destinés aux débutants comme aux joueurs confirmés, et adaptés à tous les goûts, ces incontournables manquent peut-être à vos ludothèques.                                Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/03/a-doha-le-match-perdu-d-avance-des-journalistes-israeliens_6152782_4500055.html"},"headline":"La Coupe du monde au Qatar, le match \u00adperdu d\u2019avance des \u00adjournalistes isra\u00e9liens","dateCreated":"2022-12-03T06:00:17+01:00","datePublished":"2022-12-03T06:00:17+01:00","dateModified":"2022-12-03T11:23:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Coupe du monde 2022"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Aux derni\u00e8res nouvelles","Coupe du monde 2022","Football","Isra\u00ebl","Sport"],"description":"Les reporters originaires de l\u2019Etat h\u00e9breu venus couvrir la comp\u00e9tition sont quasi syst\u00e9matiquement ignor\u00e9s, voire pris \u00e0 partie, par des supporteurs arabes, toujours tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la cause palestinienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/125/0/1500/750/1342/671/60/0/a5689b7_245399-3300319.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/03/19-10">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Comme lors du Mondial 2018, la Nati a battu les Aigles (3-2), dans un match plein de rebondissements où les Serbes ont fini par baisser les bras. La Suisse termine deuxième du groupe G derrière le Brésil, qui retrouvera la Corée du Sud au prochain tour.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le Cameroun bat le Brésil mais est éliminé, la Suisse bat la Serbie et se qualifie      Comme lors du Mondial 2018, la Nati a battu les Aigles (3-2), dans un match plein de rebondissements où les Serbes ont fini par baisser les bras. La Suisse termine deuxième du groupe G derrière le Brésil, qui retrouvera la Corée du Sud au prochain tour.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 00h50, mis à jour à 13h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Auteur du deuxième but de son équipe face à la Serbie, Breel Embolo exulte après la qualification de la Suisse pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde, le 2 décembre 2022, au stade 974, à Doha.  PETR DAVID JOSEK / AP                 Des joueurs habiles avec le ballon, beaucoup d’engagement, une qualification en jeu et un soupçon de rivalité : voilà les ingrédients pour un superbe match de football, proposé par l’équipe de Suisse et la Serbie, vendredi 2 décembre, au stade 974, à Doha.            Pour ce dernier acte du groupe G, l’ultime partition avant la phase à élimination directe qui commence samedi, la Nati a arraché le 16e et dernier billet pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde au Qatar. Elle s’est imposée (3-2) face aux Aigles, dans un match intense et à rebondissements.                 Dans l’autre match du groupe, le Cameroun a créé la sensation en s’imposant (1-0) face à une équipe du Brésil remaniée – la Seleçao ayant déjà composté son billet pour la suite de la compétition à l’issue de la deuxième journée. Malgré ce but de Vincent Aboubakar en toute fin de match, les Lions indomptables échouent à la troisième place, avec quatre points – soit deux de moins que la Suisse, qui les avait battus lors de la première journée du tournoi.            Serbie-Suisse à l’affiche d’un match décisif en Coupe du monde… Il y avait comme un goût de revanche dans l’air. Quatre ans plus tôt en Russie, la Nati avait déjà gagné face aux Aigles, et les célébrations de buts de leurs joueurs avaient fait polémique.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : au bout du suspense, la Corée du Sud se qualifie grâce à une victoire contre le Portugal                   Victimes de chants racistes par certains supporteurs serbes pendant le match, les Suisses Granit Xhaka et Xherdan Shaqiri avaient répondu en mimant un aigle bicéphale albanais, en référence à leur origine (les deux joueurs sont en effet originaires du Kosovo, que leurs familles avaient quitté pendant la guerre dans les années 1990, alors qu’il était une province de la Serbie, majoritairement peuplée d’albanophones).                Toujours titulaires en sélection en 2022, Granit Xhaka et Xherdan Shaqiri avaient annoncé qu’ils ne referaient plus ce geste. Le deuxième a tenu parole, vendredi, lorsqu’il a ouvert la marque dans ce « remake ». Servi par Djibril Sow dans la surface, l’ancien joueur de l’Olympique lyonnais, aujourd’hui en club au Chicago Fire, a conclu d’une frappe en première intention de l’intérieur du pied gauche (0-1, 20e).            Ce match, qui avait démarré plein gaz avec une triple occasion pour la Nati au bout de même pas 25 secondes de jeu, ne va pas baisser en intensité, bien au contraire. Un quart d’heure après l’ouverture de la marque, la Serbie retourne complètement la situation, grâce à deux passes décisives de son capitaine, Dusan Tadic : la première sur la tête d’Aleksandar Mitrovic (1-1, 26e), la deuxième dans la course de la star montante de la sélection, Dusan Vlahovic (2-1, 35e), qui place un tir croisé imparable pour Gregor Kobel, titularisé dans les cages suisses en l’absence de Yann Sommer, malade.            « La meilleure équipe nationale suisse qui n’ait jamais existé »            A ce moment de la soirée, c’est la Serbie qui est virtuellement qualifiée pour les huitièmes de finale du Mondial, ce qui n’est pas arrivé lors de ses trois précédentes participations (en 2006, en tant que Serbie-Monténégro, 2010 et 2018). Mais c’était sans compter sur Breel Embolo, qui profite d’un service sur un plateau d’argent de Silvan Widmer, au deuxième poteau, pour égaliser juste avant la mi-temps (2-2, 44e).                Puis survient le cinquième but de la soirée, parmi les plus beaux depuis le début du Mondial. Breel Embolo se démène pour récupérer le ballon dans la surface adverse. Il joue en pivot vers Xherdan Shaqiri, qui sert une passe en « louche » dans la surface vers Ruben Vargas. A l’aveugle, celui-ci décale Remo Freuler : le joueur de Nottingham Forest conclut l’action d’une frappe croisée (2-3, 48e). Ce sera le sommet de la soirée.            Comme lors de son précédent match, où elle avait vu le Cameroun revenir de 3-1 à 3-3, la Serbie est touchée. Plus les minutes passent, plus elle semble résignée. Les cinq remplaçants lancés par le sélectionneur Dragan Stojkovic n’y changent rien. Dans le temps additionnel, le Suisse Granit Xhaka et le Serbe Nikola Milenkovic se provoquent, tout le monde s’en mêle… L’arbitre argentin Fernando Andrés Rapallini n’est pas loin de sortir le carton rouge. Au coup de sifflet final, les joueurs de la Nati peuvent exulter.            « Je pense que nous voyons la meilleure équipe nationale suisse qui n’ait jamais existé », avait prévenu avant le tournoi le sélectionneur de la Suisse, Murat Yakin. Le Portugal est prévenu. Ce sera le prochain adversaire de la Nati en huitièmes de finale, mardi, à 20 heures, au stade de Lusail. Les deux équipes se retrouvent dans la partie basse du tableau, où figure également la France… vaincue par la Suisse à l’Euro en juillet 2021.                           Les joueurs de la Nati en communion avec leurs supporteurs après leur victoire face à la Serbie (3-2), qui leur offre une qualification pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde, le 2 décembre 2022, au stade 974, à Doha.  JAVIER SORIANO / AFP                 De son côté, le Brésil, qui a terminé en tête du groupe G (6 points), affrontera la Corée du Sud, lundi, à 20 heures, dans ce même stade 974, à Doha. Les Serbes, eux, rentreront à la maison avec des regrets plein les valises.                 Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/03/coupe-du-monde-2022-apres-sa-victoire-face-a-la-serbie-la-suisse-affrontera-le-portugal-en-huitieme-de-finale_6152757_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a02022\u00a0: le Cameroun bat le Br\u00e9sil mais est \u00e9limin\u00e9, la Suisse bat la Serbie et se qualifie","dateCreated":"2022-12-03T00:50:48+01:00","datePublished":"2022-12-03T00:50:48+01:00","dateModified":"2022-12-03T13:40:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Comme lors du Mondial 2018, la Nati a battu les Aigles (3-2), dans un match plein de rebondissements o\u00f9 les Serbes ont fini par baisser les bras. La Suisse termine deuxi\u00e8me du groupe\u00a0G derri\u00e8re le Br\u00e9sil, qui retrouvera la Cor\u00e9e du Sud au prochain tour.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/25/0/6438/3219/1342/671/60/0/2c66c5d_5910572-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-11">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Les Sud-Coréens, qui se sont imposés (2-1), ont dû attendre le résultat de l’autre match du groupe H, entre l’Uruguay et le Ghana (2-0), pour valider leur billet grâce à leur meilleur nombre de buts inscrits.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football           Coupe du monde 2022 : au bout du suspense, la Corée du Sud se qualifie grâce à une victoire contre le Portugal      Les Sud-Coréens, qui se sont imposés (2-1), ont dû attendre le résultat de l’autre match du groupe H, entre l’Uruguay et le Ghana (2-0), pour valider leur billet grâce à leur meilleur nombre de buts inscrits.          Par Hortense Leblanc         Publié hier à 19h36, mis à jour hier à 20h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour Heung-min Son, les larmes de tristesse se sont transformées en larmes de joie. En 2018, malgré une victoire contre l’Allemagne, la Corée du Sud avait été éliminée dès la phase de groupes du Mondial en Russie. Cette fois, les Guerriers Taegeuk peuvent exulter. Leur victoire de justesse contre le Portugal (2-1), conjuguée à la victoire « limitée » de l’Uruguay contre le Ghana (2-0), leur permet d’atteindre les huitièmes de finale du Mondial qatari – tout comme leurs adversaires du jour, déjà qualifiés avant le coup d’envoi, qui terminent premiers de leur groupe.                             Lire aussi :  Corée du Sud-Portugal : les Sud-Coréens qualifiés in extremis pour les huitièmes de finale, les Portugais premiers du groupe                   Réunis dans le rond central, un téléphone portable à la main, les Sud-Coréens ont dû attendre pour fêter leur victoire contre le Portugal. Le but de Hee-chan Hwang, quelques minutes plus tôt, dans le temps additionnel, leur a permis d’entrevoir une qualification, mais celle-ci dépendait également du résultat de la rencontre entre l’Uruguay et le Ghana. Alors que la Celeste menait 2-0 devant les Black Stars, les Tigres d’Asie devaient espérer que le score en reste là, et que l’Uruguay ne marque plus, sous peine de leur passer devant au classement grâce à une meilleure différence de buts.            Heung-min Son célébré en héros            Pendant les huit minutes de temps additionnel accordé dans ce match, les Sud-Coréens et leurs supporteurs ont retenu leur souffle dans le stade Education City, d’autant que les occasions se multipliaient à Al-Wakrah. Mais au coup de sifflet final entre l’Uruguay et le Ghana, les Guerriers Taegeuk ont pu laisser éclater leur joie : pour la troisième fois de leur histoire – après 2002 et 2010 –, les voilà qualifiés pour les huitièmes de finale d’un Mondial. A quelques kilomètres de là, les Uruguayens, eux, se montraient dépités, éliminés pour avoir marqué deux buts de moins que leurs concurrents, alors qu’ils avaient disputé la phase à élimination directe des trois dernières Coupes du monde.                 Cette victoire a d’autant plus de saveur pour les Sud-Coréens qu’ils l’ont acquise dans la douleur, en fin de match, alors que les Portugais avaient dominé la seconde période. Menés au score dès la cinquième minute, après un but de Ricardo Horta pour la Seleçao, ils n’ont jamais abdiqué. Ils ont égalisé grâce à Young-gwon Kim (27e), puis les deux sélections ont poussé pour prendre l’avantage, en manquant souvent de précision dans les finitions.            Heung-min Son, qui avait jusque-là réalisé beaucoup de mauvais choix, s’est mué en héros : en partant en contre après un dernier corner portugais, il a remonté plus de la moitié du terrain balle au pied, avant de servir Hee-chan Hwang d’une passe millimétrée.  « Il y a quatre jours, on ne méritait pas de perdre [contre le Ghana]. Contre le Portugal, quand il y a une chance, il faut être clinique, c’est ce qu’on a su faire. C’est pour ça que tout le monde aime le foot… Les petites équipes peuvent à tout moment gagner un match, aujourd’hui en est un bon exemple », a réagi le passeur décisif.            « Un football optimiste » récompensé            Sur le banc ou en tribune – d’où Paulo Bento, le sélectionneur portugais de la Corée du Sud, suspendu, a suivi le match –, l’émotion était palpable. « C’est fantastique ! C’est une sensation de devoir accompli, a réagi son adjoint, Sergio Costa, à l’issue du match, au micro de BeINSports. Je pense qu’on le méritait. Dès le premier match de ce Mondial, on a présenté un football optimiste, avec de l’action. Et quand je dis nous, c’est nous : Coréens, le peuple de la Corée. »                Portugais et Sud-Coréens connaîtront leurs adversaires pour les huitièmes de finale à l’issue des derniers matchs de la soirée, dans le groupe G, entre le Cameroun et le Brésil, et entre la Serbie et la Suisse. Mais les ambitions sud-coréennes ne s’arrêteront pas à ce stade de la compétition. « Le Portugal a un grand potentiel, une équipe très organisée, avec de la qualité individuelle… Nous, on a l’âme, le cœur, la qualité. On va voir jusqu’où on pourra aller, mais vous pouvez compter sur nous », a assuré Sergio Costa.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/02/coupe-du-monde-2022-au-bout-du-suspense-la-coree-du-sud-se-qualifie-grace-a-une-victoire-contre-le-portugal_6152743_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: au bout du suspense, la Cor\u00e9e du Sud se qualifie gr\u00e2ce \u00e0 une victoire contre le Portugal","dateCreated":"2022-12-02T19:36:21+01:00","datePublished":"2022-12-02T19:36:21+01:00","dateModified":"2022-12-02T20:46:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Portugal","Coupe du monde 2022","Cor\u00e9e du Sud","Football","Sport"],"description":"Les Sud-Cor\u00e9ens, qui se sont impos\u00e9s (2-1), ont d\u00fb attendre le r\u00e9sultat de l\u2019autre match du groupe H, entre l\u2019Uruguay et le Ghana (2-0), pour valider leur billet gr\u00e2ce \u00e0 leur meilleur nombre de buts inscrits.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/187/0/6398/3199/1342/671/60/0/c2fbfe2_5907472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-12">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Alors que l’homosexualité est criminalisée dans le pays hôte de la Coupe du Monde 2022, le joueur de l’équipe de France a rappelé son engagement contre l’homophobie, vendredi, lors d’une conférence de presse.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                              Coupe du monde 2022       Droits LGBT           Antoine Griezmann affirme depuis le Qatar que la communauté LGBT+ aura toujours son soutien      Alors que l’homosexualité est criminalisée dans le pays hôte de la Coupe du Monde 2022, le joueur de l’équipe de France a rappelé son engagement contre l’homophobie, vendredi, lors d’une conférence de presse.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h45, mis à jour hier à 22h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le joueur de l’équipe de France Antoine Griezmann lors d’une conférence de presse au stade Jassim-Bin-Hamad stadium à Doha, au cours de la Coupe du monde au Qatar, vendredi 2 décembre 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Lors d’une conférence de presse de l’équipe de France organisée quarante-huit heures avant son match en huitièmes de finale de la Coupe du monde au Qatar, le joueur Antoine Griezmann, questionné sur le sujet, a affirmé son soutien aux membres de la communauté LGBT+, vendredi 2 décembre. « Peu importe où je serai dans le monde, ils savent qu’ils auront toujours mon soutien », a-t-il fait valoir en réponse à une question d’un journaliste.            Le milieu offensif de l’équipe de France était alors interrogé sur une éventuelle gêne ressentie à l’idée de disputer la compétition dans un pays où l’homosexualité est interdite et passible de poursuites pénales. Il a répondu :            Un peu gêné ? Oui et non. Peu importe où je serai dans le monde, ils savent qu’ils auront toujours mon soutien. Ensuite, je suis footballeur, c’est ma profession. Mon pays m’appelle pour jouer une compét internationale, donc c’est avec fierté et beaucoup d’envie que je viens. Mais, comme j’ai dit, ils [les personnes LGBT+] ont tout mon soutien, tout mon respect.            💬 Antoine Griezmann : « Peu importe où je serai dans le monde, la communauté LGBT sait que je les soutiens et que j… https://t.co/bfUcnnuHJj— lequipe (@L'ÉQUIPE)              Forte pression pour que les joueurs prennent position            La pression s’est accrue sur les joueurs de l’équipe de France au cours des dernières semaines pour qu’ils prennent position face à l’organisation controversée de la Coupe du monde dans l’émirat, notamment à propos des droits de l’homme et de l’homosexualité. Dans une tribune publiée mercredi 9 novembre sur le site d’Ouest-France, un collectif d’associations et de personnalités a ainsi appelé l’équipe de France et les instances nationales à dénoncer les atteintes aux droits des personnes LGBT+ commises par les autorités du Qatar.                 « On attend une prise de conscience que les discriminations contre les personnes LGBT, ça concerne tout le monde, même Griezmann ou Mbappé », avait insisté Julien Pontes, porte-parole du collectif Rouge direct – qui lutte contre l’homophobie dans le football –, dénonçant un « silence assourdissant » de l’équipe de France.            Resté jusqu’à ce stade de la compétition silencieux, Antoine Griezmann était l’un des joueurs les plus attendus au tournant sur la question, en raison de ses précédentes prises de position en soutien à la communauté LGBT+.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique                   En mai 2019, le joueur français avait, en effet, fait la couverture du magazine LGBT+ Têtu, dans un contexte de polémiques quant à l’homophobie persistante dans les stades. Il affirmait alors : « L’homophobie n’est pas une opinion, mais un délit. Et, désormais, si un joueur tient des propos homophobes sur le terrain, je pense que j’arrêterai le match. »            L’équipe allemande défie la FIFA            Avant la tenue du tournoi international, huit sélections européennes avaient annoncé que leur capitaine porterait un brassard arc-en-ciel « One Love », mais l’idée a été abandonnée après des menaces de sanctions de la FIFA.                A ce sujet, le capitaine et gardien de l’équipe de France, Hugo Lloris, a été vivement critiqué pour avoir affirmé, au cours d’une conférence de presse le 14 novembre, qu’il respecterait les règles du Qatar lors du Mondial, qu’il soit « d’accord ou non » avec ses idées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : quand le but refusé à Antoine Griezmann anime la soirée des Bleus et de TF1                   Outre-Rhin, la fédération allemande de football a, au contraire, décidé de défier de la FIFA ouvertement sur la question des droits LGBT+. Appuyée par la ministre des sports, elle s’est notamment déclarée « très mécontente et choquée » de ne pas pouvoir porter le brassard « One Love » en signe d’inclusion et de diversité au Mondial, à la veille de l’entrée en lice de l’équipe dans la compétition.            L’équipe nationale a ensuite fait savoir qu’elle examinait les recours possibles contre cette interdiction devant le Tribunal arbitral du sport, institution indépendante sise à Lausanne, et a mené plusieurs actions. Parmi elles : l’affichage du logo « One Love » en fond d’une de ses conférence de presse ou encore le geste de joueurs lors de leur photo officielle, durant laquelle ils ont miné un bâillonnement, en plaçat tous une main devant la bouche.                Depuis le lancement de la compétition, si la FIFA avait assuré que les drapeaux ou les habits aux couleurs de l’arc-en-ciel du drapeau LGBT+ seraient acceptés dans les stades, dans les faits ceux-ci ont été confisqués à plusieurs reprises par les forces de sécurité.                           L’équipe nationale allemande de football lors de sa photo officielle au cours de son premier match du Mondial 2022 face au Japon, où les joueurs ont mimé un bâillon avec leurs mains, en soutien aux droits de l’homme et droits des personnes LGBT+, le 23 novembre 2022, à Doha, au Qatar.  INA FASSBENDER / AFP                     Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/02/coupe-du-monde-antoine-griezmann-affirme-que-la-communaute-lgbt-aura-toujours-son-soutien-peu-importe-ou-il-sera-dans-le-monde_6152731_6101826.html"},"headline":"Antoine Griezmann affirme depuis le Qatar que la communaut\u00e9 LGBT+ aura\u00a0toujours son soutien","dateCreated":"2022-12-02T18:45:37+01:00","datePublished":"2022-12-02T18:45:37+01:00","dateModified":"2022-12-02T22:55:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Droits LGBT"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Coupe du monde 2022","Droits LGBT","Football","Sport"],"description":"Alors que l\u2019homosexualit\u00e9 est criminalis\u00e9e dans le pays h\u00f4te de la Coupe du Monde 2022, le joueur de l\u2019\u00e9quipe de France a rappel\u00e9 son engagement contre l\u2019homophobie, vendredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/484/0/5815/2907/1342/671/60/0/c6b5d5f_3e13e71ae02c4e6282a9d63297b5adb3-0-8e07f3c4b74641309df0aeb4e79e7999.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-13">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Le comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques affirme qu’il présentera « un budget à l’équilibre » lors de son conseil d’administration du 12 décembre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO Paris 2024 : un budget d’organisation réévalué à 4,4 milliards d’euros, 111 millions d’euros d’argent public supplémentaires      Le comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques affirme qu’il présentera « un budget à l’équilibre » lors de son conseil d’administration du 12 décembre.          Par Nicolas Lepeltier         Publié hier à 18h39, mis à jour hier à 19h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans la boutique officielle de Paris 2024, ouverte mi-novembre dans le quartier des Halles, à Paris.  THOMAS SAMSON / AFP                 On connaissait l’épaisseur de l’enveloppe, pas ce qui la constituait. Paris 2024 avait annoncé le 22 novembre à ses plus proches parties prenantes, lors d’un bureau exécutif, un budget en augmentation de 400 millions d’euros (+ 10,1 %). Vendredi 2 décembre, le Comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques (Cojop) est rentré, lors d’un point presse, dans le détail de la réévaluation budgétaire qu’il présentera, lundi 12 décembre, à tous ses membres réunis en conseil d’administration (CA).            Lors de la précédente révision, en décembre 2020, le Cojop avait trouvé 300 millions d’euros d’économies – sur les 400 millions visés – en raison de la crise sanitaire due au Covid 2019. Fin 2021, le budget d’organisation des Jeux s’établissait à 3,98 milliards d’euros. Un an plus tard, il atteint donc 4,38 milliards d’euros.                 Sur ces 400 millions d’euros, près de la moitié (196 millions) est imputable à l’inflation qui grippe l’économie mondiale depuis l’invasion militaire russe en Ukraine, fin février. « Chacune de nos directions a été confrontée à la hausse des prix en 2022. Elle a un impact sur les marchés restant à signer comme [sur] ceux qui sont déjà passés », avance Fabrice Lacroix, directeur administratif et financier de Paris 2024, qui fait valoir qu’« un montant supplémentaire a été identifié pour couvrir l’inflation en 2023 et 2024 ».                             Lire aussi :  JO 2024 : l’organisation des Jeux de Paris coûtera 400 millions d’euros de plus                   L’autre moitié de l’augmentation est due à des dépenses sous-évaluées, voire mal anticipées, mais résulte également de choix clairs faits par l’organisateur des Jeux. L’enveloppe allouée aux quatre cérémonies des Jeux passe ainsi d’une centaine de millions à environ 130 millions d’euros. « C’est moins qu’à Londres [en 2012] », aime-t-on toujours à se comparer chez Paris 2024. A elle seule, la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques, qui doit avoir lieu le 26 juillet sur la Seine et non dans un stade comme à chaque édition des JO, devrait coûter une grosse centaine de millions.            Le financement de la sécurité et de la cybersécurité a également été abondé, à hauteur de 40 millions d’euros supplémentaires au total ; le congé de reclassement des salariés de Paris 2024, non anticipé lors du budget précédent, est désormais financé (coût : 30 millions d’euros), comme le sont les besoins de recrutements supplémentaires : Paris 2024 aura jusqu’à 4 000 salariés à son pic en 2024, contre environ un millier aujourd’hui.            Plus de 110 millions d’euros d’argent public supplémentaire            Face à ces dépenses qui se multiplient, le Cojop dit avoir lancé « un grand plan d’économies en interne, dans toutes les directions de Paris 2024 ». « Tout a été “challengé” pour faire des économies », insiste Tony Estanguet, le président de Paris 2024, qui cite à l’appui de son propos quelques exemples : l’ouverture du village des athlètes a été repoussée de quatre jours, au 18 juillet 2024 ; idem pour les sites d’entraînement, qui n’ouvriront leurs portes que sept jours avant le début des compétitions concernées, ce qui devrait diminuer la facture en matière d’énergie et de sécurité ; le principe de la gratuité du système de transports publics pour les titulaires d’un billet aux compétitions olympiques a été abandonné (économie pour le Cojop : 45 millions d’euros), etc.                Les pouvoirs publics ont également mis la main à la poche. La contribution de l’Etat, de la Ville de Paris, de la région Ile-de-France – désormais rejoints par la Métropole du Grand Paris –, pour l’organisation des Jeux paralympiques a gonflé de 71 millions d’euros pour atteindre 171 millions d’euros (4 % du budget du Cojop, contre 2,5 % avant révision).            L’Etat s’engage également à hauteur de 12,5 millions d’euros sur le financement d’équipements sportifs qui, après les Jeux, seront distribués au mouvement sportif, ou dans la lutte antidopage (8 millions d’euros) et les voies olympiques (5 millions d’euros). Ajoutés à la somme promise par la Métropole du Grand Paris (15 millions d’euros, pour des projets de réaménagements de zones olympiques), ce sont donc plus de 110 millions d’euros d’argent public supplémentaires qui viennent financer l’organisation des Jeux.            Inscrite au budget du Cojop, la réserve pour aléas (315 millions d’euros) sera consommée pour partie. L’organisateur souhaite en conserver 200 millions pour « les dix-huit mois encore à tenir ».                Mais Paris 2024 l’assure : il présentera « un budget à l’équilibre » devant ses membres lors du CA du 12 décembre. Car face aux dépenses le comité d’organisation assure avoir trouvé, après « neuf mois de travail », des sources de revenus supplémentaires. Grâce à l’optimisation des jauges dans les stades de compétition et au report de l’inflation sur les billets les plus chers, les recettes de billetterie pourraient gonfler de 143 millions d’euros.            Quant à la quête de sponsors, les choses avanceraient plus vite que prévu selon Paris 2024, qui espère non plus lever 1,1 milliard d’euros de partenariats domestiques, mais près de 1,23 milliard d’euros, alors que l’objectif initial semblait une gageure il y a encore quelques semaines. « Nous sommes confiants dans notre capacité à dépasser les 90 % de notre objectif final avec l’arrivée d’une dizaine de partenaires dans les semaines à venir », s’est réjoui Tony Estanguet.            Le triple champion olympique de canoë a rappelé vendredi que la révision budgétaire à moins de deux ans des Jeux était toujours « la plus importante, la plus précise ». « Le niveau de connaissance du projet permet d’affiner le niveau des recettes et des dépenses », a-t-il souligné.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO de Paris 2024 : entre inflation, sponsors et économies à trouver, un budget difficile à équilibrer                        Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/02/jo-paris-2024-un-budget-d-organisation-reevalue-a-4-4-milliards-d-euros-111-millions-d-euros-d-argent-public-supplementaires_6152730_3242.html"},"headline":"JO Paris 2024\u00a0: un budget d\u2019organisation r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 4,4\u00a0milliards d\u2019euros, 111\u00a0millions d\u2019euros d\u2019argent public suppl\u00e9mentaires","dateCreated":"2022-12-02T18:39:02+01:00","datePublished":"2022-12-02T18:39:02+01:00","dateModified":"2022-12-02T19:23:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"Le comit\u00e9 d\u2019organisation des Jeux olympiques et paralympiques affirme qu\u2019il pr\u00e9sentera \u00ab\u00a0un budget \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre\u00a0\u00bb lors de son conseil d\u2019administration du 12\u00a0d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/94bff16_1670000166607-000-32nk6hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-14">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Dans un match décisif dans le groupe G, la Suisse et la Serbie se sont disputé la qualification avec intensité. Les Suisses l’emportent finalement grâce à des buts de Xherdan Shaqiri, Breel Embolo et Remo Freuler, et verra les huitièmes de finale, comme le Brésil.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Serbie-Suisse : la Nati s’impose et se qualifie au terme d’un match intense et à rebondissements Dans un match décisif dans le groupe G, la Suisse et la Serbie se sont disputé la qualification avec intensité. Les Suisses l’emportent finalement grâce à des buts de Xherdan Shaqiri, Breel Embolo et Remo Freuler, et verra les huitièmes de finale, comme le Brésil.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     22:33    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé du match          Quel match fou entre la Serbie et la Suisse ! Sur un fond de légère rivalité, avec des footballeurs suisses d’origine kosovare, et avec un enjeu de qualification, les deux équipes se sont livré un match intense, avec une première période haletante, puis une seconde période un peu plus tendue.        Alors que les Suisses avaient ouvert le score grâce à Xherdan Shaqiri (20e), les Serbes leur ont rapidement répondu grâce à Aleksandar Mitrovic (27e). Les deux équipes se sont ensuite rendu coup pour coup, avec un second but serbe de Dusan Vlahovic (35e) puis l’égalisation de Breel Embolo juste avant la pause (44e).        Si le match avait été plein de rebondissements en première période, le score a finalement été scellé dès le retour des vestiaires, par l’intermédiaire de Remo Freuler pour la Suisse (48e). Les Serbes ne sont ensuite plus parvenus à faire trembler les filets, et ont finis frustrés et tendus, avec 7 cartons jaunes distribués dans la dernière demi-heure, dont 5 pour les Aigles.                 Les joueurs de la Nati célèbrent la qualification suisse en huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022. (Photo by JAVIER SORIANO / AFP) JAVIER SORIANO / AFP          Alors qu’ils étaient dans l’obligation de s’imposer pour espérer se qualifier, les Serbes terminent derniers du groupe G. Dans le même temps, le Cameroun s’est imposé en toute fin de match contre le Brésil (1-0), une victoire inutile pour les Lions Indomptables, qui échouent à la troisième place. Le Brésil, premier du groupe grâce à sa meilleure différence de buts, et la Suisse, deuxième, sont donc les derniers qualifiés pour les huitièmes de finale.        Merci à tous d’avoir suivi ce live ! Rendez-vous dès demain pour le début de la phase à élimination directe, avec le live de Pays-Bas - Etats-Unis à 16 heures ! Bonne fin de soirée à tous !                      22:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La belle stat’         Pour la première fois de l’histoire de la Coupe du monde, tous les continents seront représentés en huitièmes de finale !          Océanie : l’Australie (qui fait partie de la confédération asiatique en football)          Afrique : Maroc et Sénégal          Amérique : Etats-Unis, Argentine, Brésil          Europe : Pays-Bas, France, Pologne, Angleterre, Portugal, Croatie, Espagne et Suisse          Asie : Corée du Sud et Japon                    22:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Du coup, revanche de l'euro a venir ?    On peut perdre un match une fois, mais pas deux...         La Suisse se retrouve dans la partie de tableau des Bleus, et les deux équipes pourraient se croiser en demi-finales...                    22:04    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tableau des huitièmes de finale :         Pays-Bas - Etats-Unis        Argentine - Australie        Japon - Croatie        Brésil - Corée du Sud           -           Angleterre-Sénégal        France - Pologne        Maroc - Espagne        Portugal - Suisse           Le Brésil jouera son huitième de finale face à la Corée du Sud, lundi 5 décembre, à 20 heures, dans ce même stade 974, à Doha.          Le Portugal sera opposé à la Suisse, mardi 6 décembre, à 20 heures, au stade de Lusail, à… Lusail.                    22:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résultat du CQTP :        #CQTP Victoire de la Suisse 3-2    Pistache         Félicitations à Pistache, pour ce score exact !                    22:02    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement final du groupe G        Dans l’autre match, le Cameroun a gagné « pour rien » contre le Brésil (1-0).          1. Brésil 6 points (+2 de différence de buts) QUALIFIÉ          2. Suisse 6 points (+1) QUALIFIÉE          3. Cameroun 4 points (0)          4. Serbie 1 point (-3)                         22:00   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              VICTOIRE ET QUALIFICATION DE LA SUISSE ! ! !             La Nati s’impose 3-2 face à la Serbie et arrache le dernier billet pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022.                    22:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un dernier coup franc pour Kostic        Même si la Serbie marque, le classement ne bougera plus. Et la frappe de Nemanja Radonjic passe à côté.                    21:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Fabian Schar prend « un dernier jaune pour la route » après ce pied haut devant Pavlovic.                    21:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Un dernier dégagement pour Vanja Milinkovic-Savic... Le temps additionnel est désormais écoulé depuis plus d’une minute.                    21:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement provisoire  à quelques minutes de la fin des matchs :         1. Brésil 6 points (+2)          2. Suisse 6 points (+1)          3. Cameroun 4 points          4. Serbie 1 point                    21:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Noah Okafor remplace Breel Embolo au sein de l’attaque suisse. Histoire de marquer un 4e but en contre ?                    21:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Milenkovic et Xhaka écopent d’un carton jaune.                    21:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Les esprits s’échauffent ! Xhaka et Milenkovic se provoquent. Tout le monde s’en mêle !                    21:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Si la Serbie marque...         La Suisse et le Cameroun seraient à égalité parfaite, au nombre de points, à la différence de buts et au nombre de buts marqués... Mais la Suisse serait devant car elle a gagné contre le Cameroun lors de la première journée.          En cas d’égalité, voici dans l’ordre les critères pris en compte pour départager les équipes du groupe :          - la différence de buts générale          - le nombre de buts marqués          - le nombre de points obtenus face aux équipes à égalité          - la différence de buts dans les matchs entre les équipes à égalité          - le nombre de buts marqués dans les matchs entre les équipes à égalité          - le classement disciplinaire, prenant en compte le nombre de cartons reçus.          Si l’égalité persiste, alors un tirage au sort est effectué par la commission d’organisation de la FIFA.                    21:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le but camerounais ! ! !         Vincent Aboubakar ouvre le score pour le Cameroun contre le Brésil !                    21:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              7 minutes de temps additionnel        On entend déjà les « Olé » des supporteurs suisses à chaque passe des joueurs de la Nati...                    21:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vanja Milinkovic-Savic évite le K-O        Le gardien serbe sort au devant de Christian Fassnacht avec toute son envergure. Il arrête le tir du milieu des Young Boys, oublié par la défense dans la surface.                    21:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Petite question : le gifiste c'est qui ?    dessine moi un  gif         Nous n’avons pas son nom, mais il a des idées de génie.                    21:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement du groupe G à l’approche du temps additionnel        Les scores du moment : Serbie 2-3 Suisse ; Cameroun 0-0 Brésil.           Brésil 7 points (+3)        Suisse 6 points (+1)        Cameroun 2 points (-1)        Serbie 1 point (-3)                            Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Florian Lefèvre          Bienvenue dans le live consacré au match de la Coupe du monde 2022 au Qatar entre la Serbie et la Suisse. L’autre match de la soirée, Cameroun-Brésil, est à suivre ici.         De quoi s’agit-il ? Du dernier acte de la phase de groupes du Mondial. Dans cette poule G, trois équipes sont en course pour une place en huitièmes de finale : la Serbie, la Suisse et le Cameroun. Le Brésil, lui, est déjà qualifié. Ce match entre la Nati et les Aigles est donc décisif.         Où ? Au stade 974, à Doha.         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 2.         Qui live ? Hortense Leblanc et Florian Lefèvre, en voie de sédentarisation à Austerlitz.         La composition officielle des équipes :         Serbie         Vanja Milinkovic-Savic - Milenkovic, Veljkovic, Pavlovic - Zivkovic, Lukic, Sergej Milinkovic-Savic, Tadic (cap.), Kostic - A. Mitrovic, Vlahovic.         Sélectionneur : le Serbe Dragan Stojkovic.         Suisse         Kobel - Widmer, Akanji, Schär, Rodriguez - Xhaka, Freuler - Shaqiri, Sow, Vargas - Embolo.         Sélectionneur : le Suisse Murat Yakin         Qui arbitre ? L’Argentin Fernando Andrés Rapallini.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du livre pour la jeunesse : « Le Dentifrice à la saucisse »         A lire en attendant :         Le Cameroun condamné à l’exploit face au Brésil         La fiche de la Serbie         La fiche de la Suisse         Au Qatar, le parcours de l’Allemagne tourne court, une fois de plus         Le crépuscule de la « génération dorée » belge         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-02T21:34:44+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T21:34:44+00:00","headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","description":"Dans un match d\u00e9cisif dans le groupe G, la Suisse et la Serbie se sont disput\u00e9 la qualification avec intensit\u00e9. Les Suisses l\u2019emportent finalement gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Xherdan Shaqiri, Breel Embolo et Remo Freuler, et verra les huiti\u00e8mes de finale, comme le Br\u00e9sil.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Serbie-Suisse : la Nati s’impose et se qualifie au terme d’un match intense et à rebondissements","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans un match d\u00e9cisif dans le groupe G, la Suisse et la Serbie se sont disput\u00e9 la qualification avec intensit\u00e9. Les Suisses l\u2019emportent finalement gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Xherdan Shaqiri, Breel Embolo et Remo Freuler, et verra les huiti\u00e8mes de finale, comme le Br\u00e9sil.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/9656530_5909558-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-12-02T21:34:44+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T21:34:44+00:00"
  Quel match fou entre la Serbie et la Suisse\u00a0! Sur un fond de l\u00e9g\u00e8re rivalit\u00e9, avec des footballeurs suisses d\u2019origine kosovare, et avec un enjeu de qualification, les deux \u00e9quipes se sont livr\u00e9 un match intense, avec une premi\u00e8re p\u00e9riode haletante, puis une seconde p\u00e9riode un peu plus tendue.          Alors que les Suisses avaient ouvert le score gr\u00e2ce \u00e0 Xherdan Shaqiri (20e), les Serbes leur ont rapidement r\u00e9pondu gr\u00e2ce \u00e0 Aleksandar Mitrovic (27e). Les deux \u00e9quipes se sont ensuite rendu coup pour coup, avec un second but serbe de Dusan Vlahovic (35e) puis l\u2019\u00e9galisation de Breel Embolo juste avant la pause (44e).          Si le match avait \u00e9t\u00e9 plein de rebondissements en premi\u00e8re p\u00e9riode, le score a finalement \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 d\u00e8s le retour des vestiaires, par l\u2019interm\u00e9diaire de Remo Freuler pour la Suisse (48e). Les Serbes ne sont ensuite plus parvenus \u00e0 faire trembler les filets, et ont finis frustr\u00e9s et tendus, avec 7 cartons jaunes distribu\u00e9s dans la derni\u00e8re demi-heure, dont 5 pour les Aigles.                 Les joueurs de la Nati c\u00e9l\u00e8brent la qualification suisse en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022. (Photo by JAVIER SORIANO \/ AFP) JAVIER SORIANO \/ AFP          Alors qu\u2019ils \u00e9taient dans l\u2019obligation de s\u2019imposer pour esp\u00e9rer se qualifier, les Serbes terminent derniers du groupe G. Dans le m\u00eame temps, le Cameroun s\u2019est impos\u00e9 en toute fin de match contre le Br\u00e9sil (1-0), une victoire inutile pour les Lions Indomptables, qui \u00e9chouent \u00e0 la troisi\u00e8me place. Le Br\u00e9sil, premier du groupe gr\u00e2ce \u00e0 sa meilleure diff\u00e9rence de buts, et la Suisse, deuxi\u00e8me, sont donc les derniers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale.          Merci \u00e0 tous d\u2019avoir suivi ce live\u00a0! Rendez-vous d\u00e8s demain pour le d\u00e9but de la phase \u00e0 \u00e9limination directe, avec le live de Pays-Bas - Etats-Unis \u00e0 16 heures\u00a0! Bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 tous\u00a0!        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/fdad975_5910496-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 du match ","dateModified":"2022-12-02T21:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:17:30+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire de la Coupe du monde, tous les continents seront repr\u00e9sent\u00e9s en huiti\u00e8mes de finale\u00a0!          Oc\u00e9anie\u00a0: l\u2019Australie (qui fait partie de la conf\u00e9d\u00e9ration asiatique en football)          Afrique\u00a0: Maroc et S\u00e9n\u00e9gal          Am\u00e9rique\u00a0: Etats-Unis, Argentine, Br\u00e9sil          Europe\u00a0: Pays-Bas, France, Pologne, Angleterre, Portugal, Croatie, Espagne et Suisse          Asie\u00a0: Cor\u00e9e du Sud et Japon      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La belle stat\u2019 ","dateModified":"2022-12-02T21:17:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:10:24+00:00","articleBody":"    Du coup, revanche de l'euro a venir ?    On peut perdre un match une fois, mais pas deux...         La Suisse se retrouve dans la partie de tableau des Bleus, et les deux \u00e9quipes pourraient se croiser en demi-finales...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T21:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:04:34+00:00","articleBody":"      Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine\u00a0- Australie          Japon -\u00a0Croatie          Br\u00e9sil\u00a0- Cor\u00e9e du Sud           -         Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal          France -\u00a0Pologne          Maroc\u00a0- Espagne          Portugal -\u00a0Suisse           Le Br\u00e9sil jouera son huiti\u00e8me de finale face \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud,\u00a0lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 20\u00a0heures, dans ce m\u00eame stade 974, \u00e0 Doha.          Le Portugal sera oppos\u00e9 \u00e0 la Suisse,\u00a0mardi 6\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 20\u00a0heures, au stade de Lusail, \u00e0\u2026 Lusail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tableau des huiti\u00e8mes de finale\u00a0:","dateModified":"2022-12-02T21:04:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:04:17+00:00","articleBody":"    #CQTP Victoire de la Suisse 3-2    Pistache         F\u00e9licitations \u00e0 Pistache, pour ce score exact\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sultat du CQTP\u00a0: ","dateModified":"2022-12-02T21:04:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:02:01+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre match, le Cameroun a gagn\u00e9 \u00ab\u00a0pour rien\u00a0\u00bb contre le Br\u00e9sil (1-0).          1. Br\u00e9sil 6 points (+2 de diff\u00e9rence de buts) QUALIFI\u00c9          2. Suisse 6 points (+1) QUALIFI\u00c9E          3. Cameroun 4 points (0)          4. Serbie 1 point (-3)           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final du groupe G","dateModified":"2022-12-02T21:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:00:28+00:00","articleBody":"          La Nati s\u2019impose 3-2 face \u00e0 la Serbie et arrache le dernier billet pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VICTOIRE ET QUALIFICATION DE LA SUISSE\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T21:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:00:00+00:00","articleBody":"     M\u00eame si la Serbie marque, le classement ne bougera plus. Et la frappe de Nemanja Radonjic passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un dernier coup franc pour Kostic","dateModified":"2022-12-02T21:00:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:59:11+00:00","articleBody":"          Fabian Schar prend \u00ab\u00a0un dernier jaune pour la route\u00a0\u00bb apr\u00e8s ce pied haut devant Pavlovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:58:19+00:00","articleBody":"     Un dernier d\u00e9gagement pour Vanja Milinkovic-Savic... Le temps additionnel est d\u00e9sormais \u00e9coul\u00e9 depuis plus d\u2019une minute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:58:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:56:53+00:00","articleBody":"     1. Br\u00e9sil 6 points (+2)          2. Suisse 6 points (+1)          3. Cameroun 4 points          4. Serbie 1 point      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement provisoire  \u00e0 quelques minutes de la fin des matchs\u00a0: ","dateModified":"2022-12-02T20:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:56:22+00:00","articleBody":"          Noah Okafor remplace Breel Embolo au sein de l\u2019attaque suisse. Histoire de marquer un 4e but en contre\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:56:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:55:11+00:00","articleBody":"          Milenkovic et Xhaka \u00e9copent d\u2019un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:54:15+00:00","articleBody":"          Les esprits s\u2019\u00e9chauffent\u00a0! Xhaka et Milenkovic se provoquent. Tout le monde s\u2019en m\u00eale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:53:07+00:00","articleBody":"     La Suisse et le Cameroun seraient \u00e0 \u00e9galit\u00e9 parfaite, au nombre de points, \u00e0 la diff\u00e9rence de buts et au nombre de buts marqu\u00e9s... Mais la Suisse serait devant car elle a gagn\u00e9 contre le Cameroun lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e.          En cas d\u2019\u00e9galit\u00e9, voici dans l\u2019ordre les crit\u00e8res pris en compte pour d\u00e9partager les \u00e9quipes du groupe\u00a0:          - la diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale          - le nombre de buts marqu\u00e9s          - le nombre de points obtenus face aux \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - la diff\u00e9rence de buts dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le nombre de buts marqu\u00e9s dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le classement disciplinaire, prenant en compte le nombre de cartons re\u00e7us.          Si l\u2019\u00e9galit\u00e9 persiste, alors un tirage au sort est effectu\u00e9 par la commission d\u2019organisation de la FIFA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si la Serbie marque... ","dateModified":"2022-12-02T20:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:51:58+00:00","articleBody":"     Vincent Aboubakar ouvre le score pour le Cameroun contre le Br\u00e9sil\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but camerounais\u00a0!\u00a0!\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T20:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:51:39+00:00","articleBody":"     On entend d\u00e9j\u00e0 les \u00ab\u00a0Ol\u00e9\u00a0\u00bb des supporteurs suisses \u00e0 chaque passe des joueurs de la Nati...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7 minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-02T20:51:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:51:08+00:00","articleBody":"     Le gardien serbe sort au devant de Christian Fassnacht avec toute son envergure. Il arr\u00eate le tir du milieu des Young Boys, oubli\u00e9 par la d\u00e9fense dans la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vanja Milinkovic-Savic \u00e9vite le K-O","dateModified":"2022-12-02T20:51:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:48:22+00:00","articleBody":"    Petite question : le gifiste c'est qui ?    dessine moi un  gif         Nous n\u2019avons pas son nom, mais il a des id\u00e9es de g\u00e9nie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:48:14+00:00","articleBody":"     Les scores du moment\u00a0: Serbie 2-3 Suisse\u00a0; Cameroun 0-0 Br\u00e9sil.         Br\u00e9sil 7 points (+3)          Suisse 6 points (+1)          Cameroun 2 points (-1)          Serbie 1 point (-3)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement du groupe G \u00e0 l\u2019approche du temps additionnel","dateModified":"2022-12-02T20:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:46:31+00:00","articleBody":"    Sur l'autre live, ils mettent le mauvais gif, juste pour que les lecteurs se d\u00e9cha\u00eenent et fassent monter l'audience     Vil d\u00e9lateur          On n\u2019est vraiment pas fiers d\u2019eux...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:46:25+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral suisse Ricardo Rodriguez fait parler toute son exp\u00e9rience pour prot\u00e9ger le ballon devant Nemanja Radonjic. Sortie de but et le chrono tourne... Bref, \u00e7a fait les affaires de la Nati.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:46:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:45:37+00:00","articleBody":"    Pourquoi y a un joueur qui se met derri\u00e8re la rang\u00e9e des autres ? J'ai pas souvenir d'avoir vu \u00e7a avant cette coupe du monde     Team raclette          Le mur est charg\u00e9 de g\u00eaner le tir sur un coup franc. Mais en g\u00e9n\u00e9ral, le tireur essaye d\u2019envoyer le ballon par dessus le mur, donc les joueurs sautent. Certains tireurs tentaient donc de glisser le ballon au ras de sol, pour pi\u00e9ger le mur. Beaucoup d\u2019\u00e9quipes placent d\u00e9sormais un joueur allong\u00e9 au sol, pour que le tireur ne puisse plus tirer sous le mur, pendant ce celui-ci saute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:44:15+00:00","articleBody":"          Frustr\u00e9, Aleksandar Mitrovic \u00e9cope d\u2019un carton jaune pour contestation. Puis, le coup franc pour la Suisse, id\u00e9alement plac\u00e9, est frapp\u00e9 par Manuel Akanji... Et le ballon embrasse le petit filet de Vanja Milinkovic-Savic. C\u2019est pass\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:43:35+00:00","articleBody":"    Depuis la bagarre, c'est devenu un peu brouillon, non ? Un Tutut pour les r\u00e9veiller ?    ch'ti        Bon finalement je reste sur ce live, mais avec un Tut Tut ! \r\nEt au moins 5 buts pour remplacer les 5 que je n'ai pas vus !    kopiste de tjrs                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:43:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:42:11+00:00","articleBody":"     Sasa Lukic est en retard pour tacler Granit Xhaka. Filip Duricic, qui saigne au niveau de la pomette, dit toute sa col\u00e8re au quatri\u00e8me arbitre. \u00ab\u00a0Comment c\u2019est possible de ne pas siffler faute\u00a0?\u00a0\u00bb Le Serbe a pris un coup de coude involontaire dans un duel a\u00e9rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:41:30+00:00","articleBody":"          Gudelj \u00e9cope d\u2019un carton jaune, il a retenu Embolo par les bras. Il sera suspendu en cas de prochain match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:38:49+00:00","articleBody":"          Dusan Tadic et Andrija Zivkovic sont remplac\u00e9s par Filip Djuricic et Nemanja Radonjic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les derni\u00e8res cartouches serbes","dateModified":"2022-12-02T20:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:38:10+00:00","articleBody":"    Pourrait on me donner les r\u00e8gles des changements lors de cette coupe du monde s'il vous pla\u00eet, je n'y comprend rien    Moi         Chaque \u00e9quipe a le droit \u00e0 5 changements, effectu\u00e9s en trois phases maximum (ce qui oblige \u00e0 effectuer des changements multiples). Mais en cas de suspicion de commotion c\u00e9r\u00e9brale, ou de prolongation, un sixi\u00e8me changement est possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:37:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une heure d\u2019une grande intensit\u00e9, les Serbes n\u2019arrivent plus \u00e0 emballer la partie et les Suisses g\u00e8rent leur matelas de deux buts (pour la qualification).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le souffl\u00e9 est retomb\u00e9   ","dateModified":"2022-12-02T20:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:36:45+00:00","articleBody":"           Le rat\u00e9 de Breel Embolo AP                 Une belle image de fair-play PATRICK T. FALLON \/ AFP                 La c\u00e9l\u00e9bration de Remo Freuler devant les supporteurs suisses INA FASSBENDER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/6bc8622_127d2a4134584b8ea723d6f881a59705-0-53bfbbbd2b2845ec8d84a33d5ca39f13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019oeil des photographes....","dateModified":"2022-12-02T20:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:33:46+00:00","articleBody":"     La Suisse tient provisoirement son billet pour les huiti\u00e8mes de finale. La Serbie doit marquer deux fois pour se qualifier\u00a0! Dans l\u2019autre match, il y a toujours 0-0 entre le Br\u00e9sil et le Cameroun. Un but des Lions indomptables ne suffirait pas \u00e0 chambouler le classement.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 20 minutes \u00e0 jouer  ","dateModified":"2022-12-02T20:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:33:05+00:00","articleBody":"    Grosse faute technique ; il y a autant de trous dans l'emmental que dans la d\u00e9fense belge    helv\u00e8te underground         Nous ne pensions pas nous attirer les foudres de la confr\u00e9rie du fromage\u00a0!  C\u2019est corrig\u00e9\u00a0! Il y a des trous dans l\u2019emmental et dans la d\u00e9fense belge, mais pas dans le gruy\u00e8re\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:31:37+00:00","articleBody":"    Tiens, un gif de la vieille \u00e9cole ! \u00c7a fait plaisir     Conelmono          On est un peu vintage par ici\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:30:17+00:00","articleBody":"          Deux remplacements c\u00f4t\u00e9 suisse. Xherdan Shaqiri, le premier buteur de la soir\u00e9e, et Djibril Sow, le premier passeur d\u00e9cisif, c\u00e8dent leur place. Entr\u00e9es de Edimilson Fernandes et Denis Zakaria.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:30:03+00:00","articleBody":"    Dites, ils sont pas mauvais les Suisses. Les Fran\u00e7ais les ont d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9s ?    No se habla de Bruno         On ne voit pas de quoi vous parlez. M\u00e9moire s\u00e9lective.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:28:53+00:00","articleBody":"          Sergej Milinkovic-Savic est remplac\u00e9 par son s\u00e9lectionneur. Frustr\u00e9, le meneur de jeu serbe sort sans une poign\u00e9e de main pour Dragan Stojkovic. Nemanja Maksimovic, le joueur de Getafe, en Espagne, entre en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:28:34+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi un contr\u00f4le porte-manteau !?    \ud83e\udee4         On vous propose un exemple en images\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:27:08+00:00","articleBody":"     Les deux bancs s\u2019invectivent. L\u2019arbitre d\u00e9gaine un carton jaune contre le gardien Predrag Rajkovic.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a de la tension dans l\u2019air","dateModified":"2022-12-02T20:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:26:23+00:00","articleBody":"    D\u00e9j\u00e0 5 buts, peut-on parler de d\u00e9fenses en Gruy\u00e8re ?    Dab58         On peut, mais du gruy\u00e8re fran\u00e7ais alors... Ne parlez pas de trous dans le gruy\u00e8re aux Suisses, chez eux, il n\u2019y en a pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:25:28+00:00","articleBody":"     Dusan Tadic trouve Mitrovic dans la surface de r\u00e9paration. Il contr\u00f4le difficilement, au contact avec Sch\u00e4r, et tombe. L\u2019arbitre lui demande de se relever et n\u2019accorde pas de penalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:25:02+00:00","articleBody":"     Kostic d\u00e9livre un centre rasant au premier poteau. Aleksandar Mitrovic l\u2019attendait au milieu de la surface, le gardien suisse Gregor Kobel surgit devant l\u2019attaquant serbe pour se saisir du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ceeeeeentre ","dateModified":"2022-12-02T20:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:23:34+00:00","articleBody":"     Sa demi-vol\u00e9e n\u2019est pas cadr\u00e9e. A l\u2019origine, il y avait un centre venu de la gauche sign\u00e9 Filip Kostic, un contr\u00f4le \u00ab\u00a0en porte-manteau\u00a0\u00bb de Jovic au second poteau. La Serbie n\u2019abdique pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Tadic... ","dateModified":"2022-12-02T20:23:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:18:27+00:00","articleBody":"          A la suite d\u2019une combinaison sur coup franc, la tentative de Fabian Schar est contr\u00e9e dans la surface, Embolo h\u00e9rite du cuir juste devant le gardien, face \u00e0 la cage, et frappe... au-dessus de la transversale\u00a0! Tous les joueurs suisses se prennent la t\u00eate entre les mains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embolo rate une \u00e9norme balle de break\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:18:13+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9galez-vous avec le troisi\u00e8me but suisse ","dateModified":"2022-12-02T20:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:16:15+00:00","articleBody":"          Pavlovic \u00e9cope d\u2019un carton jaune pour une faute sur Embolo. Il sera suspendu en cas de prochain match. On ne vous l\u2019avait pas pr\u00e9cis\u00e9, mais Sergej Milinkovic-Savic en a \u00e9galement re\u00e7u un en d\u00e9but de seconde p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:15:17+00:00","articleBody":"          Dragan Stojkovic sort l\u2019attaquant Dusan Vlahovic et le d\u00e9fenseur Milos Veljkovic \u00e0 la place de Luka Jovic et Nemanja Gudelj.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des changements c\u00f4t\u00e9 serbe ","dateModified":"2022-12-02T20:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#771003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:14:28+00:00","articleBody":"    Est-ce que vos coll\u00e8gues vous narguent avec tous leurs buts ?    Radio bi\u00e8re foot         Vous m\u00e9langez les deux lives, mais oui, nous les narguons\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:14:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:12:06+00:00","articleBody":"    Un tutut par solidarit\u00e9 avec vos coll\u00e8gues qui n'ont toujours pas vu de but ?    Tutut solidaire         Le Tut Tut solidaire\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:12:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:11:41+00:00","articleBody":"    Une victoire de la Suisse et du Cameroun pourraient releguer le Br\u00e9sil \u00e0 la deuxi\u00e8me place ?    Mathieu         Cela d\u00e9pend de la diff\u00e9rence de buts. Si la Suisse et le Cameroun gagne, le Br\u00e9sil et la Suisse auront 6 points. Le Br\u00e9sil a une diff\u00e9rence de buts de +3, et la Suisse de +1 actuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:11:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:10:08+00:00","articleBody":"     1. Br\u00e9sil 7 points          2. Suisse 6 points          3. Cameroun 2 points (-1)          4. Serbie 1 point      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le classement (n\u00b065257783)\u00a0: ","dateModified":"2022-12-02T20:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:08:25+00:00","articleBody":"          Cinqui\u00e8me but de la soir\u00e9e, et c\u2019est peut-\u00eatre, s\u00fbrement, \u00e0 coup s\u00fbr, le plus beau\u00a0! Embolo se d\u00e9m\u00e8ne pour r\u00e9cup\u00e9rer le ballon dans la surface adverse. Il joue en pivot vers Shaqiri qui envoie une louche dans la surface vers Vargas. Celui-ci d\u00e9cale \u00e0 l\u2019aveugle et de la semelle Remo Freuler\u00a0; le joueur de Nottingham Forest place une frappe crois\u00e9e imparable pour le gardien serbe. Un but tout en mouvement, c\u2019est splendide et \u00e7a fait 3-2 pour la Suisse\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FREULER REDONNE L\u2019AVANTAGE \u00c0 LA SUISSE\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:07:55+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" But \u00e0 Doha\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:07:42+00:00","articleBody":"     Au fait, pas de changement \u00e0 signaler \u00e0 la pause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:07:16+00:00","articleBody":"     Petit probl\u00e8me de r\u00e9alisation pendant quelques instants chez beiN... Ouf, on n\u2019a loup\u00e9 aucun but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T20:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:05:39+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prenez une grande respiration... ","dateModified":"2022-12-02T20:05:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:04:48+00:00","articleBody":"     Le spectacle va reprendre. Les Suisses ont provisoirement la qualification en poche. Un but de la Serbie et tout est chamboul\u00e9 au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les artistes reviennent sur la piste ","dateModified":"2022-12-02T20:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:03:40+00:00","articleBody":"           Serbia's forward #18 Dusan Vlahovic celebrates after scoring his team's second goal during the Qatar 2022 World Cup Group G football match between Serbia and Switzerland at Stadium 974 in Doha on December 2, 2022. (Photo by MANAN VATSYAYANA  \/ AFP) MANAN VATSYAYANA  \/ AFP          #JSUL Para\u00eet que ni l'Allemagne, ni la Belgique ne sont qualifi\u00e9 mais faut rien dire    C'est un secret        #JSUL Mon petit doigt me dit que les liveurs du Monde auront tout faux...    4-4        #JSUL Chut! Pas de mot \u00e0 Serbe.     Politesse        JSUL#\nChhhut, les gars, dans le JSUL de l'autre live y a un joueur qui a mal au cr\u00e2ne    Air H        #JSUL Pour votre PCR, narine droite ou narine gauche ?    ChutLeCovid        Quand tes en visio et que ton gosses commence \u00e0 chialer #JSUL    Moi         Merci \u00e0 tous pour votre participation\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/5eb5307_5909164-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL\u00a0: Les vainqueurs sont....","dateModified":"2022-12-02T20:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:53:38+00:00","articleBody":"     Le classement actualis\u00e9 du groupe G\u00a0:          Br\u00e9sil 7 points (+3)          Suisse 4 points (0)          Cameroun 2 points (-1)          Serbie 2 points (-2)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse provisoirement qualifi\u00e9e","dateModified":"2022-12-02T19:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:52:47+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le deuxi\u00e8me but suisse en vid\u00e9o","dateModified":"2022-12-02T19:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:51:53+00:00","articleBody":"            MANAN VATSYAYANA  \/ AFP           Vous l\u2019attendiez, c\u2019est l\u2019heure du #JSUL (JeSuisUneL\u00e9gende). L\u00e9gendez cette photo en commentaire, avec le #JSUL, et nous partagerons les meilleures r\u00e9ponses.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/5eb5307_5909164-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL ","dateModified":"2022-12-02T19:51:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:49:30+00:00","articleBody":"          C\u2019est bien simple\u00a0: cette premi\u00e8re p\u00e9riode est pass\u00e9e comme un TGV. La Suisse avait lanc\u00e9 la premi\u00e8re m\u00e8che sur la premi\u00e8re action avec une triple occasion. Xherdan Shaqiri\u00a0a ensuite marqu\u00e9 le premier but. Mitrovic et Vlahovic ont retourn\u00e9 la table avec \u00e0 chaque fois une passe d\u00e9cisive sign\u00e9e Tadic. Finalement, Embolo a remis les compteurs \u00e0 z\u00e9ro juste avant la pause. \u00c7a fait 2-2.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-2 \u00e0 la pause entre la Serbie et la Suisse","dateModified":"2022-12-02T19:52:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:48:58+00:00","articleBody":"    Vous pourriez laisser des buts \u00e0 l'autre live quand m\u00eame.    Mathieu         Nous avons un classement interne du nombre de buts comment\u00e9s en moyenne par liveurs et par match. Alors pas de piti\u00e9, on garde nos buts\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:48:43+00:00","articleBody":"     Il en reste 20 secondes. Mais il y a tellement d\u2019\u00e9v\u00e8nements dans ce match que l\u2019on n\u2019a pas eu le temps de l\u2019annoncer avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-02T20:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:48:01+00:00","articleBody":"     1. Br\u00e9sil 7 points          2. Suisse 4 points          3. Cameroun 2 points (-1)          4. Serbie 2 points (-2)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On sort les calculettes pour le nouveau classement provisoire ","dateModified":"2022-12-02T19:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:45:13+00:00","articleBody":"          A l\u2019entr\u00e9e de la surface serbe, Djibril Sow fixe la d\u00e9fense et d\u00e9cale Silvan Widmer sur sa droite. Le lat\u00e9ral de la Nati sert ensuite du caviar \u00e0 son avant-centre Breel Embolo au deuxi\u00e8me poteau... Le joueur de l\u2019AS Monaco n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 pousser le ballon au fond des filets. 2-2\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"EMBOLOOOOOOOO\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T19:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:44:54+00:00","articleBody":"     Cette fois, le buteur est trop court pour reprendre le service de son compatriote et co\u00e9quipier \u00e0 la Juventus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kostic cherche Vlahovic dans la surface... ","dateModified":"2022-12-02T19:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:44:36+00:00","articleBody":"    Comment Shaqiri a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son but ?     Fondue al pesto         Shaqiri a montr\u00e9 son nom, derri\u00e8re son maillot, avec les pouces. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9pisode de 2018, o\u00f9 il avait form\u00e9 l\u2019aigle albanais avec ses mains, il s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne plus le refaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:43:37+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Dusan Vlahovic en vid\u00e9o\u00a0: ","dateModified":"2022-12-02T19:43:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:43:09+00:00","articleBody":"    Il est o\u00f9 sommer??    Mel         Sommer est malade... Il va peut-\u00eatre manquer \u00e0 la Suisse...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:43:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:42:50+00:00","articleBody":"    Y a t'il des \u00e9quipes qui n'ont perdu aucun match pendant la phase de poule ?    Voileuse          Le Pays-Bas, l\u2019Angleterre, les Etats-Unis, le Maroc et la Croatie sont invaincus, mais le Br\u00e9sil a l\u2019occasion, ce soir, d\u2019\u00eatre la seule s\u00e9lection \u00e0 remporter ses trois matchs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:42:13+00:00","articleBody":"     Deux \u00e9quipes qui mettent de l\u2019engagement, une qualification en jeu et un soup\u00e7on de rivalit\u00e9 dans l\u2019air\u00a0: le cocktail pour passer une bonne soir\u00e9e vous est offert par la Suisse et la Serbie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:41:25+00:00","articleBody":"    Shaqiri a moiti\u00e9 dans son lit ?    Chat qui rale         Il \u00e9tait peut-\u00eatre endormi sur sa mauvaise passe qui am\u00e8ne le deuxi\u00e8me but serbe...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:40:39+00:00","articleBody":"    Je sens que l'on va encore pass\u00e9 une soir\u00e9e o\u00f9 nous devrons sortir les calculettes    Moi         On les sort pour vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:39:48+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un centre de Rodriguez, Ruben Vargas arme une frappe puissante mais Pavlovic se sacrifie et contre de la t\u00eate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle occasion suisse\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T19:39:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:37:54+00:00","articleBody":"     Toujours 0-0 entre le Cameroun et le Br\u00e9sil, et apr\u00e8s le deuxi\u00e8me but serbe\u00a0:          1. Br\u00e9sil 7 points          2. Serbie 4 points          3. Suisse 3 points          4. Cameroun 2 points      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement provisoire \u00e9volue\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T19:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:35:53+00:00","articleBody":"          Tadic\u00a0! Encore Tadic\u00a0! Toujours Tadic\u00a0! Le num\u00e9ro 10 serbe anticipe une mauvaise passe en retrait de Shaqiri. Il l\u00e8ve la t\u00eate... L\u2019appel crois\u00e9 de Vlahovic est superbe, la passe de Tadic aussi\u00a0; Vlahovic envoie une frappe crois\u00e9e au second poteau, Gregor Kobel ne bouge pas une oreille. 2-1 pour la Serbie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA SERBIE PASSE DEVANT\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T19:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:35:37+00:00","articleBody":"          Ruben Vargas est sanctionn\u00e9 pour cette intervention en retard sur Andrija Zivkovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:33:58+00:00","articleBody":"     \u00c7a passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0! Parti \u00e0 la limite du hors-jeu, l\u2019attaquant suisse avait senti le retour de Pavlovic dans son dos et choisi de l\u2019ext\u00e8rieur du pied gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Shaqiri pour le doubl\u00e9... ","dateModified":"2022-12-02T19:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:33:08+00:00","articleBody":"    Pour l'instant, on est bonnes avec Hortense    Zaza         Que faire\u00a0? Souhaiter plus de buts pour animer le live\u00a0? Ou souhaiter que le score en reste l\u00e0 pour gagner des points aux pronostics\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:31:57+00:00","articleBody":"    Si le Cameroun bat le Br\u00e9sil ce soir, est-ce qu'il est qualifi\u00e9 d'office?    F\u00e9lix         Le Cameroun sera qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale si...          - Il bat le Br\u00e9sil par au moins deux buts d\u2019\u00e9cart ET la Suisse et la Serbie font match nul.          - Il bat le Br\u00e9sil ET la Serbie bat la Suisse sur le m\u00eame \u00e9cart ou moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:31:03+00:00","articleBody":"    Pourrait t-on avoir le but serbe en vid\u00e9o ?    Moi                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9galisation en vid\u00e9o\u00a0: ","dateModified":"2022-12-02T19:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:30:31+00:00","articleBody":"    Quelles seraient les conditions pour que la Serbie se qualifie, s'il lui reste une chance ? Avec combien de buts d'\u00e9cart ?    Nicolas JP         La Serbie sera qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale si...          - Elle bat la Suisse et le Cameroun ne bat pas le Br\u00e9sil.          - Elle bat la Suisse, le Cameroun bat le Br\u00e9sil ET la Serbie parvient \u00e0 obtenir une meilleure diff\u00e9rence de buts que le Cameroun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:30:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:29:45+00:00","articleBody":"     Avec l\u2019\u00e9galisation serbe, et toujours le 0-0 entre le Cameroun et le Br\u00e9sil\u00a0:          1. Br\u00e9sil 7 points          2. Suisse 4 points          3. Cameroun 2 points (-1)          4. Serbie 2 points (-2)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement provisoire apr\u00e8s l\u2019\u00e9galisation","dateModified":"2022-12-02T19:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:27:23+00:00","articleBody":"          La Serbie remet les compteurs \u00e0 z\u00e9ro sur un mod\u00e8le de contre-attaque. Apr\u00e8s une r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 hauteur de la ligne m\u00e9diane, Dusan Tadic enclenche l\u2019attaque en transition. En arrivant devant la surface, il temporise et centre dans le bon tempo pour Aleksandar Mitrovic. Arriv\u00e9 lanc\u00e9, le buteur du club de Fulham place un d\u00e9lice de coup de t\u00eate d\u00e9crois\u00e9 au second poteau. 1-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MITROVIC \u00c9GALISE\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T19:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:26:48+00:00","articleBody":"    Super ! Un beau but au moins, j'esp\u00e8re ?    Une petite Autrichienne                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but  suisse en vid\u00e9o ","dateModified":"2022-12-02T19:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:25:43+00:00","articleBody":"     Le milieu suisse s\u2019\u00e9croule au contact de Sasa Lukic. Ses co\u00e9quipiers l\u00e8vent les bras pour demander un penalty \u00e0 l\u2019arbitre... Jouez, r\u00e9pond Monsieur Rapallini\u00a0! Et le ralenti donne raison \u00e0 l\u2019arbitre. C\u2019\u00e9tait une intervention tout \u00e0 fait licite du joueur serbe pour prot\u00e9ger le ballon devant le gardien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vargas lance Sow dans la surface serbe","dateModified":"2022-12-02T19:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:25:27+00:00","articleBody":"    Shakiri et indomptables lions qui pleurent    Miaou          Une histoire f\u00e9line\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:24:38+00:00","articleBody":"     Alors que la Suisse m\u00e8ne 1-0 contre la Serbie et qu\u2019il y a 0-0 entre le Cameroun et le Br\u00e9sil\u00a0:          1. Br\u00e9sil 7 points          2. Suisse 6 points          3. Cameroun 2 points          4. Serbie 1 point      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement provisoire du groupe G\u00a0: ","dateModified":"2022-12-02T19:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:20:34+00:00","articleBody":"          Le lat\u00e9ral suisse Ricardo Rodriguez d\u00e9borde c\u00f4t\u00e9 gauche, son centre est (tr\u00e8s mal) repouss\u00e9 par un d\u00e9fenseur. Le ballon revient dans l\u2019axe sur Djibril Sow qui d\u00e9cale Xherdan Shaqiri. Le plus trapu des joueurs suisses conclut en premi\u00e8re intention de l\u2019int\u00e9rieur du pied gauche - le ballon est d\u00e9vi\u00e9 par Pavlovic dans les filets serbes. 1-0 pour la Suisse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SHAQIRI\u00a0OUVRE LA MARQUE !\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T19:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:20:07+00:00","articleBody":"     Le capitaine serbe se joue de deux d\u00e9fenseurs et sert Kostic dans la surface... Finalement, il n\u2019y a aucun serbe pour reprendre le centre en retrait du milieu de la Juventus. Apr\u00e8s une frayeur d\u2019entr\u00e9e de jeu, les Serbes poussent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dribbles de Tadic\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T19:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:19:02+00:00","articleBody":"    Nationalmannschaft, c'est aussi pour l'\u00e9quipe d'Allemagne, non?     Inculte         C\u2019\u00e9tait effectivement un nom utilis\u00e9 par la s\u00e9lection allemande, mais depuis le mois de juin, la f\u00e9d\u00e9ration allemande a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus l\u2019utiliser, car il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 arrogant d\u2019utiliser ce nom d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9quipe nationale\u00a0\u00bb uniquement pour la s\u00e9lection de football, par rapport \u00e0 d\u2019autres \u00e9quipes nationales allemandes qui performent \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:17:04+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s avoir tir\u00e9 le maillot de\u00a0Filip Kostic, qui l\u2019avait pris de vitesse, en contre-attaque Silvan Widmer \u00e9cope d\u2019un carton jaune. \u00c7a donne un bon coup franc en faveur de la Serbie pr\u00e8s de la ligne de touche... mais c\u2019est finalement d\u00e9gag\u00e9 par la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:15:49+00:00","articleBody":"     Dans ce premier quart d\u2019heure, les deux \u00e9quipes ont eu une grosse opportunit\u00e9 de marquer. Ce match est ouvert aux quatre vents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:15:02+00:00","articleBody":"    Vous livez le match mineur parce que vous avez moins d'humour que vos coll\u00e8gues de Br\u00e9sil-Cameroun ou parce qu'ils sont mieux pay\u00e9s ?    martinez         Et vous Martinez, vous suivez la Coupe du monde sur Le Monde parce que vous venez de perdre votre poste de s\u00e9lectionneur de la Belgique et que vous n\u2019\u00eates d\u00e9j\u00e0 plus au Qatar\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:11:52+00:00","articleBody":"    C'est quoi la \"Nati\" ?    Inculte         Il s\u2019agit de l\u2019abr\u00e9viation de \u00a0Nationalmannschaft (\u00ab\u00a0\u00e9quipe nationale\u00a0\u00bb), le surnom de l\u2019\u00e9quipe suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:11:48+00:00","articleBody":"          Les Serbes font trembler le montant de Gregor Kobel\u00a0! A l\u2019origine, Andrija Zivkovic lance Dusan Tadic en profondeur. Le capitaine serbe attire trois d\u00e9fenseurs adverses vers lui et remet intelligement le ballon dans la course de Zivkovic... Le joueur du PAOK Salonique arme une frappe du gauche qui heurte le poteau. Gregor Kobel\u00a0est ensuite tout heureux de voir le ballon lui revenir dans les gants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poteau\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T19:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:11:04+00:00","articleBody":"     Le ballon roule le long de la ligne de but suisse, Dusan Tadic se bat pour r\u00e9cup\u00e9rer le ballon, en vain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alerte dans la surface suisse","dateModified":"2022-12-02T19:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:10:42+00:00","articleBody":"    Un grand tut tut pour les glorieux Cor\u00e9ens du sud victorieux de Portugal et pour le Japon vainqueur de l'Espagne !    Le football se l\u00e8ve \u00e0 l'est !              Pour celles et ceux qui ont loup\u00e9 le match, voici le compte-rendu\u00a0:             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: au bout du suspense, la Cor\u00e9e du Sud se qualifie gr\u00e2ce \u00e0 une victoire contre le Portugal          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html#770376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/serbie-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152722_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:07:51+00:00","articleBody":"    Mais comment les matches sont-ils r\u00e9partis entre les liveurs ? A la courte paille ? Au doigt mouill\u00e9 ? Aux tirs au but ?    on veut savoir !         On fait d\u2019abord un parcours du combattant, puis une \u00e9preuve d\u2019orientation, et enfin une \u00e9preuve de d\u00e9gustation comme dans Koh Lanta. Le vainqueur peut ensuite choisir quel match il souhaite liver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serbie-Suisse\u00a0: la Nati s\u2019impose et se qualifie au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements","dateModified":"2022-12-02T19:07:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/9656530_5909558-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/03/19-15">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Battue 1-0, la Seleçao s’assure quand même la première place du groupe G. Les Camerounais ont pâti du succès de la Suisse dans l’autre rencontre du soir et ne verront pas les huitièmes de finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤     Froggie         Vous avez raison, sportivement l’Australie est rattachée à la Confédération asiatique depuis le 1er janvier 2006. Mais on a tous les continents géographiques.                    22:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pouront-ils avoir encore une chance de continuer le Cameroun     Non pas possible !!!         Malheureusement, il n’y a pas de repêchage en Coupe du monde.                    22:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Tous les continents sont représentés en 16e me semble t'il. Ça arrive souvent ?    Mondial         C’est même la première fois de l’histoire que tous les continents sont représentés au second tour.          L’Europe avec la France, l’Angleterre, la Croatie, l’Espagne, les Pays-Bas, la Pologne, la Suisse et le Portugal ; l’Amérique du Sud avec l’Argentine et le Brésil ; le continent africain avec le Sénégal et le Maroc ; l’Asie avec le Japon et la Corée du sud ; l’Amérique du Nord avec les Etats-Unis ; l’Océanie avec l’Australie (évidemment).                    22:07    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tableau des huitièmes de finale :         Pays-Bas - Etats-Unis        Argentine - Australie        Japon - Croatie        Brésil - Corée du Sud           -------           Angleterre-Sénégal        France - Pologne        Maroc - Espagne        Portugal - Suisse           Le Brésil jouera son huitième de finale face à la Corée du Sud, lundi 5 décembre, à 20 heures, au stade 974, à Doha. Le Portugal sera opposé à la Suisse, mardi 6 décembre, à 20 heures, au stade de Lusail, à… Lusail.                    22:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bis repetita , qui gagne perd..     Toujours pas publiée          Vous méritez d’être publiée puisqu’il y a une part de vérité !                    21:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini, le Cameroun éliminé malgré sa victoire de prestige !             Le Cameroun s’impose face au Brésil (1-0) grâce au but inscrit par Vincent Aboubakar en fin de match. Mais les Lions indomptables sont éliminés puisque dans l’autre rencontre, la Suisse s’est imposée face à la Serbie (3-2).                    21:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Guimaraes manque le cadre !             Marquinhos ne s’en remet pas. Il offre encore un service sur un plateau, et dans la surface, à son compatriote Bruno Guimaraes. Il envoie sa demi-volée à bout portant au-dessus du but !                    21:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 le Brésil va se retrouver dans le tableau de la France?    Glop         Normalement, le Brésil va terminer premier du groupe, il sera donc dans l’autre partie du tableau, avec l’Argentine.                    21:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Martinelli se manque !             Sur un service de la tête parfait de Marquinhos en position inhabituelle d’arrière gauche, Gabriel Martinelli manque sa tête alors qu’il était pratiquement seul dans les cinq mètres cinquante.                    21:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Epassy arrête la tête de Guimaraes !             Beau centre venu de la droite, Bruno Guimaraes adresse une belle tête en direction de la lucarne mais elle n’est pas assez puissante. Le ballon est capté par Devis Epassy.                    21:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La tête de Pedro trop décroisée.                           Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Aude Lasjaunias          Bienvenue dans le live consacré au match entre le Cameroun et le Brésil, dans le groupe G de la Coupe du monde 2022 au Qatar. Suivez l’autre rencontre de cette poule, entre la Suisse et la Serbie, ici.         De quoi s’agit-il ? Déjà qualifiée pour les huitièmes, la Seleçao n’a besoin que d’un nul pour s’assurer la première place du groupe G. Les Lions indomptables, eux, doivent gagner pour espérer continuer l’aventure dans le tournoi.         Où ? Au stade de Lusail… à Lusail.         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelles chaînes ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Vincent Daheron et Aude Lasjaunias du Kop d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Cameroun         Epassy – Fai, Wooh, Ebosse, Tolo – Anguissa, Kunde – Mbeumo, Choupo-Moting, Ngamaleu - Aboubakar (cap.).         Sélectionneur : Rigobert Song.         Brésil         Ederson – D. Alves (cap.), Militao, Bremer, Telles – Fabinho, Fred, Rodrygo, Martinelli, Anthony - Gabriel Jesus.         Sélectionneur : Adenor Leonardo Bachi, dit « Tite ».         Qui arbitre ? Le Marocain Ismail Elfath.         De quoi ne parlera-t-on pas ? « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs         A lire en attendant :         Le Cameroun condamné à l’exploit face au Brésil         « Porteur d’eau », « cadre », « ambianceur »… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »         Sans Neymar, le Brésil s’en remet au travailleur de l’ombre, Casemiro         La fiche « non officielle » de l’équipe du Brésil         La fiche « non officielle » de l’équipe du Cameroun         Tous nos articles sur cette Coupe du monde 2022 sont disponibles ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-02T21:43:13+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T21:43:13+00:00","headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","description":"Battue 1-0, la Sele\u00e7ao s\u2019assure quand m\u00eame la premi\u00e8re place du groupe\u00a0G. Les Camerounais ont p\u00e2ti du succ\u00e8s de la Suisse dans l\u2019autre rencontre du soir et ne verront pas les huiti\u00e8mes de finale.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Cameroun","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Aude Lasjaunias"},"about":{"@type":"Event","name":"Cameroun-Brésil : malgré la victoire, les Lions indomptables sont éliminés de la Coupe du monde","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Battue 1-0, la Sele\u00e7ao s\u2019assure quand m\u00eame la premi\u00e8re place du groupe\u00a0G. Les Camerounais ont p\u00e2ti du succ\u00e8s de la Suisse dans l\u2019autre rencontre du soir et ne verront pas les huiti\u00e8mes de finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3780/2520/1342/894/3/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Aude Lasjaunias"
,"startDate":"2022-12-02T21:43:13+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T21:43:13+00:00"
  Toute ressemblance avec une situation ayant d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9e serait totalement fortuite\u2026 Comme l\u2019\u00e9quipe de France, d\u00e9faite face \u00e0 la Tunisie (1-0) mercredi, le Br\u00e9sil a termin\u00e9 sa phase de poules de la Coupe du monde par un revers. D\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale avant le match, les Br\u00e9siliens se sont inclin\u00e9s contre le Cameroun (1-0) au stade de Lusail. Ils terminent tout de m\u00eame \u00e0 la premi\u00e8re place du groupe G. Les Lions indomptables, troisi\u00e8mes, sont \u00e9limin\u00e9s \u00e0 cause de la victoire Suisse contre la Serbie (3-2) dans l\u2019autre rencontre du soir.                            GIUSEPPE CACACE  \/ AFP                    Contrairement \u00e0 ce qu\u2019annon\u00e7ait le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration camerounaise de football, Samuel Eto\u2019o, avant la 22e \u00e9dition du Mondial, les Lions indomptables ne remporteront pas la finale. Ils ne verront m\u00eame pas la phase \u00e0 \u00e9limination directe pour la deuxi\u00e8me fois de leur histoire apr\u00e8s 1990. Mais l\u2019\u00e9quipe de Rigobert Song a tout de m\u00eame cl\u00f4tur\u00e9 son tournoi sur une belle note. Solide tout au long de la partie pour r\u00e9sister aux assauts de la Sele\u00e7ao, elle a fini par piquer en toute fin de rencontre gr\u00e2ce \u00e0 Vincent Aboubakar (90e+2). L\u2019attaquant a repris de la t\u00eate un magnifique centre venu de la droite de Jerome Ngom Mbekeli pour tromper Ederson. Vincent Aboubakar a ensuite c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son but en retirant son maillot. D\u00e9j\u00e0 averti plus t\u00f4t dans la partie, il a logiquement re\u00e7u un second carton jaune et a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 par l\u2019arbitre.                    De son c\u00f4t\u00e9, le Br\u00e9sil avait choisi de faire tourner dans les grandes largeurs. Au coup d\u2019envoi, le s\u00e9lectionneur Tite avait op\u00e9r\u00e9 dix changements dans son onze de d\u00e9part par rapport \u00e0 la victoire contre la Suisse (1-0), lundi. Seul le milieu de terrain Fred a conserv\u00e9 sa place de titulaire, tandis que Dani Alves est devenu, \u00e0 39\u00a0ans, 6 mois et 27 jours, le Br\u00e9silien le plus \u00e2g\u00e9 align\u00e9 \u00e0 la Coupe du monde.                    Malgr\u00e9 son \u00e9quipe B, le Br\u00e9sil a eu les plus grosses occasions de la rencontre. Intenable sur son c\u00f4t\u00e9 gauche, Gabriel Martinelli a multipli\u00e9 les occasions franches (14e, 45e+1, 56e). Bruno Guimaraes aussi a eu plusieurs balles de but en fin de rencontre (90e+9). Mais la Sele\u00e7ao, toujours priv\u00e9e de Neymar bless\u00e9 \u00e0 la cheville, n\u2019a jamais trouv\u00e9 le chemin des filets. Le gardien camerounais Devis Epassy n\u2019y est pas \u00e9tranger.                            ISSOUF SANOGO  \/ AFP                    Premier du groupe G, le Br\u00e9sil d\u00e9fiera la Cor\u00e9e du Sud en huiti\u00e8mes de finale, lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 20\u00a0heures. Deuxi\u00e8me de la poule, la Suisse sera oppos\u00e9e au Portugal, mardi 6\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 20\u00a0heures.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/e53e698_5910530-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Cameroun - Br\u00e9sil\u00a0:","dateModified":"2022-12-02T21:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:38:32+00:00","articleBody":"     Un grand merci pour votre pr\u00e9sence tout au long de cette soir\u00e9e et m\u00eame de cette phase de groupes de la Coupe du monde qui s\u2019ach\u00e8ve. C\u2019\u00e9tait un plaisir de vous avoir en notre compagnie ce soir. A partir de maintenant, il n\u2019y aura plus deux lives simultan\u00e9s sur Le Monde. Mais les huiti\u00e8mes de finale s\u2019encha\u00eenent d\u00e8s demain avec d\u2019abord Pays-Bas - Etats-Unis \u00e0 16 heures puis Argentine - Australie \u00e0 20 heures. Walid et Gr\u00e9gor seront sur le pont.          Bonne soir\u00e9e et bonne journ\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est temps de vous quitter\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T21:38:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:32:56+00:00","articleBody":"    Merci \u00e0 vous.\r\nNos CQTP n'\u00e9taient pas les bons, mais tout de m\u00eame nous avions vu le Cameroun gagnant (pour certaines et certains) !\r\n\u00c0 demain !    kopiste de tjrs          Une seule personne a trouv\u00e9 le score exact et il s\u2019agit... d\u2019Aude. Rappelons que notre liveuse avait ajout\u00e9 \u00ab\u00a0pour la beaut\u00e9 du truc\u00a0\u00bb\u00a0! Sinon, comme le dit si bien @kopiste de tjrs, aucun internaute n\u2019a trouv\u00e9 le score exact mais vous \u00eates plusieurs \u00e0 avoir pronostiquer une victoire camerounaise. Bravo \u00e0 vous\u00a0!              CQTP :\r\nCameroun 2 - Br\u00e9sil 1\r\nOh oui, \u00e7a c'est un \"beau truc\" !    kopiste de tjrs         #CQTP\r\nVictoire 2-0 du Cameroun, les coiffeurs vont se faire d\u00e9fris\u00e9s.    Lissage br\u00e9silien         #CQTP 3-0 pour le Cameroun. \u00c7a serait beau...    \u00c7a mange pas de pain.     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du CQTP\u00a0(C\u2019est quoi ton prono\u00a0?)","dateModified":"2022-12-02T21:42:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:28:02+00:00","articleBody":"    Est-ce d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 qu'aucune \u00e9quipe ne finisse \u00e0 9 points la phase de poules ?    La colle        aucune \u00e9quipe de fait carton plein ( 3victoires), une premiere?\r\n    Froggie         Nos lecteurs vous r\u00e9pondent\u00a0:         Apr\u00e8s v\u00e9rification, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'aucune \u00e9quipe n'obtient 9 points en poule. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en 1994.     Kali     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous vous posez des questions...","dateModified":"2022-12-02T21:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:27:04+00:00","articleBody":"            MOISES CASTILLO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/4537ecc_62c581fc6d8a4df8ad848e27321a7336-0-0f9aba959b3340ac965c462a9d622115.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neymar attend les Fran\u00e7ais en finale","dateModified":"2022-12-02T21:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:26:14+00:00","articleBody":"    Ce sera les seuls joueurs du mondial \u00e0 perdre avec les sourires \ud83d\ude42    Niko         Ils teminent quand m\u00eame ce Mondial par une victoire de prestige face aux favoris du tournoi (\u00e9quipe B ou pas \u00e9quipe B).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T21:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:25:02+00:00","articleBody":"    Le Br\u00e9sil avait -il d\u00e9j\u00e0 perdu un match en coupe du monde? Si oui depuis combien d'ann\u00e9es ?    Blake         Le Br\u00e9sil perd son premier match de cette \u00e9dition 2022. Pas besoin de remonter tr\u00e8s loin pour la derni\u00e8re d\u00e9faite de la Sele\u00e7ao dans un Mondial\u00a0: en 2018, les Br\u00e9siliens avaient \u00e9t\u00e9 sortis par la Belgique en quarts (1-2).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T21:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:20:43+00:00","articleBody":"            ISSOUF SANOGO  \/ AFP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                  ANDRE PENNER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire douce-am\u00e8re des Camerounais en images","dateModified":"2022-12-02T21:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:18:47+00:00","articleBody":"    Quand sera le prochain match du Bresil et contre qui ?     Curieuse         Le Br\u00e9sil jouera son huiti\u00e8me de finale face \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud, lundi 5 d\u00e9cembre, \u00e0 20 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T21:18:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:14:39+00:00","articleBody":"    australie est dans la zone Asie, non?\r\n    Froggie         Vous avez raison, sportivement l\u2019Australie est rattach\u00e9e \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration asiatique depuis le 1er janvier 2006. Mais on a tous les continents g\u00e9ographiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T21:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:11:59+00:00","articleBody":"    Pouront-ils avoir encore une chance de continuer le Cameroun     Non pas possible !!!         Malheureusement, il n\u2019y a pas de rep\u00eachage en Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T21:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:11:11+00:00","articleBody":"    Tous les continents sont repr\u00e9sent\u00e9s en 16e me semble t'il. \u00c7a arrive souvent ?    Mondial         C\u2019est m\u00eame la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire que tous les continents sont repr\u00e9sent\u00e9s au second tour.          L\u2019Europe avec la France, l\u2019Angleterre, la Croatie, l\u2019Espagne, les Pays-Bas, la Pologne, la Suisse et le Portugal\u00a0; l\u2019Am\u00e9rique du Sud avec l\u2019Argentine et le Br\u00e9sil\u00a0; le continent africain avec le S\u00e9n\u00e9gal et le Maroc\u00a0; l\u2019Asie avec le Japon et la Cor\u00e9e du sud\u00a0; l\u2019Am\u00e9rique du Nord avec les Etats-Unis\u00a0; l\u2019Oc\u00e9anie avec l\u2019Australie (\u00e9videmment).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T21:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:07:10+00:00","articleBody":"      Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine\u00a0- Australie          Japon -\u00a0Croatie          Br\u00e9sil\u00a0- Cor\u00e9e du Sud           -------         Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal          France -\u00a0Pologne          Maroc\u00a0- Espagne          Portugal -\u00a0Suisse           Le\u00a0Br\u00e9sil\u00a0jouera son huiti\u00e8me de finale face \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud,\u00a0lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 20\u00a0heures, au stade 974, \u00e0 Doha. Le Portugal sera oppos\u00e9 \u00e0 la\u00a0Suisse,\u00a0mardi 6\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 20\u00a0heures, au stade de Lusail, \u00e0\u2026 Lusail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tableau des huiti\u00e8mes de finale\u00a0:","dateModified":"2022-12-02T21:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T21:01:40+00:00","articleBody":"    Bis repetita , qui gagne perd..     Toujours pas publi\u00e9e          Vous m\u00e9ritez d\u2019\u00eatre publi\u00e9e puisqu\u2019il y a une part de v\u00e9rit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T21:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:59:57+00:00","articleBody":"          Le Cameroun s\u2019impose face au Br\u00e9sil (1-0) gr\u00e2ce au but inscrit par Vincent Aboubakar en fin de match. Mais les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s puisque dans l\u2019autre rencontre, la Suisse s\u2019est impos\u00e9e face \u00e0 la Serbie (3-2).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini, le Cameroun \u00e9limin\u00e9 malgr\u00e9 sa victoire de prestige\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T21:01:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:59:04+00:00","articleBody":"          Marquinhos ne s\u2019en remet pas. Il offre encore un service sur un plateau, et dans la surface, \u00e0 son compatriote Bruno Guimaraes. Il envoie sa demi-vol\u00e9e \u00e0 bout portant au-dessus du but\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Guimaraes manque le cadre\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:58:57+00:00","articleBody":"    le Br\u00e9sil va se retrouver dans le tableau de la France?    Glop         Normalement, le Br\u00e9sil va terminer premier du groupe, il sera donc dans l\u2019autre partie du tableau, avec l\u2019Argentine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:57:28+00:00","articleBody":"          Sur un service de la t\u00eate parfait de Marquinhos en position inhabituelle d\u2019arri\u00e8re gauche, Gabriel Martinelli manque sa t\u00eate alors qu\u2019il \u00e9tait pratiquement seul dans les cinq m\u00e8tres cinquante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Martinelli se manque\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:56:32+00:00","articleBody":"          Beau centre venu de la droite, Bruno Guimaraes adresse une belle t\u00eate en direction de la lucarne mais elle n\u2019est pas assez puissante. Le ballon est capt\u00e9 par Devis Epassy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Epassy arr\u00eate la t\u00eate de Guimaraes\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:55:02+00:00","articleBody":"     La t\u00eate de Pedro trop d\u00e9crois\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:54:49+00:00","articleBody":"     La Nati et les Lions indomptables auraient le m\u00eame nombre de points, la m\u00eame diff\u00e9rence de buts et le m\u00eame nombre de buts marqu\u00e9s. Les deux \u00e9quipes seraient donc d\u00e9partag\u00e9es par leur confrontation directe, or la Suisse l\u2019a emport\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00eame en cas d\u2019\u00e9galisation de la Serbie, le Cameroun ne serait pas qualifi\u00e9","dateModified":"2022-12-02T20:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:53:45+00:00","articleBody":"          Le buteur est expuls\u00e9 car il avait d\u00e9j\u00e0 un carton jaune, et pour f\u00eater son but, il a enlev\u00e9 son maillot. Avec un deuxi\u00e8me carton jaune, il est donc expuls\u00e9. C\u2019est une expulsion un peu idiote...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Expulsion de Vincent Aboubakar\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:53:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:51:41+00:00","articleBody":"          L\u2019ouverture de la marque de Vincent Aboubakar\u00a0!\u00a0! Le Camerounais ouvre le score d\u2019une superbe t\u00eate crois\u00e9e sur un centre parfait du pied droit de Mbekeli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Buuuuuut du Cameroun\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:50:41+00:00","articleBody":"     Il reste du temps pour le Cameroun, m\u00eame sur une victoire ne suffirait pour l\u2019instant pas \u00e0 se qualifier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:50:24+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:50:23+00:00","articleBody":"    Et chez vous, qui est qualifi\u00e9 pour les 8e de finale ?     Lucas Tari         Vincent, Gregor, Walid, Hortense, Florian et Valentin sont qualifi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:50:14+00:00","articleBody":"          Gabriel Martinelli d\u00e9boule encore c\u00f4te gauche, son centre puissant devant le but est d\u00e9gag\u00e9 en corner par Christopher Wooh.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wooh sauve le Cameroun\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:49:15+00:00","articleBody":"     Le centre de Dani Alves est repouss\u00e9 par Christopher Wooh. On entre bient\u00f4t dans le temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:47:54+00:00","articleBody":"     La frappe en pivot de Pedro s\u2019envole dans les airs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:47:30+00:00","articleBody":"    Prendre un carton jaune pour \u00e9teindre une contre-attaque c\u2019est pas cher payer non?    Noobs         La faute tactique comme on dit. Comme au basket finalement\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:47:04+00:00","articleBody":"    Les compteurs des joueurs qui se sont pris un carton jaune sont remis \u00e0 z\u00e9ro apr\u00e8s la phase de poules ? Quelles sont les r\u00e8gles ?    Passe passe         Ils sont remis \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 l\u2019issue des quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:47:01+00:00","articleBody":"    Est ce que Roger Mila s'\u00e9chauffe pour rentrer sur le terrain ?     Xaav         Pourquoi pensez -vous qu\u2019il \u00e9tait au bord de la pelouse tout \u00e0 l\u2019heure\u00a0?!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:46:35+00:00","articleBody":"     Nouhou Tolo est tr\u00e8s bon aujourd\u2019hui, il ne s\u2019est pas laiss\u00e9 pi\u00e9ger par les dribbles de Raphinha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:45:58+00:00","articleBody":"    Et juste pour moi qui n\u2019a pas suivi, qui est qualifi\u00e9 dans ce groupe (mis \u00e0 part le Japon :-) )?    Toto237          Vous n\u2019avez pas du tout suivi Toto, le Japon n\u2019est pas dans ce groupe hein. Le Br\u00e9sil est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 et, pour l\u2019instant, c\u2019est la Suisse (qui m\u00e8ne actuellement face \u00e0 la Serbie) qui l\u2019accompagne en huiti\u00e8mes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:45:36+00:00","articleBody":"     Mbekeli s\u2019illustre de suite en percutant sur l\u2019aile droite, son centre est contr\u00e9 par Bremer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:45:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:44:53+00:00","articleBody":"          Nicolas Ngamaleu remplac\u00e9 par Jerome Ngom Mbekeli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour le Cameroun\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:43:48+00:00","articleBody":"          A l\u2019origine de l\u2019action, Bruno Guimaraes est aussi \u00e0 la finition. Il reprend au premier poteau un tr\u00e8s bon centre venu de la droite de Raphinha qui a fait tr\u00e8s mal par son dribble et sa vitesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Guimaraes proche du but\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:43:26+00:00","articleBody":"    C'est quoi les r\u00e8gles sur les changements ? Chaque \u00e9quipe peut changer autant de joueurs qu'elle veut au moment qu'elle veut ?     Tutorial YouTube         Chaque \u00e9quipe \u00e0 la droit \u00e0 cinq changements, r\u00e8gle h\u00e9rit\u00e9e de la crise sanitaire. Un sixi\u00e8me changement est \u00e9galement autoris\u00e9 en cas de prolongation. Par ailleurs, l\u2019International Football Association Board a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger jusqu\u2019en ao\u00fbt 2023 les essais sur un changement additionnel en cas de suspision de commotion c\u00e9r\u00e9brale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:42:26+00:00","articleBody":"    Vous vous m\u00ealez un peu les pinceaux dans les gif..\r\nCarton jaune pour changement, but pour tut tut\u2026\r\nUn effort les gars. Est-ce la torpeur?    De Loin          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:41:04+00:00","articleBody":"          Plaquage de Vincent Aboubakar qui n\u2019a trouv\u00e9 meilleur moyen pour arr\u00eater la course de Gabriel Martinelli. Il est averti par l\u2019arbitre marocain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton jaune pour le Cameroun\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:41:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:40:00+00:00","articleBody":"          A la suite d\u2019un corner, Vincent Aboubakar arme sa frappe enroul\u00e9e du oied droit, elle est d\u00e9vi\u00e9e et manque de lober Ederson lorsqu\u2019elle retombe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019enroul\u00e9e d\u2019Aboubakar\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:39:25+00:00","articleBody":"    Vous sortez le tut tut ou le but ?    Mathieu        Ce n'est pas gentil de mettre un GIF but au lieu d'un GIF Tut tut !    OhLaLaLeFauxEspoir!!!        Ce tut-but, c\u2019est un bel acte manqu\u00e9 !    N\u00e9a        Oh, vous pourriez plut\u00f4t sortir le gif boulette, l\u00e0...    Acte manqu\u00e9?         Oups... Nos excuses, on corrige. Clairement, on m\u00e9rite le gif boulette.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:39:11+00:00","articleBody":"          L\u2019ancien Rennais Raphinha entre \u00e0 la place du Mancunien Antony.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour le Br\u00e9sil\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:38:21+00:00","articleBody":"    D\u00e9sol\u00e9 j'arrive juste.  Quels sont les enjeux ?\nLe Br\u00e9sil peut sortir ?\nLa sierra Leone finir 1\u00e8re ?\nChouoo mitong finir meilleur buteur ?    Docteur foot        Le Br\u00e9sil ne sortira pas (il est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9).          La Sierra Leone a peut-\u00eatre une chance \u00e0 la prochaine CAN, mais dans ce Mondial sans jouer difficile de finir premi\u00e8re (point positif, elle ne terminera pas derni\u00e8re non plus).          Quant \u00e0 Choupo-Moting, non il ne sera pas meilleur buteur.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:37:57+00:00","articleBody":"          Super retour de Nicolas Ngalameu. Sur la contre-attaque, Karl Toko Ekambi provoque, sert Olivier N\u2019Tcham qui frappe. Ederson est sur la trajectoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"N\u2019Tcham alerte Ederson\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:35:59+00:00","articleBody":"    Et Borgo-Red Star, ca donne quoi?    titi         Facile victoire du Red Star\u00a0: 4-0. On note surtout la nouvelle victoire du leader du National, Concarneau, sur Avranches (3-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:35:07+00:00","articleBody":"    Il est nul votre live, il n'y a m\u00eame pas de buts...    Hanneton         Vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 rien de voir le gif carton rouge... A la place, on sort le tut tut.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:35:06+00:00","articleBody":"     Nouhou Tolo tacle proprement dans les pieds de Bruno Guimaraes \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface de r\u00e9paration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:35:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:34:10+00:00","articleBody":"    Dommage pour le Cameroun. Un nul serait un bel exploit mais inutile \u00e0 la qualification    M. Analyse         Malheureusement, comme la Suisse m\u00e8ne pour l\u2019instant contre la Serbie (3-2), m\u00eame une victoire camerounaise serait inutile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:34:03+00:00","articleBody":"    Demain vous commencez \u00e0 10h pour nous liver en direct le premier podium de la saison d\u2019\u00c9milien ? Ou la course extraordinaire d\u2019\u00c9ric ?    Perrot-Jacquelin         Florian est volontaire... De toute fa\u00e7on il dort au chaudron depuis le 20 novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:32:28+00:00","articleBody":"     La frappe de Bruno Guimaraes est compl\u00e8tement rat\u00e9e, elle s\u2019envole dans le ciel de Lusail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:32:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:31:11+00:00","articleBody":"    Il y a sur cette pelouse, le joueur qui va faire pleurer tout un peuple Parisien dans quelques mois...    Smh         Choupo-Moting pourrait profiter de la rencontre de ce soir pour s\u2019\u00e9chauffer sur Marquinhos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:31:06+00:00","articleBody":"     La grosse d\u00e9fense de Nouhou Tolo qui s\u2019interpose sur l\u2019attaquant br\u00e9silien. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du terrain, Karl Toko Ekambi tente de faire la diff\u00e9rence en solo. Toute ressemblance avec une situation connue par les suppoteurs lyonnais serait compl\u00e8tement fortuite...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:28:49+00:00","articleBody":"    Il para\u00eet qu\u2019il y a un \u00e9pisode de Derrick explosif sur TMC !    Zzzz Zzzz         Une pens\u00e9e pour la Nationalmannschaft qui va pouvoir se refaire l\u2019int\u00e9grale d\u2019ici au 18 d\u00e9cembre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:27:52+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e en jeu d\u2019Olivier N\u2019Tcham \u00e0 la place de Pierre Kunde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour le Cameroun\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:26:28+00:00","articleBody":"     Le tacle puissant mais jug\u00e9 correct dans la surface d\u2019Enzo Ebosse sur Everton Ribeiro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:25:08+00:00","articleBody":"    Vos coll\u00e8gues de Suisse-Serbie n\u2019ont pas daign\u00e9 passer Jump de Kriss Kross pour enflammer le live. Du coup je tente le coup chez vous. \u00c7a vous dit ?     Saltimbocca         Nous, on n\u2019a pas de but, mais on a \u00ab\u00a0Jump\u00a0\u00bb de Kriss Kross\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:25:08+00:00","articleBody":"    Et le biathlon, \u00e7a vous int\u00e9resse pas?    Fabien F         Bien s\u00fbr que si, si vous aviez \u00e9t\u00e9 l\u00e0 mardi et mercredi, vous auriez vu qu\u2019on livait les r\u00e9sultats de biathlon en attendant le d\u00e9but des rencontres de la Coupe du monde. (On t\u2019aime Emilien       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:24:14+00:00","articleBody":"    Punaise \u00e7a m'\u00e9nerve \u00e7a me fais perdre mes pronos contre mes coll\u00e8gues (m\u00eame si j'y connais rien ils pourraient faire un effort j'avais mis 2-1 pour le Br\u00e9sil snif)    Infirmi\u00e8re v\u00e9n\u00e8re          Il reste 25 minutes, il ne faut pas perdre espoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:23:44+00:00","articleBody":"          Pour le Cameroun, Bryan Mbeumo laisse sa place au Lyonnais Karl Toko Ekambi. Pour le Br\u00e9sil, Pedro (pas Alexandre, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial) remplace Gabriel Jesus (pas celui de Christine Boutin).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour le Cameroun, et le Br\u00e9sil\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:22:14+00:00","articleBody":"    boulogne \/mer ?    c'est cuit ?         Non, non, Fos, dans le sud\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:21:39+00:00","articleBody":"    Le gardien Epassy mal que \u00e7a    Coucou         C\u2019est oui, aussi bien la vanne que l\u2019analyse. Il en est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 7 arr\u00eats depuis le d\u00e9but de la partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:20:21+00:00","articleBody":"    on le reverra jouer en titulaire dani alves ?    Tartine         Si vous regardez le championnat mexicain, assur\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:20:20+00:00","articleBody":"     Victor Wembanyama est \u00e0 22 points \u00e0 la mi-temps avec les Metropolitans de Boulogne-Levallois contre Fos\/Mer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps...","dateModified":"2022-12-02T20:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:18:15+00:00","articleBody":"    Aboubakar, o\u00f9 es-tu, o\u00f9 es-tu ?    France Gall                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:18:14+00:00","articleBody":"     Devis Epassy est au sol. En retombant sur une sortie a\u00e9rienne, il a heurt\u00e9 le poteau. Le temps d\u2019\u00e9crire ces quelques mots, le voici d\u00e9j\u00e0 debout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:17:32+00:00","articleBody":"          Encore mis \u00e0 contribution sur une frappe enroul\u00e9e du pied gauche d\u2019Antony, le gardien camerounais Devis Epassy repousse la balle alors qu\u2019il aurait pu peut-\u00eatre la capter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Epassy (toujours) pas pass\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:17:13+00:00","articleBody":"    Ils ont plus de buts d'accord, mais qui a le plus de commentaires ?    Lucas Tari         En commentaires, on se tient\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:16:31+00:00","articleBody":"          Encore un arr\u00eat de Devis Epassy. Ce n\u2019\u00e9tait pas acad\u00e9mique mais il repousse tout de m\u00eame la tentative d\u2019Eder Militao.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Epassy pas pass\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:16:22+00:00","articleBody":"    Vous avez pass\u00e9 Yannick Noah ?    Sylvie         Non, mais en hommage \u00e0 Valentin, fan absolu de Yannick, on va le faire maintenant\u00a0:                    Le titre est une r\u00e9f\u00e9rence aux potentiels buts dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:15:55+00:00","articleBody":"          Quelle action br\u00e9silienne\u00a0! Sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, Gabriel Martinelli repique sur son pied droit pour provoquer Christopher Wooh, il arme sa frappe enroul\u00e9e et Devis Epassy r\u00e9alise un bel arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Martinelliiiii\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#771016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:15:03+00:00","articleBody":"     La r\u00e9cup\u00e9ration haute de Zambo Anguissa mais il est trop court pour esp\u00e9rer centrer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:14:31+00:00","articleBody":"          Triple remplacement pour le Br\u00e9sil, le Parisien Marquinhos entre en jeu \u00e0 la place d\u2019Alex Telles, bless\u00e9. Bruno Guimaraes et Everton Ribero entrent \u00e9galement en jeu, ils remplacent Fred et Rodrygo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triple changement pour le Br\u00e9sil\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:13:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Bien jou\u00e9 Vincent\u00a0\u00bb, dit Rudi Garcia sur TF1. J\u2019en demandais pas tant, je ne fais que mon travaille Rudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:13:02+00:00","articleBody":"          Sur une situation un peu confuse impliquant Gabriel Jesus, la d\u00e9fense camerounaise a failli encaisser un but. Devis Epassy a gal\u00e9r\u00e9 mais a bien r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019emparer du ballon pour rassurer son arri\u00e8re-garde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le feu dans la d\u00e9fense camerounaise\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:13:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:11:39+00:00","articleBody":"     Alex Telles est de nouveau au sol, il n\u2019est visiblement pas remis et devrait laisser sa place dans les prochaines minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:11:37+00:00","articleBody":"    Pourquoi il n\u2019y a pas de but chez vous ?    Impatient          On vous le demande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:11:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:10:27+00:00","articleBody":"          Sur un beau service de Bryan Mbeumo, Vincent Aboubakar croise un peu trop se frappe. Quelle occasion pour les Lions indomptables\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aboubakar\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:09:10+00:00","articleBody":"      Br\u00e9sil\u00a0: 7 points          Suisse\u00a0: 6 points          Cameroun\u00a0: 2 points          Serbie\u00a0: 1 point.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 du groupe G\u00a0:","dateModified":"2022-12-02T20:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:08:33+00:00","articleBody":"     Shaquiri donne l\u2019avantage aux Suisses d\u00e8s le retour des vestiaires. Pas g\u00e9nial pour le Cameroun\u2026 \u00e0 moins que les Aigles serbes n\u2019\u00e9galisent \u00e0 nouveau, voire passent devant la Nati.          Sinon, nous, on commence \u00e0 en avoir marre\u2026 On aimerait bien sortir le gif but aussi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SERBIE-SUISSE\u00a0: 2-3","dateModified":"2022-12-02T20:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:08:21+00:00","articleBody":"     Alex Telles se rel\u00e8ve et boitille un peu. Il devrait reprendre sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:08:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:07:20+00:00","articleBody":"     Alex Telles est au sol \u00e0 la suite d\u2019une mauvaise chute apr\u00e8s un choc avec Zambo Anguissa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:06:29+00:00","articleBody":"     Le centre de Bryan Mbeumo depuis le c\u00f4t\u00e9 droit, bien lanc\u00e9 par Collins Fai. Bremer repousse alors qu\u2019il y avait du monde dans la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:05:31+00:00","articleBody":"     Aucun changement \u00e0 la pause, que ce soit pour le Br\u00e9sil ou le Cameroun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T20:05:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:04:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Cameroun donne le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T20:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T20:03:58+00:00","articleBody":"     Le Kop a parl\u00e9. Voici donc nos champions du soir\u00a0:                 PAVEL GOLOVKIN \/ AP          #JSUL c'est sur quelle cha\u00eene serbie-suisse les gars ?    Radio bi\u00e8re foot        JSUL \"On n'est pas bien l\u00e0, paisibles, \u00e0 la fra\u00eeche...\"    Attention aux valseuses quand m\u00eame        #JSUL Un joueur camerounais s'est syndiqu\u00e9. Sauras-tu le retouver?    martinez         #JSUL -- Mais qu'est-ce que tu fais, la photo est de l'autre cot\u00e9!\r\n-- Laisse, je crois que j'ai une touche.    Jean-Paul Dusse     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/99d031d_93672eae053b405f9ad555afe5d739bf-0-79bc74b946bd41fcbba5d2d47acd73a9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les vainqueurs du #JSUL sont...","dateModified":"2022-12-02T20:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:57:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le Cameroun, il n\u2019y a rien de plus beau.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On a trouv\u00e9 comment motiver le Cameroun\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T19:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:56:26+00:00","articleBody":"      Br\u00e9sil\u00a0: 7 points          Suisse\u00a0: 4 points          Cameroun\u00a0: 2 points          Serbie\u00a0: 2 points.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 du groupe G\u00a0:","dateModified":"2022-12-02T19:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:54:01+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les matchs du jour\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T19:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#769383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:50:48+00:00","articleBody":"     Vous connaissez notre tradition \u00e0 la mi-temps des matchs. Voici une photo, \u00e0 vous de trouver la l\u00e9gende la plus originale\/dr\u00f4le\/po\u00e9tique... On ramasse les copies au d\u00e9but de la seconde p\u00e9riode.                 PAVEL GOLOVKIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/99d031d_93672eae053b405f9ad555afe5d739bf-0-79bc74b946bd41fcbba5d2d47acd73a9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende\u00a0! #JSUL","dateModified":"2022-12-02T19:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:49:50+00:00","articleBody":"          Aucun but \u00e0 la pause malgr\u00e9 les occasions br\u00e9siliennes et la derni\u00e8re t\u00eate dangeureuse de Bryan Mbeumo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mi-temps\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T19:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:49:18+00:00","articleBody":"    Dites nous tout, vous regardez l'autre match au vu de sa qualit\u00e9 - de la vitesse, des beaux buts, des rebondissements, .... et vous sous-traitez le live au stagiaire ?    On veut savoir         Ah mais la voil\u00e0 la solution\u00a0! On va rappeler ledit stagiaire de ce pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T19:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:48:49+00:00","articleBody":"          Ouuuh la t\u00eate de Bryan Mbeumo, piqu\u00e9e au second poteau sur un centre de Zambo Anguissa, est claqu\u00e9e par Ederson. C\u2019est la plus grosse occasion des Lions indomptables dans cette partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbeumooooo\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T19:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:47:47+00:00","articleBody":"    A chaque fois c'est pareil : j'allume l'ordi, je jette un \u0153il, puis deux, sur votre live, tant qu'\u00e0 \u00eatre l\u00e0 j'attends le JSUL, puis le r\u00e9sultat du JSUL - o\u00f9 je ne gagne jamais -, finalement je regarde la deuxi\u00e8me mi-temps et je finis avec les yeux rouges. Je ne vous remercie pas.    Je suis un looser         Et si on vous donne un tut tut\u00a0?           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T19:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:47:37+00:00","articleBody":"          Le Br\u00e9sil met le danger sur la cage camerounaise. Gabriel Martinelli frappe du droit et Devis Epassy r\u00e9alise une claquette. Sur le corner qui a suivi, Rodrygo frappe au premier poteau mais c\u2019est dans le petit filet ext\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Epassy s\u2019interpose encore devant Martinelli\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T19:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:45:35+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T19:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:45:15+00:00","articleBody":"     Bon bah, retour \u00e0 la situation de tout \u00e0 l\u2019heure\u00a0: c\u2019est pour l\u2019instant la Nati qui passe et non plus les Serbes... Une victoire 1-0 suffirait aux Lions indomptables pour leur chiper la deuxi\u00e8me place qualificative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SERBIE-SUISSE\u00a0: 2-2","dateModified":"2022-12-02T19:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:44:52+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 des joueurs \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement pour le Cameroun, ce ne serait pas \u00e9tonnant de voir des changements effectu\u00e9s d\u00e8s la mi-temps par le s\u00e9lectionneur Rigobert Song.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T19:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:44:09+00:00","articleBody":"    Qu'est ce qu'il devient,  Roger Milla ?  A 70 ans, encore en pleine forme ?    Souvenirs souvenirs          Il \u00e9tait au bord du terrain avant le coup d\u2019envoi et lui il cro\u00eet aux chances des Lions indomptables.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T19:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html#770735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/cameroun-bresil-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152720_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T19:42:48+00:00","articleBody":"    Vous avez mis un cierge pour que le gardien camerounais ne se blesse pas ? Le rempla\u00e7ant doit marquer 99 points au scrabble .....    Ctrl-C, Ctrl-V         Rien que d\u2019y penser on en a des sueurs froides\u00a0! (Pour ceux qui se demandent\u00a0: Brady NGAPANDOUETNBU, comme \u00e7a se prononce)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/230/0/3780/1890/1342/671/60/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0: malgr\u00e9 la victoire, les Lions indomptables sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-02T19:42:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3780/2520/1342/894/3/0/a0e04e5_5910341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/03/19-16">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Les Guerriers Taegeuk ont arraché une qualification inespérée vers les huitièmes de finale de la Coupe du monde. Face au Portugal, ils ont marqué le but de la victoire dans le temps additionnel (2-1), avant de vivre le coup de sifflet final du match entre le Ghana et l’Uruguay comme une libération.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Corée du Sud-Portugal : les Sud-Coréens qualifiés in extremis pour les huitièmes de finale, les Portugais premiers du groupe Les Guerriers Taegeuk ont arraché une qualification inespérée vers les huitièmes de finale de la Coupe du monde. Face au Portugal, ils ont marqué le but de la victoire dans le temps additionnel (2-1), avant de vivre le coup de sifflet final du match entre le Ghana et l’Uruguay comme une libération.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Résumé de Corée du Sud-Portugal :         Les Sud-Coréens ont arraché une qualification inespérée pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde, vendredi 2 décembre. Face au Portugal, ils ont marqué le but de la victoire dans le temps additionnel (2-1), avant de vivre le coup de sifflet final du match entre le Ghana et l’Uruguay (2-0) comme une libération. Dans ce groupe H, les Guerriers Taegeuk terminent à égalité de points avec l’Uruguay (4), avec la même différence de buts (0), mais plus de buts marqués sur l’ensemble des matchs du groupe (4 contre 2).          À force de jouer avec retenue, le Portugal a été sanctionné par la Corée du Sud. La Seleçao das quinas conserve toutefois sa première place dans le groupe H, puisque le Ghana s’est dans le même temps incliné contre l’Uruguay. Les joueurs de Fernando Santos étaient déjà qualifiés pour la phase finale avant la rencontre, et cela s’est vu au Stade Education City de Doha, où ils n’ont pas forcé avant de se faire par un but de Hwang Hee-chan au bout du suspense (90e+1).                La joie des joueurs sud-coréens. JACK GUEZ / AFP           Après un corner portugais, la star coréenne Heung-min Son s’est ruée vers les cages portugaises avant de servir sur un plateau d’argent l’attaquant de Wolverhampton, qui n’a plus eu qu’à croiser sa frappe devant Diogo Costa. Une action mémorable du joueur de Tottenham, peu à son avantage jusqu’à ce coup d’éclat.          Les Guerriers Taeguk se sont alors réunis dans le rond central pour regarder la fin de la rencontre entre l’Uruguay et le Ghana, avant le grand soulagement : la Corée du Sud termine devant la Celeste grâce à un plus grand nombre de buts inscrits lors de la phase de groupe.                Les Guerriers Taegeuk en communion avec leur public. GLYN KIRK / AFP           Mais au-delà de ce chiffre, les Coréens ont été récompensés de leur match solide de bout en bout contre le Portugal, un éloge à la patience, tant ils ont su garder un équilibre entre l’attaque et la défense, lors d’une rencontre qu’ils étaient dans l’obligation de remporter. Ils n’ont pas perdu pied après l’ouverture du score rapide de Ricardo Horta (5e) suite à une longue ouverture de Pepe sur le côté droit pour Diogo Dalot, et un centre idéal de ce dernier.          Les Sud-Coréens ont d’abord cru égaliser par Kim Jin-su après un corner, mais son but a été refusé pour une légère position de hors-jeu (17e). Dix minutes plus tard, toujours sur corner, les Guerriers Taeguk ont cette fois bien marqué par Kim Young-gwon, grâce à une passe décisive bien involontaire de Cristiano Ronaldo du dos. Le score n’a plus bougé jusque dans le temps additionnel de la seconde période et le deuxième but de la Corée du Sud.          Un bel exploit à mettre à l’actif de Paulo Bento, un autre Portugais, sélectionneur de la Corée du Sud depuis 2018, qui a vécu cette soirée en tribune car il était suspendu.                Hwang Hee-chan JUNG YEON-JE / AFP                     Le 02/12 à 18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Non mais attendez on ne peut pas se quitter comme ça là c'est incroyable ce qu'il vient de se passer    Stou         Qui a dit qu’on allait se quitter ? C’est l’heure de basculer sur les matchs du groupe G pour vivre le dernier acte de ce premier tour. Et encore merci à toutes et à tous pour votre fidélité, chers fidèles !                  Lire aussi :   Cameroun-Brésil en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022                 Lire aussi :   Serbie-Suisse en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022                                            Le 02/12 à 18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le moment où les Coréens ont vu le coup de sifflet final dans l’autre match :         Si l’Uruguay avait marqué un troisième contre le Ghana, c’est l’Uruguay qui serait devant la Corée à la deuxième place. Et ce ne sont pas les occasions qui ont manqué !                              Le 02/12 à 18:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Personne n'a encore gagné ses 3 matches non ? Peut-être le Brésil...    Pasfooteuxmais          C’est juste. Une raison de plus pour suivre la Seleçao ce soir.                    Le 02/12 à 18:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonus photos : le ventre et glisse des Guerriers Taegeuk               DARKO BANDIC / AP                  FRANCISCO SECO / AP                  JACK GUEZ / AFP                  LEE JIN-MAN / AP                     Le 02/12 à 18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images, la « libération » coréenne au coup de sifflet final de l’autre match du groupe               ODD ANDERSEN / AFP                  HASSAN AMMAR / AP                  DARKO BANDIC / AP                  ARIEL SCHALIT / AP                     Le 02/12 à 18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A noter dans les agendas          La Corée du Sud jouera son huitième de finale face au premier du groupe G, lundi 5 décembre, à 20 heures, dans ce même stade 974, à Doha.        La Portugal jouera son huitième de finale face au deuxième du groupe G, mardi 6 décembre, au stade de Lusail, à... Lusail.           A noter que le Brésil a énormément de chances de terminer en tête de son groupe et donc d’affronter la Corée du Sud.                    Le 02/12 à 18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tableau des huitièmes de finale :         Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine - Australie          Japon - Croatie          1er du groupe G - Corée du Sud          -          Angleterre-Sénégal          France - Pologne          Maroc - Espagne          Portugal - 2e du groupe G           Les adversaires potentiels du Portugal et de la Corée du Sud en huitièmes de finale : le Brésil, la Suisse, la Serbie ou le Cameroun.                     Le 02/12 à 18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le but de la qualification pour la Corée du Sud !        Avec un rush solitaire et une passe décisive ex-tra-or-di-nai-res de Heung-min Son !                              Le 02/12 à 18:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’était foooooooouuuuuuu !                        Le 02/12 à 18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Explosion de joie des Sud-Coréens !        wow juste wow    wow        Hhgghgfthgf    Youjun kim         C’est la folie sur le terrain du stade Education City !                    Le 02/12 à 18:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LA CORÉE DU SUD FILE VERS LES HUITIÈMES DE FINALE ! ! !        Le classement final du groupe H :           Portugal 6 points (+2) QUALIFIÉ        Corée du Sud 4 points (0 de différence de buts) (4 buts marqués) QUALIFIÉE        Uruguay 4 points (0 de différence de buts) (2 buts marqués)        Ghana 3 points (-2)                     Le 02/12 à 18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LE SCORE N’A PAS ÉVOLUÉ ENTRE L’URUGUAY ET LE GHANA ! LA CORÉE DU SUD EST QUALIFIÉE !             Avec autant de points et le même différence de buts, la Corée du Sud se qualifie grâce à son plus grand nombre de buts marqués en phase de groupes (4 contre 2 pour l’Uruguay).                    Le 02/12 à 18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le dernier coup franc est arrêté !                             Le 02/12 à 18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Coréens ont tous les yeux rivés sur un téléphone        Plus personne ne respire au stade Education City, à Al-Rayyan.                 HASSAN AMMAR / AP                     Le 02/12 à 17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Il reste 3 minutes et toujours 2-0 pour l’Uruguay contre le Ghana, mais les occasions se multiplient de chaque côté.                    Le 02/12 à 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre la fin de Ghana-Uruguay !            Lire aussi :   Ghana-Uruguay en direct : malgré leur victoire, les Uruguayens sont éliminés de la Coupe du monde 2022              Nous vous tiendrons bien sûr au courant de l’évolution du score et du classement ici.                              Le 02/12 à 17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              8 minutes de temps additionnel dans l’autre match        Si l’Uruguay marque, c’est l’Uruguay qui repasserait à la 2e place !                    Le 02/12 à 17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Corée du Sud s’impose ! Mais doit attendre le résultat de Ghana-Uruguay !                                  Le 02/12 à 17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore quelques secondes à jouer...         Si le score en reste là, le Portugal reste premier. Autant dire qu’ils ne vont pas se jeter à l’abordage.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Florian Lefèvre          Bienvenue dans le live consacré au match entre la Corée du Sud et le Portugal, dans le groupe H de la Coupe du monde 2022 au Qatar. L’autre match du groupe H, la rencontre Ghana-Uruguay, est à suivre ici.         De quoi s’agit-il ? Du dénouement de la phase de poules du Mondial pour le groupe H. Les Sud-Coréens doivent impérativement s’imposer pour espérer se qualifier, tandis que le Portugal va tenter d’assurer sa première place.         Où ? Au stade Education City, à Al-Rayyan.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Florian Lefèvre, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition officielle des équipes :         Corée du Sud         Seung-gyu Kim - Moon-hwan Kim, Young-gwon Kim, Kyun-Gwon Kwon, Jin-su Kim - In-beom Hwang, Woo-young Jung - Kan-Gin Lee, Jae-Sung Lee, Heung-min Son (cap.) - Gue-sung Cho.         Sélectionneur : Paulo Bento         Portugal         Diogo Costa – Joao Cancelo, Pepe, Antonio Silva, Diogo Dalot – Matheus Nunes, Ruben Neves, Joao Mario - Vitinha, Cristiano Ronaldo (cap.), Ricardo Horta.         Sélectionneur : Fernando Santos         Qui arbitre ? L’Argentin Facundo Tello         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la harrissa, classée au patrimoine immatériel de l’humanité         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : les premiers de chaque poule vont-ils forcément plus loin dans la compétition ?         Coupe du monde 2022 : qui sont ces fameux « coiffeurs » ?         Coupe du monde 2022 : le Portugal file en huitièmes avec un Bruno Fernandes taille patron         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Corée du Sud         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Portugal         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-02T17:30:27+00:00","coverageEndTime":"2022-12-03T05:30:27+00:00","headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","description":"Les Guerriers Taegeuk ont arrach\u00e9 une qualification inesp\u00e9r\u00e9e vers les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde. Face au Portugal, ils ont marqu\u00e9 le but de la victoire dans le temps additionnel (2-1), avant de vivre le coup de sifflet final du match entre le Ghana et l\u2019Uruguay comme une lib\u00e9ration.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Corée du Sud-Portugal : les Sud-Coréens qualifiés in extremis pour les huitièmes de finale, les Portugais premiers du groupe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Guerriers Taegeuk ont arrach\u00e9 une qualification inesp\u00e9r\u00e9e vers les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde. Face au Portugal, ils ont marqu\u00e9 le but de la victoire dans le temps additionnel (2-1), avant de vivre le coup de sifflet final du match entre le Ghana et l\u2019Uruguay comme une lib\u00e9ration.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/4773/3182/1342/894/3/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-12-02T17:30:27+00:00"
,"endDate":"2022-12-03T05:30:27+00:00"
  Les Sud-Cor\u00e9ens ont arrach\u00e9 une qualification inesp\u00e9r\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre. Face au Portugal, ils ont marqu\u00e9 le but de la victoire dans le temps additionnel (2-1), avant de vivre le coup de sifflet final du match entre le Ghana et l\u2019Uruguay (2-0) comme une lib\u00e9ration. Dans ce groupe H, les Guerriers Taegeuk terminent \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de points avec l\u2019Uruguay (4), avec la m\u00eame diff\u00e9rence de buts (0), mais plus de buts marqu\u00e9s sur l\u2019ensemble des matchs du groupe (4 contre 2).          \u00c0 force de jouer avec retenue, le Portugal a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par la Cor\u00e9e du Sud. La Sele\u00e7ao das quinas conserve toutefois sa premi\u00e8re place dans le groupe H, puisque le Ghana s\u2019est dans le m\u00eame temps inclin\u00e9 contre l\u2019Uruguay. Les joueurs de Fernando Santos \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s pour la phase finale avant la rencontre, et cela s\u2019est vu au Stade Education City de Doha, o\u00f9 ils n\u2019ont pas forc\u00e9 avant de se faire par un but de Hwang Hee-chan au bout du suspense (90e+1).                La joie des joueurs sud-cor\u00e9ens. JACK GUEZ \/ AFP           Apr\u00e8s un corner portugais, la star cor\u00e9enne Heung-min Son s\u2019est ru\u00e9e vers les cages portugaises avant de servir sur un plateau d\u2019argent l\u2019attaquant de Wolverhampton, qui n\u2019a plus eu qu\u2019\u00e0 croiser sa frappe devant Diogo Costa. Une action m\u00e9morable du joueur de Tottenham, peu \u00e0 son avantage jusqu\u2019\u00e0 ce coup d\u2019\u00e9clat.          Les\u00a0Guerriers Taeguk\u00a0se sont alors r\u00e9unis dans le rond central pour regarder la fin de la rencontre entre l\u2019Uruguay et le Ghana, avant le grand soulagement\u00a0: la Cor\u00e9e du Sud termine devant la Celeste gr\u00e2ce \u00e0 un plus grand nombre de buts inscrits lors de la phase de groupe.                Les Guerriers Taegeuk en communion avec leur public. GLYN KIRK \/ AFP           Mais au-del\u00e0 de ce chiffre, les Cor\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s de leur match solide de bout en bout contre le Portugal, un \u00e9loge \u00e0 la patience, tant ils ont su garder un \u00e9quilibre entre l\u2019attaque et la d\u00e9fense, lors d\u2019une rencontre qu\u2019ils \u00e9taient dans l\u2019obligation de remporter. Ils n\u2019ont pas perdu pied apr\u00e8s l\u2019ouverture du score rapide de Ricardo Horta (5e) suite \u00e0 une longue ouverture de Pepe sur le c\u00f4t\u00e9 droit pour Diogo Dalot, et un centre id\u00e9al de ce dernier.          Les Sud-Cor\u00e9ens ont d\u2019abord cru \u00e9galiser par Kim Jin-su apr\u00e8s un corner, mais son but a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 pour une l\u00e9g\u00e8re position de hors-jeu (17e). Dix minutes plus tard, toujours sur corner, les Guerriers Taeguk ont cette fois bien marqu\u00e9 par Kim Young-gwon, gr\u00e2ce \u00e0 une passe d\u00e9cisive bien involontaire de Cristiano Ronaldo du dos. Le score n\u2019a plus boug\u00e9 jusque dans le temps additionnel de la seconde p\u00e9riode et le deuxi\u00e8me but de la Cor\u00e9e du Sud.          Un bel exploit \u00e0 mettre \u00e0 l\u2019actif de Paulo Bento, un autre Portugais, s\u00e9lectionneur de la Cor\u00e9e du Sud depuis 2018, qui a v\u00e9cu cette soir\u00e9e en tribune car il \u00e9tait suspendu.                Hwang Hee-chan JUNG YEON-JE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/7750735_5907688-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sum\u00e9 de Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: ","dateModified":"2022-12-02T18:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#770093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:36:05+00:00","articleBody":"    Non mais attendez on ne peut pas se quitter comme \u00e7a l\u00e0 c'est incroyable ce qu'il vient de se passer    Stou         Qui a dit qu\u2019on allait se quitter\u00a0? C\u2019est l\u2019heure de basculer sur les matchs du groupe G pour vivre le dernier acte de ce premier tour. Et encore merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre fid\u00e9lit\u00e9, chers fid\u00e8les\u00a0!                  Lire aussi :   Cameroun-Br\u00e9sil en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                 Lire aussi :   Serbie-Suisse en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T17:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#770097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:35:47+00:00","articleBody":"     Si l\u2019Uruguay avait marqu\u00e9 un troisi\u00e8me contre le Ghana, c\u2019est l\u2019Uruguay qui serait devant la Cor\u00e9e \u00e0 la deuxi\u00e8me place. Et ce ne sont pas les occasions qui ont manqu\u00e9\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le moment o\u00f9 les Cor\u00e9ens ont vu le coup de sifflet final dans l\u2019autre match\u00a0: ","dateModified":"2022-12-02T18:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#770080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:32:07+00:00","articleBody":"    Personne n'a encore gagn\u00e9 ses 3 matches non ? Peut-\u00eatre le Br\u00e9sil...    Pasfooteuxmais          C\u2019est juste. Une raison de plus pour suivre la Sele\u00e7ao ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T17:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#770059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:25:17+00:00","articleBody":"            DARKO BANDIC \/ AP                  FRANCISCO SECO \/ AP                  JACK GUEZ \/ AFP                  LEE JIN-MAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/e523b4a_bdc69a4096904d3abb17104ce873b0cf-1-5a498896170a4137b7ef26eb5f6a4cf9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonus\u00a0photos : le ventre et glisse des Guerriers Taegeuk","dateModified":"2022-12-02T17:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#770030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:22:46+00:00","articleBody":"            ODD ANDERSEN \/ AFP                  HASSAN AMMAR \/ AP                  DARKO BANDIC \/ AP                  ARIEL SCHALIT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/7f59446_5907251-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb cor\u00e9enne au coup de sifflet final de l\u2019autre match du groupe","dateModified":"2022-12-02T17:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#770013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:19:48+00:00","articleBody":"      La Cor\u00e9e du Sud jouera son huiti\u00e8me de finale face au premier du groupe G,\u00a0lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 20\u00a0heures, dans ce m\u00eame stade 974, \u00e0 Doha.          La Portugal jouera son huiti\u00e8me de finale face au deuxi\u00e8me du groupe G,\u00a0mardi 6 d\u00e9cembre, au stade de Lusail, \u00e0... Lusail.           A noter que le Br\u00e9sil a \u00e9norm\u00e9ment de chances de terminer en t\u00eate de son groupe et donc d\u2019affronter la Cor\u00e9e du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A noter dans les agendas ","dateModified":"2022-12-02T17:19:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:14:14+00:00","articleBody":"     Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine\u00a0- Australie          Japon -\u00a0Croatie          1er du groupe G\u00a0- Cor\u00e9e du Sud          -          Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal          France -\u00a0Pologne          Maroc\u00a0- Espagne          Portugal -\u00a02e du groupe G         Les adversaires potentiels du Portugal et de la Cor\u00e9e du Sud en huiti\u00e8mes de finale\u00a0: le Br\u00e9sil, la Suisse, la Serbie ou le Cameroun.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tableau des huiti\u00e8mes de finale\u00a0: ","dateModified":"2022-12-02T17:16:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:10:57+00:00","articleBody":"     Avec un rush solitaire et une passe d\u00e9cisive ex-tra-or-di-nai-res de Heung-min Son\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le but de la qualification pour la Cor\u00e9e du Sud\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:08:00+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019\u00e9tait foooooooouuuuuuu\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T17:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:04:40+00:00","articleBody":"    wow juste wow    wow        Hhgghgfthgf    Youjun kim         C\u2019est la folie sur le terrain du stade Education City\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion de joie des Sud-Cor\u00e9ens\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T17:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:04:01+00:00","articleBody":"     Le classement final du groupe H\u00a0:         Portugal 6 points (+2) QUALIFI\u00c9          Cor\u00e9e du Sud 4 points (0 de diff\u00e9rence de buts) (4 buts marqu\u00e9s) QUALIFI\u00c9E          Uruguay 4 points (0 de diff\u00e9rence de buts) (2 buts marqu\u00e9s)          Ghana 3 points (-2)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA COR\u00c9E DU SUD FILE VERS LES HUITI\u00c8MES DE FINALE\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:03:54+00:00","articleBody":"          Avec autant de points et le m\u00eame diff\u00e9rence de buts, la Cor\u00e9e du Sud se qualifie gr\u00e2ce \u00e0 son plus grand nombre de buts marqu\u00e9s en phase de groupes (4 contre 2 pour l\u2019Uruguay).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE SCORE N\u2019A PAS \u00c9VOLU\u00c9 ENTRE L\u2019URUGUAY ET LE GHANA\u00a0! LA COR\u00c9E DU SUD EST QUALIFI\u00c9E\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:03:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:03:52+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier coup franc est arr\u00eat\u00e9\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T17:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:02:48+00:00","articleBody":"     Plus personne ne respire au stade Education City, \u00e0 Al-Rayyan.                 HASSAN AMMAR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/421f517_95fe2ab2c1ed44469f3330588950570f-0-387b34e9fd8c4919b34c35c67c09c52d.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Cor\u00e9ens ont tous les yeux riv\u00e9s sur un t\u00e9l\u00e9phone","dateModified":"2022-12-02T17:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:59:41+00:00","articleBody":"     Il reste 3 minutes et toujours 2-0 pour l\u2019Uruguay contre le Ghana, mais les occasions se multiplient de chaque c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:57:39+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Ghana-Uruguay en direct\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022              Nous vous tiendrons bien s\u00fbr au courant de l\u2019\u00e9volution du score et du classement ici.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre la fin de Ghana-Uruguay\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T16:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:55:05+00:00","articleBody":"     Si l\u2019Uruguay marque, c\u2019est l\u2019Uruguay qui repasserait \u00e0 la 2e place\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8 minutes de temps additionnel dans l\u2019autre match","dateModified":"2022-12-02T16:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:54:30+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud s\u2019impose\u00a0! Mais doit attendre le r\u00e9sultat de Ghana-Uruguay\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T16:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:54:14+00:00","articleBody":"     Si le score en reste l\u00e0, le Portugal reste premier. Autant dire qu\u2019ils ne vont pas se jeter \u00e0 l\u2019abordage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore quelques secondes \u00e0 jouer... ","dateModified":"2022-12-02T16:54:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:52:45+00:00","articleBody":"          Le buteur Hee-Chan Hwang a pris un carton jaune pour avoir enlev\u00e9 son maillot en c\u00e9l\u00e9brant son but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:50:26+00:00","articleBody":"     Les scores du moment\u00a0: Cor\u00e9e du Sud 2-1 Portugal\u00a0; Ghana 0-2 Uruguay           Le classement en temps r\u00e9el du groupe H\u00a0:         Portugal 6 points (+2)          Cor\u00e9e du Sud 4 points (0)          Uruguay 4 points (0)          Ghana 3 points (-2)           La Cor\u00e9e du Sud passe provisoirement devant l\u2019Uruguay au nombre de buts marqu\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud devant l\u2019Uruguay\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:52:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:49:34+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais quelle fin de match\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:48:17+00:00","articleBody":"          Sur le corner portugais, le ballon est repouss\u00e9 par la d\u00e9fense sud-cor\u00e9enne. Heung-Min Son remonte plus de la moiti\u00e9 du terrain, fixe la d\u00e9fense portugaise, et d\u00e9livre une passe millim\u00e9tr\u00e9e pour Hee-Chan Hwang, qui permet aux Guerriers Taeguk de passer devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA COR\u00c9E PREND L\u2019AVANTAGE\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:47:48+00:00","articleBody":"     Six minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:47:36+00:00","articleBody":"    Si la Cor\u00e9e marque un second but et gagne 2-1, l'Uruguay gagnant 2-0\r\nQui de la Cor\u00e9e ou de l'Uruguay serait qualifi\u00e9  \u00e9tant donn\u00e9 leur \u00e9gale diff\u00e9rence de but et de points ?    Blaireau        Si la  Cor\u00e9e marque qui est qualifi\u00e9, Uruguay ou Cor\u00e9e ?    Mike        Combien de buts doivent marquer la Cor\u00e9e du Sud pour \u00eatre qualifi\u00e9 ?    Typical         Ce serait la Cor\u00e9e du Sud, \u00e0 la faveur d\u2019un plus grand nombre de buts marqu\u00e9s dans l\u2019ensemble des matchs du groupe\u00a0! (4 contre 2)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:47:34+00:00","articleBody":"     Cancelo tente de d\u00e9border sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface. Il tente un tir compliqu\u00e9 qui est d\u00e9vi\u00e9 en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:46:48+00:00","articleBody":"           Le Portugais Antonio Silva et le Sud-Cor\u00e9en Hwang In-beom. DARKO BANDIC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/c81e612_e42cf814763248aba64a4950b3759461-0-74269a5586ba48c887d5bd73925e4fdb.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers un retournement de situation\u00a0?","dateModified":"2022-12-02T16:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:46:11+00:00","articleBody":"     Heung-min Son est en difficult\u00e9 sur ce match et effectue beaucoup de mauvais choix. Une fois encore, il tente un raid solitaire et se fait reprendre alors que certains de ses co\u00e9quipiers proposaient des solutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:44:50+00:00","articleBody":"     Les adjoints de Paulo Bento ordonnent \u00e0 leurs joueurs d\u2019exercer un pressing plus haut pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer le ballon plus haut sur le terrain. Ils ont en effet du mal \u00e0 se projeter balle au pied. Attention tout de m\u00eame \u00e0 ne pas se faire avoir dans le dos de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:43:16+00:00","articleBody":"     Sur un corner, les Cor\u00e9ens ne parviennent pas \u00e0 reprendre le ballon de la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:40:54+00:00","articleBody":"          Double changement pour la Cor\u00e9e du Sud\u00a0: Young-Gwon Kwon et Kan-Gin Lee sortent, remplac\u00e9s par Ui-Jo Hwang et Junho Son.          Pour le Portugal, Vitinha et Joao Mario sont remplac\u00e9s par William Carvalho et Bernardo Silva.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:39:37+00:00","articleBody":"     Un Sud-Cor\u00e9en est signal\u00e9 hors-jeu. Les Portugais en profitent pour casser le rythme avec la classique \u00ab\u00a0je refais mes lacets\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:38:09+00:00","articleBody":"    le s\u00e9lectionneur cor\u00e9en est portugais ?    Ckiki         Oui, le Portugais Paulo Bento est le s\u00e9lectionneur de la Cor\u00e9e du Sud depuis ao\u00fbt 2018.  Auparavant, l\u2019ex-milieu international a dirig\u00e9 la Sele\u00e7ao das quinas de 2010 \u00e0 2014. Il a men\u00e9 le Portugal jusqu\u2019en demi-finales de l\u2019Euro 2012, mais il a connu une d\u00e9sillusion au Mondial 2014 avec une \u00e9limination d\u00e8s le premier tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:35:46+00:00","articleBody":"     Young-Gwon Kim reste au sol. Les m\u00e9decins sont appel\u00e9s, il semble \u00e9puis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:34:34+00:00","articleBody":"     Centre dangereux de Dalot vers les 6 m\u00e8tres sud-cor\u00e9en\u00a0! Joao Mario n\u2019arrive pas \u00e0 le reprendre et la Cor\u00e9e du Sud se donne de l\u2019air.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:34:17+00:00","articleBody":"     Les scores du moment\u00a0: Cor\u00e9e du Sud 1-1 Portugal\u00a0; Ghana 0-2 Uruguay          Le classement en temps r\u00e9el du groupe H\u00a0:         Portugal 7 points (+3)          Uruguay 4 points (0)          Ghana 3 points (-2)          Cor\u00e9e du Sud 2 points (-1)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud a besoin d\u2019un but pour se qualifier en huiti\u00e8mes","dateModified":"2022-12-02T16:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:33:16+00:00","articleBody":"     Les Portugais manquent de solutions offensivement. Le bloc sud-cor\u00e9en est bien organis\u00e9, et les trois attaquants ne font pas \u00e9norm\u00e9ment d\u2019appels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:32:19+00:00","articleBody":"    Si la Cor\u00e9e marque, ils passent devant l'Uruguay, c'est bien \u00e7a?    Djeffo         \u00ab\u00a0Tout \u00e0 fait, Thierry\u00a0!\u00a0\u00bb On va republier le classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:31:19+00:00","articleBody":"     Kan-Gin Lee se charge lui-m\u00eame du coup franc, le frappe directement, mais ce n\u2019est pas cadr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:31:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:30:11+00:00","articleBody":"     Joao Palinha conc\u00e8de un coup franc bien plac\u00e9 pour la Cor\u00e9e du Sud, apr\u00e8s un tacle en retard sur Kan-Gin Lee.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:29:55+00:00","articleBody":"    Pourquoi sortir crois?     \u00a5@@\u00a5         Vous voulez parler de Cristiano Ronaldo\u00a0? Faisons comme si c\u2019\u00e9tait le cas. Le Portugal a un huiti\u00e8mes de finale \u00e0 jouer, probablement mardi 6\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 20\u00a0heures. Il \u00e9tait donc plus sage de m\u00e9nager le capitaine lusitanien de 37 ans. Au passage, \u00ab\u00a0CR7\u00a0\u00bb a tranmis le brassard \u00e0 Pepe.                Cristiano Ronaldo (au centre) HASSAN AMMAR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/1599f4a_64e8c6e2f1b94feba548064c17eb45ae-0-ffab342def8b4a5ca6527d033fc7cfe0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:28:48+00:00","articleBody":"     Les Sud-Cor\u00e9ens poussent encore\u00a0!          Heung-Min Son arme une reprise puissante sur une passe de Jin-Su Kim, contr\u00e9e par Cancelo. Son r\u00e9clame une main, mais l\u2019arbitre ne bronche pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:28:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:25:15+00:00","articleBody":"          In-Beom Hwang perce dans l\u2019axe et d\u00e9clenche une frappe surpuissante, mais le gardien Diogo Costa repousse la tentative des deux poings.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QUELLE OCCASION POUR LA COR\u00c9E\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T16:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:24:06+00:00","articleBody":"     A peine entr\u00e9 en jeun, l\u2019attaquant du club de Wolverhampton, Hee-Chan Hwang, r\u00e9cup\u00e8re le ballon aux abords de la surface portugaise. Il d\u00e9cale son co\u00e9quipier Heung-Min Son. Et la frappe de la star cor\u00e9enne est trop centr\u00e9e pour inqui\u00e9ter le gardien Diogo Costa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Heung-Min Son... ","dateModified":"2022-12-02T16:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:23:20+00:00","articleBody":"          Pour le Portugal, Matheus Nunes, Cristiano Ronaldo et Ruben Neves sont remplac\u00e9s par Rafael Leao, Andr\u00e9 Silva et Joao Palinha.          Pour la Cor\u00e9e du Sud, Jae-Sung Lee sort, il est remplac\u00e9 par Hee-Chan Hwang.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du sang neuf\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:22:42+00:00","articleBody":"    Il me semble que Son est une lumi\u00e8re : me tromp\u00e9-je ?    Tag         C\u2019est valid\u00e9 @Tag. Vous ne seriez pas ing\u00e9nieur par hasard\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:20:39+00:00","articleBody":"    J'ai gagn\u00e9 le #JSUL, je saut en l'air de joie et remercie mon papa, ma maman, le bon dieu (Diego M) et bien s\u00fbr les liveurs sans qui je ne suis rien (liveurs meilleurs que ceux de l'autre match, la preuve en est que mon #JSUL l\u00e0-bas n'a pas gagn\u00e9).    Jean-Marc Daibute         On est touch\u00e9, cher Jean-Marc. Mais vous avez oubli\u00e9 de remercier vos sponsors et votre agent sans qui cette aventure incroyable n\u2019aurait jamais \u00e9t\u00e9 possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:19:42+00:00","articleBody":"     Les Portugais cherchent constamment Cristiano Ronaldo en pointe, mais la star portugaise est bien encadr\u00e9e par la d\u00e9fense sud-cor\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:19:32+00:00","articleBody":"    \u00c7a sert \u00e0 quoi le tut tut?    J\u2019t\u2019en pose des questions ?          A faire bouillonner le chaudron d\u2019Austerlitz, le surnom que l\u2019on donne \u00e0 la r\u00e9daction pendant les matchs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:18:17+00:00","articleBody":"     La partie s\u2019est r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9e. Son part en contre attaque, avec pas mal de co\u00e9quipiers, mais est trop gourmand en voulant acc\u00e9l\u00e9rer seul, alors qu\u2019il disposait de solutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:16:54+00:00","articleBody":"    Si les cor\u00e9ens ne gagnent que d'un but, (sans changement de l'autre c\u00f4t\u00e9) on en est au combienti\u00e8me de crit\u00e8re ?    ch'ti qui a mal \u00e0 la t\u00eate         Si les Sud-Cor\u00e9ens marquent un but de plus, ils auraient 4 points (comme l\u2019Uruguay) et une diff\u00e9rence de buts nulle (comme l\u2019Uruguay). Les Guerriers Taegeuk passeraient \u00e0 la deuxi\u00e8me place au nombre de buts marqu\u00e9s (4 contre 2).          En cas d\u2019\u00e9galit\u00e9, voici dans l\u2019ordre les crit\u00e8res pris en compte pour d\u00e9partager les \u00e9quipes du groupe\u00a0:          - la diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale          - le nombre de buts marqu\u00e9s          - le nombre de points obtenus face aux \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - la diff\u00e9rence de buts dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le nombre de buts marqu\u00e9s dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le classement disciplinaire, prenant en compte le nombre de cartons re\u00e7us.          Si l\u2019\u00e9galit\u00e9 persiste, alors un tirage au sort est effectu\u00e9 par la commission d\u2019organisation de la FIFA.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:15:35+00:00","articleBody":"     Les Guerriers Taeguk se procurent un coup franc, frapp\u00e9 par Kan-Gin Lee, mais aucun de ses co\u00e9quipiers ne parvient \u00e0 reprendre le ballon dans la surface portugaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:14:16+00:00","articleBody":"     Le Portugal domine nettement ce d\u00e9but de seconde p\u00e9riode, mais n\u2019est pas \u00e0 l\u2019abri des contre-attaques sud-cor\u00e9ennes. Son est lanc\u00e9 en profondeur, c\u2019est repouss\u00e9 par Costa. Sur le corner qui suit, une reprise de Lee Jea-Sung passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:14:04+00:00","articleBody":"    Pas de tut tut tut sur ce live ?!    tut tut lover          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:13:01+00:00","articleBody":"    sud-corr\u00e9en ?    Rrr ?         Cette coquille a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par le visionnage multiple du film d\u2019Alain Chabat, \u00ab\u00a0RRRrrrr\u00a0!!!\u00a0\u00bb. Merci de votre vigilance, Pierre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:13:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:10:00+00:00","articleBody":"     Vitinha lance Ronaldo \u00e0 la limite du hors-jeu et CR7 rate sa reprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:08:53+00:00","articleBody":"     Les Portugais se sont install\u00e9s dans le camp sud-cor\u00e9en mais manquent de solutions pour s\u2019approcher du but. La d\u00e9fense sud-cor\u00e9enne se d\u00e9gage bien, mais ne parvient pas \u00e0 conserver le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:10:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:08:13+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo mettant aux prises le Cor\u00e9en Kim Moon-hwan et le Portugais Joao Mario. Bravo \u00e0 @Cici l\u2019amorosa et @Jean-Marc Daibute (super pseudo, au passage).                \u00a0? DARKO BANDIC \/ AP          #JSUL \r\n\r\n\"Mais euuuh c'est MON ballon\"    Cici l'amorosa        #JSUL (Grosse voix :) \"Dis donc mon pt'it bonhomme en rouge, c'\u00e9tait MON ballon.\"    Jean-Marc Daibute     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0abefb2_2305fb400bb14a7598b804db626f8663-0-be75aa8e7efb4253b2faf57788692158.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du #JSUL sont... ","dateModified":"2022-12-02T16:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:06:15+00:00","articleBody":"     Les Portugais ont mis le pied sur le ballon depuis le coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Ils font pour l\u2019instant circuler le ballon pour d\u00e9stabiliser le bloc sud-cor\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T16:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:02:49+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode est donn\u00e9 par le Portugal\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:02:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:58:13+00:00","articleBody":"     Le classement du groupe H \u00e0 la mi-temps\u00a0des matchs :          Portugal 7 points (+3)          Uruguay 4 points (0)          Ghana 3 points (-2)          Cor\u00e9e du Sud 2 points (-1)            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Uruguay provisoirement qualifi\u00e9","dateModified":"2022-12-02T16:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:55:58+00:00","articleBody":"    Quel est le sc\u00e9nario pour une qualification de la Cor\u00e9e \u00e0 se stade, si \u00e7a ne bouge pas pour l'autre match ?    Fighting!         Si le score ne bouge pas dans l\u2019autre match, la Cor\u00e9e doit gagner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:51:46+00:00","articleBody":"     Vous connaissez notre tradition \u00e0 la mi-temps des matchs. Voici une photo, \u00e0 vous de trouver la l\u00e9gende la plus originale\/dr\u00f4le\/po\u00e9tique... On ramasse les copies au d\u00e9but de la seconde p\u00e9riode.                \u00a0? DARKO BANDIC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0abefb2_2305fb400bb14a7598b804db626f8663-0-be75aa8e7efb4253b2faf57788692158.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende\u00a0! #JSUL","dateModified":"2022-12-02T15:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:47:44+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s une premi\u00e8re p\u00e9riode \u00e9quilibr\u00e9e, le Portugal et la Cor\u00e9e du Sud rentrent aux vestiaires dos \u00e0 dos. Les deux \u00e9quipes se sont procur\u00e9es des occasions, mais le Portugal est plus tranchant et a \u00e9t\u00e9 le plus proche d\u2019inscrire un deuxi\u00e8me but. Les Guerriers Taeguk ont subi les offensives portugaises en fin de premi\u00e8re p\u00e9riode et leur d\u00e9fense s\u2019est parfois retrouv\u00e9e d\u00e9bord\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0: 1-1\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T15:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:47:40+00:00","articleBody":"    une attaque cyber contre le site web Le Monde .... Cor\u00e9e du Sud reste \u00e0 0 ... lol    zorro         \u00e7a doit \u00eatre un coup des services secrets nord-cor\u00e9ens, ce but retir\u00e9 de l'affichage...    fan         On va mener l\u2019enqu\u00eate... En attendant, il semblerait que le tableau d\u2019affichage soit de nouveau \u00e0 jour. Vous confirmez\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:46:23+00:00","articleBody":"     Jinsu envoie un tr\u00e8s bon entre vers Cho, \u00e0 qui il manque quelques centim\u00e8tres pour reprendre le ballon de la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:45:32+00:00","articleBody":"     Deux minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:45:20+00:00","articleBody":"    c'est possible d'avoir le classement live?    Jack         Les scores du moment\u00a0: Cor\u00e9e du Sud 1-1\u00a0; Ghana 0-2 Uruguay. Ce sont le Portugal et l\u2019Uruguay qui se retrouvent virtuellement qualifi\u00e9s.         Portugal 7 points (+3)          Uruguay 4 points (0)          Ghana 3 points (-2)          Cor\u00e9e du Sud 2 points (-1)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement du groupe H  ","dateModified":"2022-12-02T15:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:45:19+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense sud-cor\u00e9enne commence \u00e0 \u00eatre d\u00e9bord\u00e9e et \u00e0 paniquer\u00a0! Ronaldo est d\u2019abord trouv\u00e9, les Guerriers Taeguk se d\u00e9gagent comme ils peuvent. Puis Vitinha r\u00e9cup\u00e8re le ballon, r\u00e9alise un petit festival, et Ricardo Horta est trouv\u00e9. Sa frappe en pivot manque de puissance, mais le Portugal pousse pour r\u00e9cup\u00e9rer son avantage\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:43:03+00:00","articleBody":"          Une frappe lointaine et puissante de Vitinha est repouss\u00e9e par Kim, Cristiano Ronaldo a bien suivi et plonge pour mettre le t\u00eate, mais il ne peut pas redresser le ballon, qui manque le cadre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DOUBLE OCCASION PORTUGAISE\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T15:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:40:45+00:00","articleBody":"     Heung-Min Son r\u00e9alise un bel encha\u00eenement pour \u00e9liminer Pepe et tirer de loin, mais Diogo Costa capte le ballon sans probl\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:40:15+00:00","articleBody":"    L'affichage vient de passer \u00e0 0 1 ????\r\nAlors qu'il \u00e9tait \u00e0 1 1 juste avant    Voileuse         Il y a un probl\u00e8me dans l\u2019affichage du score de ce match, c\u2019est marqu\u00e9 que la Cor\u00e9e du Sud n\u2019a pas mit de goal    J         On vient de constater ce soucis. D\u00e9sol\u00e9, on essaye de r\u00e9gler cela le plus vite possible. Il y a bien 1-1 entre les deux \u00e9quipes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:38:13+00:00","articleBody":"     Un but de renard des surfaces, sur corner, pour le d\u00e9fenseur central du Ulsan Hyundai.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019\u00e9galisation de Young-Gwon Kim","dateModified":"2022-12-02T15:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:37:51+00:00","articleBody":"     Les Cor\u00e9ens subissent un peu plus en cette fin de premi\u00e8re p\u00e9riode. Leurs attaques sont plus tranchantes et aboutissent souvent \u00e0 un tir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:36:54+00:00","articleBody":"          Pour un tacle non-ma\u00eetris\u00e9 sur Vitinha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lee Kan-Gin est le premier averti\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T15:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:35:25+00:00","articleBody":"     Bel arr\u00eat \u00e0 nouveau de Kim, sur une frappe lointaine de Diogo Dalot\u00a0! Sur le corner qui suit, repouss\u00e9 par la d\u00e9fense, Vitinha reprend le ballon de vol\u00e9e mais Kim s\u2019en empare sans probl\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:33:16+00:00","articleBody":"     Les scores du moment\u00a0: Cor\u00e9e du Sud 1-1\u00a0; Ghana 0-2 Uruguay         Portugal 7 points (+3)          Uruguay 4 points (0)          Ghana 3 points (-2)          Cor\u00e9e du Sud 2 points (-1)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement du groupe H est chamboul\u00e9","dateModified":"2022-12-02T15:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:32:33+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre match du groupe, la Celeste m\u00e8ne d\u00e9sormais 2-0 gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Giorgian de Arrascaeta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et un, et deux pour l\u2019Uruguay\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T15:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:30:43+00:00","articleBody":"          Ronaldo \u00e9tait trouv\u00e9 seul en profondeur, mais Kim remporte son duel. CR7 \u00e9tait finalement hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QUEL ARR\u00caT DE SEUNG-GYU KIM\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T15:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:27:20+00:00","articleBody":"          Les Guerriers Taeguk poussaient depuis quelques minutes et sont r\u00e9compens\u00e9s. Sur le corner, le ballon est d\u00e9vi\u00e9 de la t\u00eate et Young-Gwon Kim surgit au premier poteau pour envoyer le ballon au fond des filets\u00a0! 1-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00c9GALISATION DE LA COR\u00c9E DU SUD\u00a0!\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T15:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:27:03+00:00","articleBody":"     Le coup franc est bien tir\u00e9 mais Pepe s\u2019impose de la t\u00eate pour d\u00e9tourner le ballon en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:26:53+00:00","articleBody":"    Allons nous avoir droit aux jeux de mots \u00e0 la Thierry Roland pendant ce match ?    Mr Lee en portefeuille         Allez, on ne r\u00e9siste pas \u00e0 l\u2019id\u00e9e de revoir cette s\u00e9quence. Lit-t\u00e9ralement inoubliable.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:26:26+00:00","articleBody":"     Lee Kangin subit une faute de Matheus Nunes. Le coup franc \u00e0 venir est int\u00e9ressant pour la Cor\u00e9e du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:23:56+00:00","articleBody":"     Belle occasion pour le Portugal\u00a0! Sur un centre tr\u00e8s bien plac\u00e9 de Neves, Cristiano Ronaldo est devanc\u00e9 par Young-gwon Kim qui envoie le ballon en corner de justesse. Le corner ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:24:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:23:32+00:00","articleBody":"     Sergio Rochet a plong\u00e9 sur sa gauche pour stopper le tir d\u2019Andr\u00e9 Ayew. 12\u00a0ans apr\u00e8s le penalty sur la barre d\u2019Asamoah Gyan\u00a0au Mondial sud-africain\u00a0! Toujours 0-0 entre le Ghana et l\u2019Uruguay, le classement du groupe H ne bouge pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019autre match, le gardien uruguayen a repouss\u00e9 un penalty\u00a0! ","dateModified":"2022-12-02T15:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:22:19+00:00","articleBody":"     Les Sud-Cor\u00e9ens ont l\u00e9g\u00e8rement plus la possession du ballon que le Portugal. Ils font circuler le ballon pour essayer de trouver des espaces dans la d\u00e9fense portugaise, mais la Sele\u00e7ao d\u00e9fend bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:20:16+00:00","articleBody":"     Admirez plut\u00f4t le boulot de Diogo Dalot\u00a0sur le c\u00f4t\u00e9 droit, avant de servir Ricardo Horta sur un plateau d\u2019argent\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but portugais en vid\u00e9o\u00a0","dateModified":"2022-12-02T15:20:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:17:43+00:00","articleBody":"          Les Guerriers Taeguk pensaient avoir \u00e9galis\u00e9\u00a0! Sur un centre de Son, Cho d\u00e9vie la balle de la t\u00eate, et Jinsu Kim pousse le ballon au fond des filets, mais il \u00e9tait hors-jeu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:17:33+00:00","articleBody":"    \uc548\ub155\ud558\uc138\uc694 Hortense et Florian    \ud504\ub791\uc2a4\ub85c \uac00\ub2e4!!         \uc798 \uc9c0\ub0b4\uace0 \uc788\ub098\uc694\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:16:22+00:00","articleBody":"     Les Sud-Cor\u00e9ens s\u2019appuient beaucoup sur leur star, Heung-Min Son, offensivement. Ils obtiennent un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:15:15+00:00","articleBody":"     Cancelo fait un bon appel sur le c\u00f4t\u00e9 gauche et est servi. Il gagne quelques m\u00e8tres balle au pied avant de centrer, mais Seung-Gyu Kim repousse le centre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:14:19+00:00","articleBody":"     C\u2019est le 2e but en 7 s\u00e9lections pour l\u2019attaquant du Sporting Braga.                 JACK GUEZ \/ AFP                  ODD ANDERSEN \/ AFP                  PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/2022793_5905383-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, le but de Ricardo Horta","dateModified":"2022-12-02T15:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:13:21+00:00","articleBody":"     Ce d\u00e9but de match n\u2019est pas le plus intense de la comp\u00e9tition. Le Portugal a ouvert le socre, mais depuis le but, les deux \u00e9quipes ont du mal \u00e0 s\u2019approcher du but adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:10:16+00:00","articleBody":"     Les scores du moment\u00a0: Cor\u00e9e du Sud 0-1 Portugal\u00a0; Ghana 0-0 Uruguay         Portugal\u00a09 points (+4 de diff\u00e9rence de buts)          Ghana\u00a04 points (0)          Uruguay\u00a02 points (-2)          Cor\u00e9e du Sud\u00a01 point (-2)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 du groupe H ","dateModified":"2022-12-02T15:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:10:13+00:00","articleBody":"     Les Guerriers Teaguk se rebellent. La possession est \u00e0 leur avantage, mais ils manquent de pr\u00e9cision dans les derni\u00e8res passes pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:10:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#769021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:08:29+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud r\u00e9agit, Heung-Min Son est cherch\u00e9 au point de penalty, mais le centre est bien coup\u00e9 par la d\u00e9fense portugaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#768999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:07:15+00:00","articleBody":"    Je n'ai pas envie de travailler cet aprem... Vous pouvez me trouver une motivation ?    La flemme        Vous avez deux phrases pour me convaincre de suivre ce live plut\u00f4t que l'autre.    Ind\u00e9cis         On avait pr\u00e9par\u00e9 une longue dissertation pour vous r\u00e9pondre, mais finalement le d\u00e9but de match parle de lui-m\u00eame, non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#768995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:05:32+00:00","articleBody":"          Pepe trouve Diogo Dalot en profondeur sur le c\u00f4t\u00e9 droit. Le joueur de Manchester United centre et Ricardo Horta coupe au premier poteau pour envoyer le ballon au fond des filets. Il inscrit son premier but pour ses premi\u00e8res minutes dans cette Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE PORTUGAL OUVRE LE SCORE\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T15:07:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html#768986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/coree-du-sud-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152686_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T15:04:40+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'une victoire des cor\u00e9ens suffit pour les voir qualifi\u00e9s ? Ind\u00e9pendamment du match Ghana-Uruguay ?    Gwen         La r\u00e9ponse est non. La Cor\u00e9e du Sud sera qualifi\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale si\u2026          - Elle bat le Portugal ET le Ghana perd contre l\u2019Uruguay ET EN PLUS la Cor\u00e9e conserve une meilleure diff\u00e9rence de buts que l\u2019Uruguay.          - Elle bat le Portugal ET le Ghana et l\u2019Uruguay font match nul ET EN PLUS la Cor\u00e9e obtient une meilleure diff\u00e9rence de buts que le Ghana.          Nous vous invitons \u00e0 descendre plus bas dans les posts du live pour avoir un topo complet sur la qualification.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/397/0/4774/2387/1342/671/60/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Portugal\u00a0: les Sud-Cor\u00e9ens qualifi\u00e9s in extremis pour les huiti\u00e8mes de finale, les Portu...","dateModified":"2022-12-02T15:04:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/4773/3182/1342/894/3/0/5581e13_2ad462ae335c404aa36ed3f30810d937-0-dd3d7c92bc4f4b7bb1ef7dfcae5ffe14.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/03/19-17">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Vainqueure du Ghana (2-0), la Celeste manque la qualification en huitièmes de finale au profit de la Corée du Sud, tombeuse du Portugal.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Merci beaucoup !     Chèvres and co         Elle est corrigée à l’instant, merci pour votre vigilance.                    Le 02/12 à 18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 En fait ces derniers matchs de poule c'était un peu qui perd gagne et réciproquement ?    vice versa         Déjà qualifiée, la France a perdu son dernier match comme le Portugal. Avant de jouer face au Japon, l’Espagne n’était pas encore qualifiée mais sa défaite n’a pas entravé son chemin vers les huitièmes de finale. Au contraire, le Mexique et l’Allemagne ont gagné pour rien, pourrions-nous dire, puisqu’ils ne se sont pas qualifiés.          La Pologne, défaite contre l’Argentine, a, elle, composté quand même son ticket pour les huitièmes où elle affrontera la France.                    Le 02/12 à 18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 un petit david Bowie pour Zigi ou c'est trop tard ?    costa         Ce n’est pas trop tard, d’autant plus après la fin de match de très haut niveau du gardien ghanéen Lawrence Ati Zigi.                              Le 02/12 à 18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Cavani a pris un carton jaune en fin de match ? Pourquoi ?    Alex         En effet, Edinson Cavani et Jose Gimenez ont été avertis à la toute fin de match, très certainement pour avoir été contesté avec trop de virulence auprès de l’arbitre.                    Le 02/12 à 18:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Malgré "SA" victoire "LES" uruguayens"? Y'a encore un peu de boulot avant votre qualification pour la coupe du monde de l'orthographe. À part ça vous êtes supers.     Monsieur Bescherelle        « Malgré leur victoire » ;)    Déformation professionnel          Toutes mes excuses, j’étais parti sur « Malgré sa victoire, la Céleste est éliminée » avant de préférer « Les Uruguayens », sans relire le début du titre. J’en prends l’entière responsabilité.                    Le 02/12 à 18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On a d’ailleurs vu les Uruguayens en colère se ruer autour de l’arbitre allemand Daniel Siebert à la fin du match. Peut-être qu’ils lui reprochaient de ne pas avoir sifflé penalty sur l’accrochage de Daniel Amartey sur Darwin Nunez.                    Le 02/12 à 18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Suarez en détresse c'est toujours un plaisir ! Il a attaqué le cuir des fauteuils ??    Mordu de foot !         On se disait exactement la même chose mais visiblement, c’est son maillot qu’il mord !                 THEMBA HADEBE / AP                     Le 02/12 à 18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les affiches des huitièmes de finale !         3 décembre           Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine-Australie           4 décembre           France-Pologne          Angleterre-Sénégal           5 décembre           Japon-Croatie          1er du groupe G - Corée du sud           6 décembre           Maroc-Espagne          Portugal - 2e du groupe G                    Le 02/12 à 18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 vous savez que votre compteur affiche la 5517 minutes de match ?     Charenton         On a essayé de laisser davantage de temps aux Uruguayens pour marquer mais ils n’en ont pas profité !                    Le 02/12 à 18:08    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement finale de ce groupe         Portugal, 6 points        Corée du Sud, 4 points (4 buts marqués)        Uruguay, 4 points (2 buts marqués)        Ghana, 3 points                     Le 02/12 à 18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce sont donc les Sud Coréens qui se qualifient dans ce groupe !        Grâce à leur victoire 2 à 1 face au Portugal, Son et ses coéquipiers décrochent le deuxième ticket derrière le Portugal. L’Uruguay ne passe pas car a marqué moins de buts (les deux équipes ont le même nombre de points).                    Le 02/12 à 18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé ! Victoire de l’Uruguay, mais la Celeste n’est pas qualifiée pour les huitièmes de finale !                                 Le 02/12 à 18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est arrêté par Zigi !             La frappe de Nicolas de la Cruz n’est pas assez appuyée, et captée facilement par le portier du Ghana.                    Le 02/12 à 18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carton pour Seidu             L’Uruguay a un coup franc à jouer à 25 mètres face au but. Ca ressemble à une balle de match.                    Le 02/12 à 18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ce qui est génial, si le score en reste là, c'est que les ghanéens se satisferont de renvoyer les hommes de Suarez à la maison (et on les comprend)    Loulilou         Je n’en suis pas certain, ils manquent surtout l’occasion de se qualifier pour les huitièmes, ce qu’une victoire leur aurait permis.                    Le 02/12 à 18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Excellent coup franc à venir pour l’Uruguay !                            Le 02/12 à 18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je croyais que les 2 matchs se disputaient en même temps pour ne pas connaître les résultats de l'un et de l'autre, mais apparemment ce n'est pas le cas puisque le gardien uruguayen a été informé !    comprends pas          Ca évite les calculs avant la rencontre, mais en plus l’autre rencontre avait de l’avance liée au long temps additionnel (huit minutes) lors de la première période de ce match.                    Le 02/12 à 18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Uruguayens poussent, ce sont les dernières secondes...                           Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Valentin Moinard          Bienvenue dans le live consacré au match entre le Ghana et l’Uruguay, dans le groupe H de la Coupe du monde 2022 au Qatar. L’autre rencontre du groupe, Corée du Sud - Portugal, est à suivre ici.         De quoi s’agit-il ? De la dernière rencontre du Ghana et de l’Uruguay dans la phase de groupes de cette Coupe du monde. Les deux équipes se disputent le deuxième ticket qualificatif dans le groupe H pour les huitièmes de finale, avec également les Sud-coréens. Ces derniers affrontent au même moment le Portugal, qui est déjà certain de participer à la suite de la compétition.         Où ? Au stade Al-Janoub, à Al-Wakrah.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 2.         Qui live ? Vincent Daheron et Valentin Moinard, depuis le kop d’Austerlitz. Clément Martel, dans la tribune de presse du stade.         La composition des équipes :         Ghana         Ati Zigi – Seidu, Amartey, Salisu, Baba – Partey, Abdul Samed – Kudus, A. Ayew (cap.), J. Ayew – I. Williams.         Sélectionneur : Otto Addo.         Uruguay         Rochet – Varela, Gimenez, Coates, Olivera – Pellistri, Bentancur, Valverde, De Arrascaeta – Nunez, Suarez (cap.).         Sélectionneur : Diego Alonso.         Qui arbitre ? L’Allemand Daniel Siebert.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Un homme atteint d’amnésie transitoire après un rapport sexuel avec sa femme         A lire en attendant :          Après le traumatisme de 2010, le Ghana veut sa « revanche » contre l’Uruguay de Suarez         Coupe du monde 2022 : les premiers de chaque poule vont-ils forcément plus loin dans la compétition ?         Coupe du monde 2022 : Stéphanie Frappart, la tête la première         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Ghana         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe d’Uruguay         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-02T18:25:11+00:00","coverageEndTime":"2022-12-02T18:25:11+00:00","headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","description":"Vainqueure du Ghana (2-0), la Celeste manque la qualification en huiti\u00e8mes de finale au profit de la Cor\u00e9e du Sud, tombeuse du Portugal.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Ghana","Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Ghana-Uruguay : malgré leur victoire, les Uruguayens sont éliminés de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vainqueure du Ghana (2-0), la Celeste manque la qualification en huiti\u00e8mes de finale au profit de la Cor\u00e9e du Sud, tombeuse du Portugal.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1345/1342/902/3/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-12-02T18:25:11+00:00"
,"endDate":"2022-12-02T18:25:11+00:00"
  Un vainqueur et deux d\u00e9\u00e7us. L\u2019Uruguay s\u2019est impos\u00e9e 2 \u00e0 0 face au Ghana ce vendredi lors de son dernier match de la phase de groupes de la Coupe du monde. Une victoire insuffisante pour permettre \u00e0 la Celeste de voir les huiti\u00e8mes de finale\u00a0: au nombre de buts marqu\u00e9s (les deux \u00e9quipes ont le m\u00eame nombre de points et la m\u00eame diff\u00e9rence de buts), ce sont les Sud-Cor\u00e9ens qui accompagnent le Portugal - premier du groupe - au tour suivant. Son Heung-min et ses co\u00e9quipiers ont arrach\u00e9 leur qualification en fin de match en faisant tomber les Lusitaniens dans l\u2019autre rencontre (2-1).          Longtemps pourtant, la Celeste a cru tenir sa qualification. Face \u00e0 une \u00e9quipe qui pouvait elle aussi se qualifier, les hommes de Diego Alonso ont pein\u00e9 \u00e0 entrer dans la rencontre et ont bien failli \u00eatre punis rapidement par un but. Mais le penalty d\u2019Andr\u00e9 Ayew, trop mou, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par Sergio Rochet, parti du bon c\u00f4t\u00e9 (21e). Un \u00e9chec en forme de d\u00e9j\u00e0-vu pour les Black Stars, \u00e9limin\u00e9s par ces m\u00eames Uruguayens en quarts de finale de la Coupe du monde 2010 lors de la s\u00e9ance de tirs au but\u2026 et apr\u00e8s avoir rat\u00e9 un penalty dans les derni\u00e8res secondes de la prolongation\u00a0!          Seul joueur titulaire lors de cette confrontation \u00e0 l\u2019\u00eatre de nouveau aujourd\u2019hui, Luis Suarez n\u2019a pas attendu longtemps pour faire payer aux Ghan\u00e9ens ce rat\u00e9 d\u2019Andr\u00e9 Ayew. Quelques minutes plus tard, l\u2019ancien du FC Barcelone envoyait une lourde frappe que le gardien ghan\u00e9en Lawrence Ati Zigi repoussait p\u00e9niblement dans les pieds de Giorgian De Arrascaeta, qui n\u2019avait plus qu\u2019\u00e0 marquer (26e). Quelques minutes plus tard, le milieu de Flamengo (Br\u00e9sil) doublait la mise d\u2019une superbe vol\u00e9e du droit \u00e0 la conclusion d\u2019un mouvement qui ne l\u2019\u00e9tait pas moins (32e).          En contr\u00f4le, les Uruguayens g\u00e9raient ensuite leur avance, n\u2019\u00e9tant que rarement en danger sur les offensives des Ghan\u00e9ens. Ils auraient m\u00eame pu obtenir un penalty sur un tacle non ma\u00eetris\u00e9 de Daniel\u00a0Amartey sur Darwin Nunez (57e), mais l\u2019arbitre du match en a d\u00e9cid\u00e9 autrement apr\u00e8s avoir visionn\u00e9 les images \u00e0 la vid\u00e9o. Un fait de jeu qu\u2019on pensait anecdotique mais qui ne l\u2019a finalement pas \u00e9t\u00e9. En l\u2019emportant en fin de match dans l\u2019autre rencontre, les Sud-Cor\u00e9ens ont oblig\u00e9 la Celeste \u00e0 marquer un troisi\u00e8me but pour se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale. Une r\u00e9alisation qui n\u2019est jamais venue, malgr\u00e9 les tentatives d\u2019Edinson Cavani (90e+1) ou de Nicolas De la Cruz (90e+8).                 Luis Suarez apr\u00e8s la rencontre. RAUL ARBOLEDA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/90e628e_5907363-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Ghana-Uruguay\u00a0:","dateModified":"2022-12-02T17:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#770073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:36:57+00:00","articleBody":"     Il est temps de fermer ce live consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre Ghana-Uruguay, remport\u00e9e par les Sud-Am\u00e9ricains (2-0). Une victoire qui ne leur permet pas d\u2019\u00e9viter l\u2019\u00e9limination d\u00e8s le premier tour du Mondial.          Mais la soir\u00e9e n\u2019est pas termin\u00e9e. Pour la derni\u00e8re fois de cette 22e \u00e9dition de la Coupe du monde, vous avez le choix entre deux lives simultan\u00e9s sur Le Monde. D\u2019abord Cameroun-Br\u00e9sil...             Lire aussi :   Cameroun-Br\u00e9sil en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022              ...ou Serbie-Suisse\u00a0!             Lire aussi :   Serbie-Suisse en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9 pour ce live (mais pas les copains)\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:36:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#770089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:32:42+00:00","articleBody":"    Votre commentaire de 18ho4 : LE C\u00e9leste...\r\nElle divine comme faute celle l\u00e0...\r\nMerci beaucoup !     Ch\u00e8vres and co         Elle est corrig\u00e9e \u00e0 l\u2019instant, merci pour votre vigilance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#770068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:28:55+00:00","articleBody":"    En fait ces derniers matchs de poule c'\u00e9tait un peu qui perd gagne et r\u00e9ciproquement ?    vice versa         D\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e, la France a perdu son dernier match comme le Portugal. Avant de jouer face au Japon, l\u2019Espagne n\u2019\u00e9tait pas encore qualifi\u00e9e mais sa d\u00e9faite n\u2019a pas entrav\u00e9 son chemin vers les huiti\u00e8mes de finale. Au contraire, le Mexique et l\u2019Allemagne ont gagn\u00e9 pour rien, pourrions-nous dire, puisqu\u2019ils ne se sont pas qualifi\u00e9s.          La Pologne, d\u00e9faite contre l\u2019Argentine, a, elle, compost\u00e9 quand m\u00eame son ticket pour les huiti\u00e8mes o\u00f9 elle affrontera la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#770065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:26:26+00:00","articleBody":"    un petit david Bowie pour Zigi ou c'est trop tard ?    costa         Ce n\u2019est pas trop tard, d\u2019autant plus apr\u00e8s la fin de match de tr\u00e8s haut niveau du gardien ghan\u00e9en Lawrence Ati Zigi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#770061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:24:41+00:00","articleBody":"    Cavani a pris un carton jaune en fin de match ? Pourquoi ?    Alex         En effet, Edinson Cavani et Jose Gimenez ont \u00e9t\u00e9 avertis \u00e0 la toute fin de match, tr\u00e8s certainement pour avoir \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 avec trop de virulence aupr\u00e8s de l\u2019arbitre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#770047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:23:20+00:00","articleBody":"    Malgr\u00e9 \"SA\" victoire \"LES\" uruguayens\"? Y'a encore un peu de boulot avant votre qualification pour la coupe du monde de l'orthographe. \u00c0 part \u00e7a vous \u00eates supers.     Monsieur Bescherelle        \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 leur victoire\u00a0\u00bb ;)    D\u00e9formation professionnel          Toutes mes excuses, j\u2019\u00e9tais parti sur \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 sa victoire, la C\u00e9leste est \u00e9limin\u00e9e\u00a0\u00bb avant de pr\u00e9f\u00e9rer \u00ab\u00a0Les Uruguayens\u00a0\u00bb, sans relire le d\u00e9but du titre. J\u2019en prends l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:14:35+00:00","articleBody":"     On a d\u2019ailleurs vu les Uruguayens en col\u00e8re se ruer autour de l\u2019arbitre allemand Daniel Siebert \u00e0 la fin du match. Peut-\u00eatre qu\u2019ils lui reprochaient de ne pas avoir siffl\u00e9 penalty sur l\u2019accrochage de Daniel Amartey sur Darwin Nunez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:13:48+00:00","articleBody":"    Suarez en d\u00e9tresse c'est toujours un plaisir ! Il a attaqu\u00e9 le cuir des fauteuils ??    Mordu de foot !         On se disait exactement la m\u00eame chose\u00a0mais visiblement, c\u2019est son maillot qu\u2019il mord\u00a0!                 THEMBA HADEBE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/640465b_2e20dc2964c04a68b8f12e4cc888bc3b-0-4c03d0b3f31441da9a238516abc55aa5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:13:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:11:51+00:00","articleBody":"      3 d\u00e9cembre           Pays-Bas - Etats-Unis          Argentine-Australie         4 d\u00e9cembre           France-Pologne          Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal         5 d\u00e9cembre           Japon-Croatie          1er du groupe G - Cor\u00e9e du sud         6 d\u00e9cembre           Maroc-Espagne          Portugal - 2e du groupe G      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les affiches des huiti\u00e8mes de finale\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:10:32+00:00","articleBody":"    vous savez que votre compteur affiche la 5517 minutes de match ?     Charenton         On a essay\u00e9 de laisser davantage de temps aux Uruguayens pour marquer mais ils n\u2019en ont pas profit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:08:31+00:00","articleBody":"      Portugal, 6 points          Cor\u00e9e du Sud, 4 points (4 buts marqu\u00e9s)          Uruguay, 4 points (2 buts marqu\u00e9s)          Ghana, 3 points       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement finale de ce groupe","dateModified":"2022-12-02T17:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:06:46+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire 2 \u00e0 1 face au Portugal, Son et ses co\u00e9quipiers d\u00e9crochent le deuxi\u00e8me ticket derri\u00e8re le Portugal.\u00a0L\u2019Uruguay ne passe pas car a marqu\u00e9 moins de buts (les deux \u00e9quipes ont le m\u00eame nombre de points).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce sont donc les Sud Cor\u00e9ens qui se qualifient dans ce groupe\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:04:34+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Victoire de l\u2019Uruguay, mais la Celeste n\u2019est pas qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de...","dateModified":"2022-12-02T17:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:03:58+00:00","articleBody":"          La frappe de Nicolas de la Cruz n\u2019est pas assez appuy\u00e9e, et capt\u00e9e facilement par le portier du Ghana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est arr\u00eat\u00e9 par Zigi\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:03:30+00:00","articleBody":"          L\u2019Uruguay a un coup franc \u00e0 jouer \u00e0 25 m\u00e8tres face au but. Ca ressemble \u00e0 une balle de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton pour Seidu","dateModified":"2022-12-02T17:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:03:17+00:00","articleBody":"    Ce qui est g\u00e9nial, si le score en reste l\u00e0, c'est que les ghan\u00e9ens se satisferont de renvoyer les hommes de Suarez \u00e0 la maison (et on les comprend)    Loulilou         Je n\u2019en suis pas certain, ils manquent surtout l\u2019occasion de se qualifier pour les huiti\u00e8mes, ce qu\u2019une victoire leur aurait permis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:02:47+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Excellent coup franc \u00e0 venir pour l\u2019Uruguay\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:02:44+00:00","articleBody":"    Je croyais que les 2 matchs se disputaient en m\u00eame temps pour ne pas conna\u00eetre les r\u00e9sultats de l'un et de l'autre, mais apparemment ce n'est pas le cas puisque le gardien uruguayen a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 !    comprends pas          Ca \u00e9vite les calculs avant la rencontre, mais en plus l\u2019autre rencontre avait de l\u2019avance li\u00e9e au long temps additionnel (huit minutes) lors de la premi\u00e8re p\u00e9riode de ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:02:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:02:38+00:00","articleBody":"     Les Uruguayens poussent, ce sont les derni\u00e8res secondes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:02:02+00:00","articleBody":"    Es-ce que le goal sort de ses filets , quand on a rien \u00e0 perdre.. on joue le tout pour le tout    Toujours pas publi\u00e9e         Il le fera certainement s\u2019il y a un corner pour l\u2019Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:01:39+00:00","articleBody":"     A d\u00e9faut d\u2019avoir gagn\u00e9, le gardien ghan\u00e9en Zigi est en train d\u2019emp\u00eacher les Uruguayens d\u2019inscrire le but qui pourrait les qualifier. De l\u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e9rig\u00e9 en h\u00e9ros au pays, je pense qu\u2019il n\u2019y a qu\u2019un pas qu\u2019on franchira ais\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-02T17:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:01:38+00:00","articleBody":"          Kudus sort, remplac\u00e9 par Isshaku pour le Ghana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:01:08+00:00","articleBody":"    C'est une belle vengeance pour le Ghana    Souvenir de 2010         Il y a un petit air de \u00e7a, surtout en voyant la d\u00e9tresse de Luis Suarez mais le Ghana n\u2019est pas davantage qualifi\u00e9 et c\u2019est surtout dommage pour eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:00:48+00:00","articleBody":"     Cavani centre pour son milieu, qui n\u2019arrive pas \u00e0 cadrer sa frappe. Quelle fin de match\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coates \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:00:32+00:00","articleBody":"    A Mathieu, c'est niveau CP \u00e0 partir des 8e de finale, plus besoin d'experts !    la bosse des maths...ou pas         En effet, sinon on peut aussi attendre les huiti\u00e8mes, c\u2019est plus simple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T17:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T17:00:04+00:00","articleBody":"     Le Rennais d\u00e9clenche une\u00e9norme frappe, mais elle est arr\u00eat\u00e9e par Rochet.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soulemana\u00a0! C\u2019est encore arr\u00eat\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T17:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:59:50+00:00","articleBody":"    1 but, pas 2 ?    Calculmental         Un seul, car leur diff\u00e9rence de buts serait donc en leur faveur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:59:19+00:00","articleBody":"    Les joueurs semblent au courant de la situation o\u00f9 ils ont l air serein ?    Jules          Vu le stress de Luis Suarez sur le banc, ils sont au courant. On avoue prendre un malin plaisir \u00e0 voir Luis Suarez en d\u00e9tresse face au Ghana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:59:11+00:00","articleBody":"     Les Uruguayens risquent de s\u2019en vouloir de ne pas avoir essay\u00e9 d\u2019inscrire plus de buts. Ils n\u2019ont pas vraiment essay\u00e9, laissant venir les Ghan\u00e9ens et en toute gestion. Si le coach polonais avait tout calcul\u00e9, y compris le nombre de cartons qui pourraient le faire passer, le coach uruguayen ne semble pas avoir fait ses devoirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-02T16:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:58:32+00:00","articleBody":"          Le gardien se d\u00e9tend pour chercher une \u00e9norme frappe de Gomez\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zigi\u00a0!\u00a0!\u00a0! Quelle parade\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:57:41+00:00","articleBody":"     La partie a compl\u00e8tement chang\u00e9 de physionomie\u00a0: ce sont maintenant les joueurs de la Celeste qui se ruent \u00e0 l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:57:37+00:00","articleBody":"    Vous pouvez envoyer vos explications au commentateurs belges qui sont perdus et pensent qu'il faut que les uruguayens marquent 3 fois    Ah ils viennent de s'en rendre compte         D\u00e9cid\u00e9ment, tous les Belges ratent leur Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:57:19+00:00","articleBody":"    C'est possible de comprendre la coupe du monde sans avoir fait un master en math\u00e9matiques appliqu\u00e9es ?    Mathieu         Il faut juste \u00eatre bien concentr\u00e9 et apprendre par coeur l\u2019ordre des crit\u00e8res qui entrent en jeu en cas d\u2019\u00e9galit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:57:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:56:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cavani s\u2019effondre dans la surface... et il n\u2019y a rien selon l\u2019arbitre\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:56:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:56:34+00:00","articleBody":"    Supposons que les Portugais n'\u00e9galisent pas, que doivent faire les Uruguayens pour se qualifier du coup ?    Remettre un but?         Le match \u00e9tant fini de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, l\u2019Uruguay doit juste marquer un nouveau but, sans en encaisser un seul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:56:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est termin\u00e9 dans l\u2019autre rencontre, le Portugal s\u2019est inclin\u00e9 (2-1) et la Cor\u00e9e du Sud attend d\u00e9sormais la fin du match entre le Ghana et l\u2019Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud s\u2019impose contre le Portugal\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:56:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:55:38+00:00","articleBody":"    Les Uruguayens auraient bien besoin d'un coup de main non?    Manolo         Malheureusement pour eux, Luis Suarez est d\u00e9j\u00e0 sorti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:55:24+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Luis Suarez abattu lorsqu\u2019il apprend le but sud-cor\u00e9en\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:54:52+00:00","articleBody":"     L\u2019Uruguay doit marquer un but de plus pour \u00eatre qualifi\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:54:02+00:00","articleBody":"    Me voila!!! Comment se passe le match? Le Ghana a l'air de se faire laminer par l'Uruguay!    Entardexpasenherbe!         Le Ghana est mieux dans cette seconde p\u00e9riode mais n\u2019arrive pas \u00e0 trouver le chemin des filets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:52:30+00:00","articleBody":"     Zigi r\u00e9alise un arr\u00eat incroyable sur une t\u00eate de Cavani et semble se faire mal en retombant. L\u2019ancien du PSG \u00e9tait hors-jeu.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ENORME PARADE DEVANT CAVANI\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:52:01+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant, l\u2019Uruguay est donc \u00e9limin\u00e9e de la Coupe du monde \u00e0 la suite du but de la Cor\u00e9e du Sud. Les deux s\u00e9lections sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de points (4) et de diff\u00e9rence de buts (0). La Cor\u00e9e du Sud est donc devant au nombre de buts marqu\u00e9s (4 contre 3). En cas de but de l\u2019Uruguay, la Celeste se qualifierait car la diff\u00e9rence de buts leur serait de nouveau favorable (+1 contre 0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:51:19+00:00","articleBody":"          Grosse faute de Coates sur Sulemana et carton jaune logique. Sulemana \u00e9cope aussi de sa biscotte\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:50:08+00:00","articleBody":"    Ah les c\u00e9lestes rentrent \u00e0 la casa !!    fallait pas temporiser         Le but de la Cor\u00e9e elimine pour l\u2019instant l\u2019Uruguay\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:49:59+00:00","articleBody":"      Portugal\u00a0: 6 points          Cor\u00e9e du Sud\u00a0: 4 points          Uruguay\u00a0: 4 points          Ghana\u00a0: 3 points.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 du groupe H\u00a0:","dateModified":"2022-12-02T16:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:48:45+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud prend l\u2019avantage sur le Portugal (2-1) gr\u00e2ce au but de Son Heungmin au d\u00e9but du temps additionnel\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de la Cor\u00e9e du Sud\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:48:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:47:51+00:00","articleBody":"            ASHLEY LANDIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/b60ff3d_82c4c8817a164d8e8caa42173d027754-0-a04ab5c7aa6a4a42973de8bd54a904d1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La diff\u00e9rence pourrait venir de Mohammed Kudus\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:46:33+00:00","articleBody":"     Le Ghana fait le si\u00e8ge de la surface de l\u2019Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:46:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:45:53+00:00","articleBody":"          L\u2019action incroyable de Mohammed Kudus, sa frappe puissante du pied gauche \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface est d\u00e9tourn\u00e9e par le gardien Sergio Rochet. Elle sort en corner apr\u00e8s avoir touch\u00e9 le poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kudus de peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:45:06+00:00","articleBody":"          Deux changements pour l\u2019Uruguay. Gomez et Canobbio remplacent Nunez et le double buteur de Arrascaeta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:44:55+00:00","articleBody":"    Allez le GHANA...\r\nC'est maintenant !!!\r\nTUT, TUT, TUT !    2-2         Allez, un petit tut tut tut pour que les Black Stars reviennent dans la partie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:44:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:44:25+00:00","articleBody":"    Vous le savez comme moi, l\u2019Uruguay va remporter ce Mondial. N\u2019est-ce pas extraordinaire pour un pays de 3,5 millions d\u2019habitants ?    Bouzaglou          Ca ferait cinq \u00e9toiles comme le Br\u00e9sil, m\u00eame si, rappelons-le, deux d\u2019entre-elles se r\u00e9f\u00e8rent aux Jeux olympiques 1924 et 1928.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:43:31+00:00","articleBody":"    Amartey a marqu\u00e9?    doc         Non, c\u2019est bien le probl\u00e8me pour le Ghana. Et, au contraire, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 sur le premier but uruguayen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:43:29+00:00","articleBody":"          Sa frappe du gauche est trop crois\u00e9e et rate le cadre de quelques centim\u00e8tres. \u00c7a ne veut pas pour le Ghana\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Semenyo juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:43:09+00:00","articleBody":"     Dommage pour lui, son centre ne trouve personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sulemana s\u2019amuse \u00e0 gauche de la surface uruguayenne","dateModified":"2022-12-02T16:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:41:46+00:00","articleBody":"     Le milieu du Real Madrid tente un lob du milieu de terrain qui passe au-dessus du but de Zigi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ooooh Valverde c\u2019\u00e9tait bien tent\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:39:43+00:00","articleBody":"     Les Ghan\u00e9ens se jettent \u00e0 l\u2019assaut du but de Rochet pour tenter de r\u00e9duire la marque. Il leur reste 15 minutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:39:22+00:00","articleBody":"    Quelle est la r\u00e8gle en mati\u00e8re de cartons jaunes? Annul\u00e9s \u00e0 la fin de la 1ere phase? Merci     Catherine Deneuve          Les cartons jaunes sont annul\u00e9s \u00e0 l\u2019issue des quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:38:12+00:00","articleBody":"    Est il vrai que le gardien ghan\u00e9en est un gar\u00e7on pas comme les autres, mais on l'aime bien c'est pas de notre faute ?????    Urugana         On l\u2019a d\u00e9j\u00e0 mise au d\u00e9but du match, mais on en profite pour passer une autre chanson de la reine C\u00e9line. C\u2019est cadeau.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:38:04+00:00","articleBody":"     Le score est toujours de 1-1 entre la Cor\u00e9e du Sud et le Portugal, dans l\u2019autre rencontre du groupe H dont voici le classement en temps r\u00e9el.         Portugal\u00a0: 7 points          Uruguay\u00a0: 4 points          Ghana\u00a0: 3 points          Cor\u00e9e du Sud\u00a0: 2 points.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 du groupe H","dateModified":"2022-12-02T16:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:36:42+00:00","articleBody":"    il est s\u00e9lectionn\u00e9 le fr\u00e8re d'I\u00f1aky Williams ?     No le s\u00e9         Le fr\u00e8re cadet d\u2019Inaki Williams (28 ans), Nico (20 ans), est bien s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 la Coupe du monde mais avec l\u2019\u00e9quipe d\u2019Espagne\u00a0! Le voici en photo sous les couleurs de la Roja.                 JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/3b08d6e_5898317-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:36:39+00:00","articleBody":"          Inaki WIlliams et Abdul Samed sont remplac\u00e9s par Kyereh et Semenyo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:36:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:35:37+00:00","articleBody":"     Le joueur de l\u2019Ajax cherche \u00e0 faire la diff\u00e9rence seule. Il manque toutefois sa frappe sur ce coup.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kudus... au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:34:50+00:00","articleBody":"     On vous laisse juger par vous-m\u00eame si cette intervention de Daniel Amartey sur Darwin Nunez m\u00e9ritait un penalty. L\u2019arbitre allemand Daniel Siebert a dit non.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors, penalty ou pas\u00a0?","dateModified":"2022-12-02T16:34:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:34:44+00:00","articleBody":"    VOUS VOYEZ LES URUGUAYENS CHAMPIONS DU MONDE?    JAMBARTISTE         PEUT-\u00caTRE\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:34:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:34:23+00:00","articleBody":"          Le gardien est bien plac\u00e9 pour d\u00e9vier une frappe lointaine de Valverde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La parade de Zigi\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:33:09+00:00","articleBody":"     Heureusement pour le Celeste, le portier Rochet met de l\u2019ordre en r\u00e9cup\u00e9rant le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooh il y a le feu dans la d\u00e9fense de l\u2019Uruguay\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:32:14+00:00","articleBody":"     Le rythme a un peu baiss\u00e9 depuis le retour des vestiaires malgr\u00e9 quelques occasions. Les deux \u00e9quipes payent probablement une premi\u00e8re mi-temps tr\u00e8s intense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:32:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:31:39+00:00","articleBody":"    Pas une mouche dans les roues de la City \u00e0 Montevideo...l'\u00e9conomie s'arr\u00eate le temps d'un match de la Celeste!    Caro         Merci Caro de jouer l\u2019envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Montevideo, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous partager d\u2019\u00e9ventuelles effusions de joie en fin de match dans les rues de la capitale uruguayenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:31:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:31:09+00:00","articleBody":"    J'aurais pens\u00e9 que Su\u00e1rez aurait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 gardien de but pour ce match...    \u00c9tonn\u00e9          A 35 ans il n\u2019a plus la m\u00eame d\u00e9tente\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:30:50+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on peut faire des JSUL interm\u00e9diaires ? Par exemple, sur la photo pr\u00e9c\u00e9dente : \"Laisse tes mains sur mes haaaaaaancheuh\"    DJ Delphine         Vous ne pouvez que gagner au JSUL auxquels vous \u00eates la seule \u00e0 participer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:30:27+00:00","articleBody":"          Double changement pour l\u2019Uruguay, Cavani et De la Cruz entrent, Suarez et Pellistri sortent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:30:12+00:00","articleBody":"    Bonjour Vincent et Valentin au Kop, et Cl\u00e9ment dans sa tribune !\r\n\r\nJ'arrive \u00e0 l'instant pour vous saluer. Je d\u00e9couvre le score... honn\u00eatement, je souhaitais voir gagner le Ghana. Cela m'a l'air rat\u00e9 et c'est pour cela que mon CQTP de derni\u00e8re minute est d'autant plus fou : je vois le Ghana \u00e9galiser en mettant 2 buts, l\u00e0, tout de suite !!!    kopiste de tjrs          Bonjour @kopiste de tjrs,          On n\u2019a pas l\u2019habitude de prendre les CQTP en cours de route mais celui-ci semble tellement improbable qu\u2019on se dit\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi pas\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:29:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une superbe combinaison de passes, Pellistri tente sa chance du droit, mais l\u2019envoie \u00e0 c\u00f4t\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Uruguay tout pr\u00e8s du 3-0\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:29:19+00:00","articleBody":"    Y a l'autre live qui dit que si les Cor\u00e9ens marquent c'est eux qui passent au nombre de buts marqu\u00e9s et visiblement ils poussent !\r\nIls ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se booster la c\u00e9leste ....    ch'ti curieux         Ils ont tout \u00e0 fait raison puisque la Cor\u00e9e du Sud aurait alors un nombre de buts marqu\u00e9s plus important (4 contre 2). C\u2019est ce troisi\u00e8me crit\u00e8re qui rentrerait en jeu car les deux \u00e9quipe seraient \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de points et \u00e0 la diff\u00e9rence de buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:28:05+00:00","articleBody":"     Malheureusement pour le Ghana, Bukari est en retard et n\u2019arrive pas \u00e0 le reprendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooh le bon centre de Sulemana\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:27:21+00:00","articleBody":"            ALFREDO ESTRELLA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/b336f44_5906245-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les duels sont intenses dans ce match","dateModified":"2022-12-02T16:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:26:53+00:00","articleBody":"    j'ai pari\u00e9 2-2 sur ce match. est ce que vous pouvez faire quelque chose...?    Arnonyme         L\u2019arbitre s\u2019en charge, il a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas siffler le penalty en faveur de l\u2019Uruguay pour ne pas risquer un troisi\u00e8me but. Le 2-2 est encore possible\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:26:14+00:00","articleBody":"    S'il n'y a pas de penalty, aucune chance de le rater !    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte          Surtout que le Ghana et les penaltys face \u00e0 l\u2019Uruguay, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une mal\u00e9diction historique...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:26:05+00:00","articleBody":"     Plus que 30 minutes \u00e0 jouer, et le Ghana semble toujours sans solution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:25:33+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates \u00e0 la man\u0153uvre ce soir et sur quel match ? parce qu'en face cot\u00e9 tututut en face c'est l\u00e9ger l\u00e9ger    c'est cuit ?         Ne vous inqui\u00e9tez pas, Vincent sera de retour ce soir pour Cameroun-Br\u00e9sil\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:25:22+00:00","articleBody":"    Mais... je r\u00e9alise en lisant le live... il est encore l\u00e0 Suarez !??    12 ans plus tard         Eh oui, c\u2019est d\u2019ailleurs le seul joueur titulaire qui avait aussi \u00e9t\u00e9 titulaire en 2010 lors du quart de finale entre les deux \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:24:41+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant a envoy\u00e9 le ballon loin de l\u2019action apr\u00e8s une faute de l\u2019Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous l\u2019attiendez tous\u00a0: Luis Suarez a pris son carton jaune\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:23:28+00:00","articleBody":"    Un reggae A Marley : No woman No Cry    ch'ti m\u00e9lomane         No Ghana no cry\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:22:57+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre estime qu\u2019il joue le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et bien non, pas de penalty\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:22:00+00:00","articleBody":"          Daniel Amartey prend tout sauf le ballon sur son tacle. Il devrait y avoir penalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 \u00e0 la vid\u00e9o","dateModified":"2022-12-02T16:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:21:42+00:00","articleBody":"    Tututu    Viveleganah         C\u2019est toujours un plaisir\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:21:21+00:00","articleBody":"    Quid de la d\u00e9cision de la FIFA concernant le but refus\u00e9 \u00e0 notre Grizou? \r\nVos coll\u00e8gues de l\u2019autre live ne m\u2019ont pas r\u00e9pondu :(    Try again          Avant la conf\u00e9rence de presse du jour de l\u2019\u00e9quipe de France, l\u2019attach\u00e9 de presse tricolore a annonc\u00e9 que les Bleus n\u2019avaient aucune nouvelle de la FIFA concernant la r\u00e9clamation sur le  but annul\u00e9 d\u2019Antoine Griezmann contre la Tunisie (1-0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:21:11+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre ne bronche pas, malgr\u00e9 un tacle semblant tr\u00e8s tr\u00e8s limite...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Darwin Nunez s\u2019effondre dans la surface du Ghana\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:20:33+00:00","articleBody":"     La gardien uruguayen a du mal \u00e0 se relever, mais reprend tout de m\u00eame sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse percussion entre Rochet et Sulemana\u00a0!","dateModified":"2022-12-02T16:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:20:29+00:00","articleBody":"    Je suis s\u00fbr que Daniel Siebert soit le meilleur Allemand pendant cette championnat du monde.    Noah         Il faudra voir si l\u2019arbitre allemand du jour aura, lui, la chance d\u2019officier au-del\u00e0 du premier tour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:19:38+00:00","articleBody":"     Vous connaissez la solution...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me p\u00e9riode n\u2019a pas commenc\u00e9 sur un rythme dingue","dateModified":"2022-12-02T16:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:18:34+00:00","articleBody":"     En voil\u00e0 une nouvelle, sur Suarez, offrant un bon coup franc pour l\u2019Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:18:02+00:00","articleBody":"     La Celeste tient la balle, encha\u00eene les passes et provoque des fautes adverses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:17:51+00:00","articleBody":"     Je confirme, je suis toujours pr\u00e9sent dans les trav\u00e9es du stade d\u2019Al Wakr, une petite bourgade une vingtaine de kilom\u00e8tres au sud de Doha dont on m\u2019a vant\u00e9 le souk et la plage. Promis, j\u2019irai y faire un tour d\u2019ici la fin de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-02T16:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:17:32+00:00","articleBody":"    The eye of the tiger des survivor.\r\nPour soutenir les Black Stars, Morbleu !!!     Ch\u00e8vres and co         Tiger, \u00e7a me fait surtout penser au f\u00e9lin Luis Suarez\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:16:44+00:00","articleBody":"    Et vous \u00eates devant la t\u00e9l\u00e9 ? Pas d'envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux au Quatar ?     re-backstage         Les liveurs sont devant la t\u00e9l\u00e9vision mais nous avons quatre envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux au Qatar dont Cl\u00e9ment Martel, au stade Al-Janoub pour ce Ghana - Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:16:06+00:00","articleBody":"    On va ghaner! On va ghaner!    support         Avec un tel cri de ralliement, la victoire ne peut pas leur \u00e9chapper\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:16:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html#769503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/02/ghana-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152684_1616938.html","datePublished":"2022-12-02T16:15:41+00:00","articleBody":"    Pokou (bisous en breton) \u00e0 Vincent    Fred de Broc\u00e9liande         La l\u00e9gende du Stade rennais Laurent Pokou       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana-Uruguay\u00a0: malgr\u00e9 leur victoire, les Uruguayens sont \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-02T16:15:41+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/2000/1345/1342/902/3/0/99feaad_230e3bdbd8f94297b449c6692ceda16b-0-149b1e573d65475c9a44ee8bdc76217c.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/03/19-18">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Les Black Stars affrontent la Céleste, vendredi. Ces mêmes Uruguayens contre lesquels ils avaient été éliminés à la suite de la main légendaire de Luis Suarez.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                               Le Monde Afrique        Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : après le traumatisme de 2010, le Ghana veut sa « revanche » contre l’Uruguay de Suarez      Les Black Stars affrontent la Céleste, vendredi. Ces mêmes Uruguayens contre lesquels ils avaient été éliminés à la suite de la main légendaire de Luis Suarez.          Par Marine Jeannin(Abidjan, correspondance)         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 15h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.              Les supporteurs des Black Stars sont chauffés à blanc. Dans toutes les fan-zones d’Accra, les pubs et jusqu’aux plus modestes échoppes de rue dotées d’une petite télévision, ils ont applaudi leur équipe qui s’est offert la Suisse (2-0) en amical juste avant le Mondial, crié et dansé lorsqu’elle a cru tenir bon face au Portugal, le 24 novembre, hué Ronaldo et son pénalty contesté, pleuré même quand Inaki Williams a trébuché et manqué l’ultime occasion d’égaliser (3-2).                             Lire aussi :  Ghana-Uruguay : malgré leur victoire, les Uruguayens sont éliminés de la Coupe du monde 2022                   La bande des frères Ayew s’est imposée (3-2) depuis, contre la Corée du Sud, lundi 28 novembre, mais les fans sont unanimes, il ne s’agit que de tours de chauffe avant le duel le plus attendu, celui qui aura lieu le 2 décembre contre l’Uruguay. Car cela fait maintenant douze ans que le Ghana veut sa revanche. « Je m’en souviens comme si c’était hier, gémit Eugene Sonapack, expert-comptable de 48 ans. Les Ghanéens ont eu le cœur brisé. C’est un traumatisme, le mot n’est pas trop fort. »             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}


            Eté 2010. Le Ghana dispute la Coupe du monde en Afrique du Sud, la première organisée sur le continent africain. Les Black Stars terminent deuxièmes du groupe D derrière l’Allemagne, mais devant l’Australie et la Serbie. En huitièmes de finale, ils éliminent les Etats-Unis en prolongations (2-1), rejoignant ainsi en quarts le club très restreint des équipes africaines à avoir réalisé pareille performance, aux côtés du Cameroun (1990) et du Sénégal (2002).            « Une tristesse à la limite de l’inexprimable »            Le 2 juillet 2010 à Johannesburg, toute l’Afrique fait donc bloc derrière le Ghana qui doit affronter l’Uruguay, mené par un trio de haut vol : la star Diego Forlan et les espoirs Luis Suarez et Edinson Cavani. Les équipes sont au coude-à-coude. Juste avant la mi-temps, Sulley Muntari, le milieu de terrain des Black Stars, ouvre la marque d’une frappe lointaine.                 « On pensait creuser l’écart en deuxième période, mais c’est le contraire qui s’est produit, raconte Eugene Sonapack. A la 10e minute, la Céleste a égalisé sur un coup franc grâce à Diego Forlan, un joueur que personnellement j’ai toujours admiré [Diego Forlan sera sacré meilleur joueur du Mondial]. Le match s’est achevé sur un nul, il a fallu jouer les prolongations. »            Les deux équipes n’arrivent pas à se départager : la 120e minute de jeu arrive, l’arbitre se prépare à siffler la fin du match, chacun se prépare à la séance des tirs au but. Mais, à la 121e minute, le Ghanéen Stephen Appiah tire, Luis Suarez repousse de la jambe vers Dominic Adiyiah qui smashe le ballon de la tête. Le ballon file vers les filets, mais Suarez le bloque… des deux mains.                            « Evidemment, les joueurs ghanéens se sont précipités vers l’arbitre », poursuit Eugene. Carton rouge, pénalty. Une fois Suarez expulsé, c’est la star de l’équipe ghanéenne qui s’avance face aux buts. Pour la première fois de l’histoire, Asamoah Gyan pourrait envoyer un pays africain dans le dernier carré de la Coupe du monde.                Mais la pression est trop forte, et Gyan flanche. « C’était un bon tir pourtant, il a envoyé le gardien dans la mauvaise direction. Malheureusement, le ballon a atterri sur la barre transversale… » En sortant du terrain, Suarez exulte. Le match se décide aux tirs au but et l’Uruguay élimine le Ghana par (1-1, 4-2 aux t. a. b.).             « C’est comme avoir le cœur brisé. Littéralement, il y a eu des histoires de fans morts d’un arrêt cardiaque à la fin du match ! » un supporteur du Ghana en 2010            « J’étais dévasté, nous l’étions tous, se souvient Robert Osei, 33 ans, directeur d’une ONG à Accra. Vous savez, ce genre de tristesse à la limite de l’inexprimable… Vous ne mangez plus, vous ne dormez plus, c’est comme avoir le cœur brisé. Littéralement, on entendait des histoires de fans qui étaient morts d’un arrêt cardiaque à la fin du match ! »            « Nous n’avons jamais pardonné »            A l’université que fréquente Robert Osei à l’époque, et dans le reste de la capitale, l’ambiance est morose. Elle émane également des postes de télévision et des stations de radio. « On était tristes, bien sûr, mais en colère aussi. D’abord contre Asamoah Gyan, qui avait manqué le pénalty – même si, avec le temps, nous avons fini par lui pardonner. En revanche, nous n’avons jamais pardonné à Suarez. »                Cette main de l’attaquant uruguayen, le Ghana l’a toujours en travers de la gorge. « On ne se soucie pas vraiment de nos autres adversaires du groupe, pour être honnête, poursuit M. Osei. La seule chose qui importe, c’est qu’on affronte la Céleste le 2 décembre. On veut notre revanche. C’est ce qu’on appelle un “do or die” : les Black Stars doivent l’emporter, sans autre choix. »                             Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Ghana                   Qu’importe que l’équipe du Ghana soit la plus jeune du tournoi (24 ans et 7 mois en moyenne), et que la plupart des joueurs actuels de la sélection aient été tout juste préadolescents en 2010. Le traumatisme a traversé les générations. Cela tombe bien : alors que, côté Ghana, le capitaine, André Ayew, fait partie des anciens de l’épopée sud-africaine de 2010, Diego Alonso a justement retenu Suarez pour la sélection finale.            Et si le capitaine ghanéen a tenté de calmer le jeu en déclarant dans la presse qu’il « ne fallait pas considérer ce match comme une revanche », personne ne s’y est trompé. Le président de la Fédération ghanéenne de football, Kurt Okraku, a appelé son équipe à « remettre les pendules à l’heure », et l’ancien président du Ghana lui-même, John Dramani Mahama (2012-2017), a exigé que les Black Stars « rendent à Suarez la monnaie de sa pièce ! »             

<article-nb="2022/12/03/19-19">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Le jeune attaquant de 22 ans a réussi à marquer lors du Mondial, ce que son père George Weah, Ballon d’or, n’a jamais eu l’occasion de réussir.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Le Monde Afrique Sénégal : une session parlementaire vire à la bagarre générale                   Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                               Le Monde Afrique        Coupe du monde 2022           Coupe du monde de football : Timothy Weah, un « fils de » qui se fait un prénom avec les Etats-Unis      Le jeune attaquant de 22 ans a réussi à marquer lors du Mondial, ce que son père George Weah, Ballon d’or, n’a jamais eu l’occasion de réussir.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h55, mis à jour hier à 10h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant américain Timothy Weah lors d’un match contre l’Angleterre durant la Coupe du monde à Doha, le 25 novembre 2022.  PATRICK T. FALLON / AFP                 Comment faire mieux que son père quand on est footballeur et qu’il a gagné un Ballon d’or ? L’attaquant américain Timothy Weah a trouvé la solution en marquant un but en Coupe du monde, ce que son illustre père George n’a jamais eu l’occasion de réussir. Mardi 29 novembre, après le match gagné par les Américains face à l’Iran (1-0), on a vu dans les couloirs du stade Al-Thumama le fils tomber dans les bras du père, actuel président du Liberia, présent au Qatar pour le Mondial.            La jeune équipe des Etats-Unis, au sein de laquelle Timothy Weah est titulaire depuis le début du tournoi, venait de se qualifier pour les huitièmes de finale du tournoi, où elle affrontera samedi les Pays-Bas. Immense attaquant, notamment à l’AC Milan et au Paris Saint-Germain, George Weah a gagné le Ballon d’or 1995 mais n’a jamais pu qualifier le Liberia pour la Coupe du monde.                 Né et formé à New York jusqu’à son départ en Europe peu avant ses 15 ans, Timothy Weah a de son côté toujours évolué avec les Etats-Unis, depuis la sélection U15. A 22 ans, il a réussi son début de saison avec Lille et apparaît de plus en plus régulièrement en Ligue 1. Cela lui a permis de débuter le Mondial dans la peau d’un titulaire avec la « Team USA » et de marquer le premier but de son équipe au Qatar, lors du match nul 1-1 face au pays de Galles.            Aller encore plus haut            « C’est une superbe sensation. Je pense que mon père vit ce moment à travers moi. Je suis très heureux d’avoir marqué ce but pour ma famille et d’avoir pu aider l’équipe », avait-il alors déclaré. Il y a douze ans, « Tim » Weah était un enfant de 10 ans, invité avec son père à assister à la finale du Mondial 2010 et au couronnement de l’Espagne de Xavi et Iniesta.            « Simplement voir ça, regarder tous mes joueurs favoris sur le terrain, c’était un rêve qui se réalisait », a-t-il raconté à l’AFP à Doha, peu avant le début du tournoi. « Alors me retrouver aujourd’hui dans cette position, c’est fou, quasiment irréel. J’imagine que parfois, dans notre situation, on ne réalise pas à quel point on est chanceux. Etre ici, c’est un sentiment incroyable », avait-il ajouté.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : vainqueurs de l’Iran, les Etats-Unis retrouveront les Pays-Bas en huitièmes de finale                   Mais alors que, pour une fois, il est déjà monté plus haut que son père, l’attaquant américain a l’ambition d’aller encore plus haut aux côtés de la dynamique sélection US qui, malgré son manque d’expérience, ne s’imagine pas battue d’avance face aux Néerlandais. « Je pense que dans le football actuel, l’âge n’est qu’un chiffre. Certains des meilleurs joueurs du monde n’ont même pas 24 ans », a-t-il ainsi jugé.                « Même si nous sommes jeunes, nous ne sommes pas du tout un groupe immature. Nous sommes un groupe de gars qui savent ce qu’ils veulent. Individuellement, nous avons chacun nos expériences et quand on se retrouve, chacun apporte son propre niveau de maturité à l’équipe », a-t-il ajouté.            Cette maturité, il en a encore fait preuve après le match contre l’Iran, en rendant hommage sur Instagram à la « Team Melli ». « Ça a toujours été plus que du football pour moi et je voulais juste saluer cette équipe merveilleuse, qui a montré tant de fierté et d’amour pour son pays et son peuple. Immense respect », a-t-il écrit. Buteur et leader, le jeune Weah a de qui tenir.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/02/coupe-du-monde-de-football-timothy-weah-un-fils-de-qui-se-fait-un-prenom-avec-les-etats-unis_6152656_3212.html"},"headline":"Coupe du monde de football\u00a0: Timothy Weah, un \u00ab\u00a0fils de\u00a0\u00bb qui se fait un pr\u00e9nom avec les Etats-Unis","dateCreated":"2022-12-02T10:55:26+01:00","datePublished":"2022-12-02T10:55:26+01:00","dateModified":"2022-12-02T10:55:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Coupe du monde 2022","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Football","Liberia","Sport"],"description":"Le jeune attaquant de 22\u00a0ans a r\u00e9ussi \u00e0 marquer lors du Mondial, ce que son p\u00e8re George Weah, Ballon d\u2019or, n\u2019a jamais eu l\u2019occasion de r\u00e9ussir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/65/0/1024/512/1342/671/60/0/eef914d_1669971728643-000-32u38ju.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/03/19-20">
<filnamedate="20221203"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221203"><AAMMJJHH="2022120319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Le Cameroun peut être la troisième sélection africaine qualifiée en huitièmes de finale. Ce serait une première dans l’histoire du Mondial. « Sables mouvants », « Pleins gaz », « Qatarpostal »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Pour accélérer la transition énergétique, l’Europe devra acheter chinois et compromettre sa renaissance industrielle dans ces secteurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les paiements transfrontières sont les grands oubliés de la mondialisation »   Nathan Crespy cadre dans une institution financière publique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Tsai Ming-liang, le rebelle du temps long                   Chronique  Article réservé aux abonnés Michael Löwy et Robert Sare, Alexis Jenni : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture  Article réservé aux abonnés Pour ses 20 ans, Arte Radio investit le Palais de Tokyo                   Culture  Article réservé aux abonnés Archéologie : l’« Aurige de Delphes » livre ses derniers secrets                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table La cuillère à absinthe, pour se griser de sucre                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés 48 heures à Tallinn                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Shawna Tao, entrepreneuse mode : « Le vêtement fait le lien entre le corps et l’âme »                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il y a des peines de cœur à 90 ans qui sont aussi violentes que les amours adolescentes »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                          Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : le Cameroun condamné à l’exploit face au Brésil   Chronique        Service Sports        Le Cameroun peut être la troisième sélection africaine qualifiée en huitièmes de finale. Ce serait une première dans l’histoire du Mondial. « Sables mouvants », « Pleins gaz », « Qatarpostal »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 17h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Chaud devant            Serbie-Suisse, match sous tension            C’est un match décisif qui a tout d’une revanche. Les Suisses, quarts-de-finaliste du dernier Euro, doivent s’imposer, vendredi 2 décembre, s’ils veulent voir les huitièmes de finale du Mondial. Même chose pour leurs adversaires serbes qui, outre une victoire, doivent compter sur une défaite ou un nul du Cameroun contre le Brésil pour sortir de la phase de groupes pour la première fois de leur histoire.                 Les Serbes auront aussi à cœur d’effacer le mauvais souvenir de 2018 où ils s’étaient inclinés sur le fil (2-1) face à la Nati, déjà en phase de groupes, avec un but encaissé à la… 90e minute. Il y a quatre ans en Russie, les buteurs suisses avaient créé la polémique en mimant l’aigle du drapeau albanais.            Le Cameroun face au mur brésilien                           Eric Maxim Choupo-Moting (deuxième à partir de la gauche) et ses coéquipiers doivent impérativement s’imposer contre le Brésil, vendredi 2 décembre, pour se hisser en huitièmes de finale de la Coupe du monde au Qatar.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Le Cameroun peut, lui aussi, encore sortir du groupe G mais est contraint à l’exploit (et espérer un résultat favorable dans l’autre match) face à la Seleçao, déjà qualifiée, qui n’a besoin que d’un match nul pour assurer sa première place.            On gardera un œil sur le match entre le Ghana et l’Uruguay, lui aussi décisif et lui aussi au parfum de revanche. Les Ghanéens auront l’occasion de se venger de Luis Suarez, qui les avait empêchés de se qualifier pour les demi-finales du Mondial 2010, en arrêtant le ballon des deux mains… Un épisode qui lui vaut d’être considéré, aujourd’hui encore, comme « le diable lui-même » au Ghana.             
              Pleins gaz            Le Japon se paie l’Espagne                           Les Japonais exultent : ils viennent de battre la sélection espagnole en Coupe du monde, jeudi 1er décembre, au stade Khalifa de Doha.  JULIO CORTEZ / AP                 Trois minutes pour renverser le cours d’un match. Mieux, d’une compétition. Mené au score et dans le jeu, en première période, par l’Espagne, le Japon n’a eu besoin que de 180 secondes de folie au retour des vestiaires pour submerger la Roja. Ritsu Doan a d’abord égalisé d’une frappe du pied gauche (48e) puis Ao Tanaka a offert la victoire à son équipe (2-1, 51e) à la suite d’une action litigieuse. Son passeur décisif Kaoru Mitoma a sauvé in extremis le ballon de la sortie de but. Le but a été validé après quelques minutes de confusion alors que tout le monde pensait que le ballon était entièrement sorti des limites du terrain.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}


