<FILE-date="2022/06/19/20">

<article-nb="2022/06/19/20-1">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Grand spécialiste des peuples indigènes, l’anthropologue est mort dans la jungle amazonienne, le 5 juin, à l’âge de 41 ans, victime d’un assassinat qui a également coûté la vie au journaliste britannique Dom Phillips.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Brésil             La mort de l’anthropologue brésilien Bruno Araujo Pereira      Grand spécialiste des peuples indigènes, l’anthropologue est mort dans la jungle amazonienne, le 5 juin, à l’âge de 41 ans, victime d’un assassinat qui a également coûté la vie au journaliste britannique Dom Phillips.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h40, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Bruno Araujo Pereira, dans un restaurant à Benjamin Constant (Etat d’Amazonas), au Brésil, le 8 juin 2014.  AP               Il était considéré comme l’un des plus grands spécialistes des peuples indigènes de sa génération. Bruno Araujo Pereira est mort, dimanche 5 juin, à l’âge de 41 ans, victime d’un assassinat qui a également coûté la vie au journaliste britannique Dom Phillips. Survenu dans des circonstances encore troubles, le meurtre aurait eu lieu à proximité du rio Itaguai, en marge de la terre indigène du Vale do Javari, au plus profond de l’Amazonie brésilienne. Un événement qui a suscité l’effroi des défenseurs de l’environnement au Brésil comme dans le reste du monde.          Ce dernier était un visage connu dans la grande forêt tropicale. L’homme impressionnait d’abord par sa carrure : costaud à la barbe fournie, aux lunettes sévères et à l’autorité naturelle, il incarnait l’aventurier et le chef d’expédition amazonien. Mais « Bruno » était surtout un anthropologue de renom, spécialiste des peuples indigènes, en particulier des « isolés » et « non contactés », sans aucun lien avec le monde extérieur.                           Lire aussi :  Brésil : la police confirme que Dom Phillips et Bruno Pereira ont été tués par arme à feu                 Depuis des années déjà, l’« indigéniste » se savait menacé de mort. L’auteur de ces lignes avait eu la chance de le croiser à Manaus, fin août 2021, de retour d’un reportage dans le Vale do Javari. Attablé à la terrasse d’un bar situé sur la place du mythique théâtre de la ville, « Bruno » avait alors accepté d’échanger jusqu’à une heure avancée de la nuit sur son expérience unique du terrain amazonien. A la fois prolixe et précis, chaleureux et pédagogue, l’homme, au regard parfois triste et souvent fuyant, était inquiet pour sa propre sécurité, mais aussi pour le sort de ces peuples autochtones qu’il s’était juré de protéger. On sentait alors en lui un mélange de rage, d’urgence et de frustration.          Méthodique et fonceur          Né en 1981 dans l’Etat nordestin de Paraiba et élevé à Recife, Pereira est un jeune homme brillant et touche-à-tout, qui étudie le journalisme, s’intéresse au cinéma, avant de travailler dans l’administration publique. Mais son obsession demeure l’Amazonie. Après avoir travaillé quelques années au nord de Manaus, il parvient en 2010 à intégrer la Fondation nationale de l’Indien (Funai), organisme veillant sur les peuples autochtones brésiliens. Passionné par les peuples « isolés » et « non contactés », il prend le chemin de la terre indigène Vale do Javari, au nord-ouest du pays, qui en accueille la plus grande concentration au monde. Recouverts d’une impénétrable canopée, accessibles seulement par bateau ou hélicoptère, les lieux fascinent le jeune anthropologue, qui parvient à obtenir le poste de coordinateur régional de la Funai, basé dans la municipalité d’Atalaia do Norte.        Il vous reste 46.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/19/la-mort-de-l-anthropologue-bresilien-bruno-araujo-pereira_6131045_3382.html"},"headline":"La mort de l\u2019anthropologue br\u00e9silien Bruno Araujo Pereira","dateCreated":"2022-06-19T15:40:11+02:00","datePublished":"2022-06-19T15:40:11+02:00","dateModified":"2022-06-19T17:30:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Br\u00e9sil"],"keywords":["Disparitions","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Grand sp\u00e9cialiste des peuples indig\u00e8nes, l\u2019anthropologue est mort dans la jungle amazonienne, le 5\u00a0juin, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 41\u00a0ans, victime d\u2019un assassinat qui a \u00e9galement co\u00fbt\u00e9 la vie au journaliste britannique Dom Phillips.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/134/0/1682/841/1342/671/60/0/9fab787_1655652168735-395283.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/19/20-2">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les deux armées s’affrontent depuis des semaines, parfois rue par rue. Le Parlement ukrainien a adopté une loi bannissant la musique russe dans les médias et l’espace public.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation militaire en Ukraine          Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Un militaire ukrainien tient une position dans une tranchée sur la ligne de front près d’Avdiivka, le 18 juin 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         Des combats « féroces » se sont poursuivis samedi à Sievierodonetsk, dans le Donbass.  « Une expression dit : il faut se préparer au pire et le meilleur viendra de lui-même », a déclaré samedi dans un entretien à l’Agence France-Presse (AFP) Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk. Il a également prévenu que les Russes, qui « bombardent nos positions vingt-quatre heures sur vingt-quatre », risquaient d’encercler la ville voisine de Lyssytchansk, où une frappe de missile sur la Maison de la culture, dans laquelle s’étaient réfugiés des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de blessés samedi, selon la police. Les habitants se préparent à être évacués.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui sort peu de Kiev depuis le début du conflit, s’est rendu samedi dans les régions de Mykolaïv et d’Odessa, pour soutenir les troupes sur le terrain. Plus grand port d’Ukraine, Odessa toujours sous contrôle ukrainien et au centre des discussions concernant l’exportation bloquée de millions de tonnes de céréales ukrainiennes.Les autorités prorusses de Donetsk, capitale de la « république » autoproclamée du même nom ont de leur côté affirmé que des bombardements ukrainiens sur la ville avaient fait cinq morts et douze blessés parmi la population civile.L’Ukraine a perdu depuis le 24 février « environ 50 % » de ses armements, selon le général Volodymyr Karpenko, chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne. Plusieurs pays occidentaux ont assuré cette semaine qu’ils allaient envoyer de nouvelles armes lourdes – dont des canons Caesar, promis jeudi par le président français, Emmanuel Macron.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La France ne reçoit plus de gaz russe         Tribune. Georges Nivat, historien : « L’Ukraine est là où est le monde ukrainien »         Reportage. Le cimetière de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien         Enquête. L’ONU en état de « mort cérébrale »         Editorial. Donner un cap européen à l’Ukraine         Carnets d’exil. « J’avais économisé mais maintenant je dois travailler. Sinon je devrais retourner à Moscou »                          Le point sur la situation militaire en Ukraine          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-19T17:51:38+00:00","coverageEndTime":"2022-06-20T05:51:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","description":"Les deux arm\u00e9es s\u2019affrontent depuis des semaines, parfois rue par rue. Le Parlement ukrainien a adopt\u00e9 une loi bannissant la musique russe dans les m\u00e9dias et l\u2019espace public.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombardée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les deux arm\u00e9es s\u2019affrontent depuis des semaines, parfois rue par rue. Le Parlement ukrainien a adopt\u00e9 une loi bannissant la musique russe dans les m\u00e9dias et l\u2019espace public.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/3500/2409/1342/923/3/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-06-19T17:51:38+00:00"
,"endDate":"2022-06-20T05:51:38+00:00"
  Plusieurs officiers du bataillon\u00a0Azov, qui se sont rendus \u00e0 Marioupol apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu plusieurs semaines l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s au centre de d\u00e9tention provisoire de Lefortovo \u00e0 Moscou, selon une information de l\u2019agence russe Tass.          \u00ab\u00a0Actuellement, plusieurs personnes parmi les commandants d\u2019Azov, qui ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9es lors de l\u2019assaut sur Marioupol, ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es \u00e0 Lefortovo\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une source parmi les forces polici\u00e8res russes \u00e0 l\u2019agence de presse, sans pr\u00e9ciser de qui il parlait exactement.          Situ\u00e9e dans le district de Moscou, la prison de Lefortovo est connue pour \u00eatre le lieu o\u00f9 le NKVD, l\u2019anc\u00eatre du KGB, pratiquait des interrogatoires par la torture dans les ann\u00e9es 1930, du temps de l\u2019URSS.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, cette source russe avait \u00e9galement affirm\u00e9 que le commandant adjoint du r\u00e9giment, Sviatoslav Palamar, et le commandant de la 36e brigade de fusiliers marins, Serhiv Volynsky, avaient \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s sur le territoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour enqu\u00eate.          A la fin de mai, le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, avait d\u00e9clar\u00e9 que les soldats seraient traduits devant la justice de cet Etat s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9, o\u00f9 ils \u00e9taient d\u00e9tenus. Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Roudenko, avait ensuite confirm\u00e9 que les prisonniers seraient jug\u00e9s.          Selon TASS, plus d\u2019un millier de militaires ukrainiens, qui se sont rendus \u00e0 Azovstal, ont depuis \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s sur le territoire russe pour des investigations. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait affirm\u00e9 que plus de 2\u00a0400 soldats ukrainiens \u2013 dont des combattants d\u2019Azov \u2013 se sont rendus \u00e0 la fin de mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs officiers de bataillon Azov transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 la prison de Lefortovo \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-06-19T18:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#524740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T17:31:12+00:00","articleBody":"     Le Parlement ukrainien, la Rada, a adopt\u00e9 dimanche une loi bannissant la musique russe, rapporte le site Nova\u00efa Gazeta Europe en s\u2019appuyant sur l\u2019annonce d\u2019un d\u00e9put\u00e9, Yaroslav Zheleznyak.          Sur 450 d\u00e9put\u00e9s, 303 ont vot\u00e9 en faveur de cette loi. Les artistes russes ne sont ainsi plus autoris\u00e9s \u00e0 se produire en concert, et leurs clips ne peuvent plus \u00eatre diffus\u00e9s dans les m\u00e9dias ou dans l\u2019espace public ukrainien.          Toutefois, les artistes qui ont renonc\u00e9 \u00e0 leur nationalit\u00e9 russe ou qui n\u2019avaient pas de passeports russes \u00e0 leur mort, sont toujours autoris\u00e9s, selon le site d\u2019information. Par ailleurs, une \u00ab\u00a0liste blanche\u00a0\u00bb sera \u00e9tablie afin d\u2019autoriser les artistes ayant critiqu\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Elle sera mise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8rement.          Parall\u00e8lement, la Rada a \u00e9galement interdit l\u2019importation et la distribution de livres et autres produits imprim\u00e9s en provenance de Bi\u00e9lorussie, de Russie et des territoires ukrainiens temporairement occup\u00e9s par Moscou. Ce projet de loi a lui \u00e9t\u00e9 soutenu par 306 d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien bannit la musique russe dans les m\u00e9dias et l\u2019espace public","dateModified":"2022-06-19T17:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#524715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T16:54:54+00:00","articleBody":"     Le Conseil national des droits de l\u2019homme (CNDH) au Maroc a appel\u00e9 les autorit\u00e9s russes \u00e0 garantir un \u00ab\u00a0proc\u00e8s \u00e9quitable\u00a0\u00bb en appel \u00e0 un jeune Marocain condamn\u00e9 \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes prorusses pour avoir combattu avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Brahim Saadoun, 21\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort le 9\u00a0juin \u2013 avec deux Britanniques \u2013 par la cour supr\u00eame de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse, pour \u00ab\u00a0avoir particip\u00e9 aux combats comme mercenaires\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidente du CNDH, Amina Bouayach, a contact\u00e9 le Haut-Commissariat pour les droits de l\u2019homme en Russie afin qu\u2019il \u00ab\u00a0entreprenne les d\u00e9marches n\u00e9cessaires pour assurer \u00e0 Brahim Saadoun un proc\u00e8s \u00e9quitable lors de son jugement en appel\u00a0\u00bb, selon une source de l\u2019organisme marocain \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Le Haut-Commissariat pour les droits de l\u2019homme russe est quant \u00e0 lui pr\u00e9sid\u00e9 par la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du Kremlin, Tatiana Moskalkova, une ancienne g\u00e9n\u00e9rale au sein du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe nomm\u00e9e en\u00a02016 par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.          Mardi, des ONG marocaines ont appel\u00e9 les autorit\u00e9s de Rabat \u00e0 intervenir pour \u00ab\u00a0sauver\u00a0\u00bb Brahim Saadoun en tant que \u00ab\u00a0citoyen marocain\u00a0\u00bb. Selon son p\u00e8re, Taher Saadoun, le jeune homme, qui a obtenu la nationalit\u00e9 ukrainienne en\u00a02020, \u00ab\u00a0n\u2019est pas un mercenaire\u00a0\u00bb et a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0victime d\u2019une manipulation\u00a0\u00bb.          Toutefois, selon un ami du jeune Marocain, Dmytro Khrabstov, 20\u00a0ans, Brahim, connu par ses amis en Ukraine sous le nom de \u00ab\u00a0Brian\u00a0\u00bb, a int\u00e9gr\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier et leur avait dit qu\u2019il voulait \u00ab\u00a0mourir en h\u00e9ros\u00a0\u00bb.          Silencieux jusqu\u2019\u00e0 lundi soir, le gouvernement marocain a r\u00e9agi par la voix de son ambassade en Ukraine en pr\u00e9cisant seulement que M.\u00a0Saadoun \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 portant l\u2019uniforme de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019Etat d\u2019Ukraine, en tant que membre d\u2019une unit\u00e9 de la marine ukrainienne\u00a0\u00bb et qu\u2019il \u00ab\u00a0se trouve actuellement emprisonn\u00e9 par une entit\u00e9 qui n\u2019est reconnue ni par les Nations unies ni par le Maroc\u00a0\u00bb, sans autre commentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rabat demande \u00e0 Moscou un \u00ab\u00a0proc\u00e8s \u00e9quitable\u00a0\u00bb pour son ressortissant condamn\u00e9 \u00e0 mort \u00e0 Donetsk","dateModified":"2022-06-19T17:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#524391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T14:56:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence France-Presse (AFP) a publi\u00e9, dimanche, une carte de la situation en Ukraine (en anglais). En rouge, les zones contr\u00f4l\u00e9es par les forces russes ou dans lesquelles Moscou m\u00e8ne des op\u00e9rations. Et en jaune, les territoires reconquis par les forces ukrainiennes ou les zones dans lesquelles ces derni\u00e8res m\u00e8nent des contre-offensives.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain","dateModified":"2022-06-19T15:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#524338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T14:20:43+00:00","articleBody":"                     Des personnes profitent d\u2019une journ\u00e9e ensoleill\u00e9e au bord d\u2019un lac dans un parc municipal de Bakhmout, dans la r\u00e9gion du Donetsk, alors qu\u2019une tra\u00een\u00e9e de roquette est visible dans le ciel au-dessus d\u2019eux, le 19\u00a0juin\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/37dd4a4_1655647611176-399124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T14:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#524153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T13:22:44+00:00","articleBody":"      Les troupes ukrainiennes ont affirm\u00e9, dimanche, avoir repouss\u00e9 des attaques russes contre des villages situ\u00e9s pr\u00e8s de Sievierodonetsk, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 les bellig\u00e9rants s\u2019affrontent depuis des semaines. De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 dimanche que \u00ab\u00a0l\u2019offensive contre Sievierodonetsk se d\u00e9roule avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique confirme \u00ab\u00a0des bombardements \u00e0 l\u2019artillerie lourde sur les axes au nord, est et sud de la poche [de la ville], mais avec peu de changements sur le front\u00a0\u00bb. L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) \u00e9voque, pour sa part, des \u00ab\u00a0gains mineurs\u00a0\u00bb des forces russes dans les alentours.          Dans une rare sortie hors de Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rendu visite, samedi, aux troupes \u00e0 Mykola\u00efv, sur la mer Noire. \u00ab\u00a0Nous ne donnerons le Sud \u00e0 personne, nous allons tout reprendre, et la mer sera ukrainienne, elle sera s\u00fbre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a ajout\u00e9 s\u2019\u00eatre entretenu avec soldats et policiers. \u00ab\u00a0Leur humeur est confiante, et en regardant dans leurs yeux, il est \u00e9vident qu\u2019aucun ne doute de notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019ISW cite une cha\u00eene russe sur Telegram, selon laquelle les Russes ont effectu\u00e9 des \u00ab\u00a0frappes massives et ind\u00e9termin\u00e9es\u00a0\u00bb le long de la fronti\u00e8re entre les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et Kherson, \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb en r\u00e9ponse \u00e0 de r\u00e9centes contre-attaques ukrainiennes.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles de la guerre en Ukraine, certainement tr\u00e8s lourd. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales parlent de 15\u00a0000\u00a0\u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent, chaque jour, une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible. Par ailleurs, plus de sept millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s dans le pays, selon l\u2019Organisation des Nations unies. S\u2019y ajoutent les 7,4\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 en Pologne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation militaire en Ukraine ","dateModified":"2022-06-19T14:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T10:55:34+00:00","articleBody":"                     Des employ\u00e9s du d\u00e9partement de police de Miami enregistrent les armes \u00e0 feu remises \u00e0 l'h\u00f4tel de ville dans le cadre d'un programme de rachat d'armes. Cette op\u00e9ration a pour but de retirer les armes de la rue, mais aussi d\u2019en envoyer une partie en Ukraine pour soutenir l'effort de guerre contre la Russie, le 18\u00a0juin 2022. LYNNE SLADKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/8627ae6_1655635749523-397215.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T11:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T10:30:00+00:00","articleBody":"     Ce qui inqui\u00e8te les combattants ukrainiens n\u2019est pas Sievierodonetsk, la ville \u00e9tant depuis quelques semaines consid\u00e9r\u00e9e comme perdue, mais l\u2019encerclement \u00e9ventuel de sa ville jumelle, Lyssytchansk, que l\u2019arm\u00e9e russe attaque \u00e0 la fois par le nord et par le sud. Si celle-ci tombait, ce serait la fin de la poche de Louhansk.          La r\u00e9gion de Louhansk est, avec celle de Donetsk, la cible prioritaire de Moscou depuis l\u2019\u00e9chec de l\u2019offensive contre Kiev, la capitale ukrainienne. La conqu\u00eate des deux provinces du Donbass, partiellement occup\u00e9es depuis 2014, \u00e9tait d\u2019ailleurs l\u2019objectif officiel de la Russie au d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, lorsque le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, pr\u00e9tendait vouloir arr\u00eater le \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb des russophones dans le Donbass.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T11:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T10:12:56+00:00","articleBody":"     Les troupes ukrainiennes ont affirm\u00e9 dimanche avoir repouss\u00e9 des attaques russes contre des villages situ\u00e9s pr\u00e8s de Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 de l\u2019est du pays, o\u00f9 les deux arm\u00e9es s\u2019affrontent depuis des semaines. \u00ab\u00a0Nos unit\u00e9s ont repouss\u00e9 l\u2019assaut dans la r\u00e9gion de Tochkivka\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a battu en retraite et se regroupe.\u00a0\u00bb L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a ajout\u00e9 que les forces russes \u00ab\u00a0prenaient d\u2019assaut\u00a0\u00bb le village d\u2019Orikhove, mais qu\u2019elles avaient \u00ab\u00a0repouss\u00e9 avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb une attaque pr\u00e8s de ce village.          Samedi, des responsables ukrainiens ont dit que de f\u00e9roces batailles se d\u00e9roulaient dans des localit\u00e9s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Toutes les d\u00e9clarations des Russes selon lesquelles ils contr\u00f4lent Sievierodonetsk sont des mensonges. En effet, ils contr\u00f4lent la majorit\u00e9 de la ville, mais ils ne la contr\u00f4lent pas enti\u00e8rement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le gouverneur local, Serhi Ha\u00efda\u00ef sur Telegram. Il a ajout\u00e9 que les forces russes \u00ab\u00a0reconstituaient constamment leur arm\u00e9e avec des renforts\u00a0\u00bb, amenant de nouvelles troupes \u00e0 Sievierodonetsk et dans les environs. \u00ab\u00a0Ils utilisent maintenant des tactiques dites d\u2019exploration, ils essaient de passer \u00e9tape par \u00e9tape, m\u00e8tre par m\u00e8tre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 dimanche que \u00ab\u00a0l\u2019offensive contre Sievierodonetsk se d\u00e9roule avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s de la milice populaire de la R\u00e9publique populaire de Louhansk, soutenues par les forces arm\u00e9es russes, ont lib\u00e9r\u00e9 la localit\u00e9 de Metolkine\u00a0\u00bb, au sud-est de Sievierodonetsk.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes poursuivent les \u00e9vacuations de Lyssytchansk, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Siversky Donets, qui la s\u00e9pare de Sievierodonetsk, qui est fortement cibl\u00e9e par des bombardements, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les \u00e9vacuations de Sievierodonetsk n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 possibles depuis des jours, apr\u00e8s la destruction du dernier pont sur la rivi\u00e8re la reliant \u00e0 Lyssytchansk. Les autorit\u00e9s ukrainiennes affirment que des centaines de personnes se sont mises \u00e0 l\u2019abri des bombardements dans l\u2019usine chimique d\u2019Azot, \u00e0 Sievierodonetsk. M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019usine avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9e deux fois\u00a0\u00bb en vingt-quatre heures et que sa \u00ab\u00a0station d\u2019\u00e9puration\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repouss\u00e9 des attaques russes pr\u00e8s de\u00a0Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-19T12:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T09:34:30+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien tient une position dans une tranch\u00e9e sur la ligne de front pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka, le 18 juin 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/fc8028f_1655631243891-97e1a24-1655626510485-707702.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T09:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T09:16:57+00:00","articleBody":"     Depuis le 15\u00a0juin, Gazprom ne fournit plus la pr\u00e9cieuse mol\u00e9cule par le gazoduc Nord Stream 1. Selon GRTgaz, le gestionnaire du r\u00e9seau, les stocks fran\u00e7ais sont remplis \u00e0 56\u00a0%, contre 50\u00a0% en juin\u00a02021.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France ne re\u00e7oit plus de gaz russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T09:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T08:43:04+00:00","articleBody":"     Berlin va prendre des mesures d\u2019urgence pour s\u00e9curiser son approvisionnement en\u00a0\u00e9nergie, du fait des baisses r\u00e9centes de livraison de gaz russe, ce qui implique, notamment, un recours accru au charbon. \u00ab\u00a0Il faut utiliser moins de gaz pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. A la place, les centrales \u00e0 charbon devront \u00eatre davantage utilis\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand dimanche.          Cette d\u00e9cision est un revirement pour ce gouvernement de coalition, faisant la part belle aux Verts, et qui a promis de sortir du charbon d\u2019ici \u00e0 2030. \u00ab\u00a0C\u2019est amer, mais c\u2019est indispensable pour r\u00e9duire la consommation de gaz\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le ministre \u00e9cologiste de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, dans un communiqu\u00e9.          Le paquet de mesures annonc\u00e9 dimanche pr\u00e9voit \u00e9galement un syst\u00e8me \u00ab\u00a0d\u2019ench\u00e8re\u00a0\u00bb pour la vente de gaz aux industriels, permettant, selon Berlin, de faire baisser la consommation du puissant secteur manufacturier allemand.          Le patron du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, Alexe\u00ef Miller, a d\u00e9fendu, jeudi 16 juin, les choix de son groupe, qui ne cesse de baisser ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe dans le contexte de l\u2019offensive russe en Ukraine et des sanctions occidentales contre Moscou. \u00ab\u00a0Notre produit, nos r\u00e8gles. Nous ne jouons pas selon des r\u00e8gles que nous n\u2019avons pas faites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Miller. \u00ab\u00a0La Russie est un fournisseur d\u2019\u00e9nergie fiable pour les amis de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mardi 14 juin, quand Gazprom a annonc\u00e9 une r\u00e9duction de 40 % des livraisons par le gazoduc de la mer Baltique Nord Stream 1. Ce gazoduc est le principal moyen de livraison du gaz vers l\u2019Allemagne, qui d\u00e9pend encore \u00e0 35 % de la Russie pour son approvisionnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz russe\u00a0: l\u2019Allemagne va davantage utiliser\u00a0ses centrales \u00e0 charbon","dateModified":"2022-06-19T08:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T08:21:45+00:00","articleBody":"                     Une jeune femme jette du sable sur le cercueil contenant la d\u00e9pouille du militant et soldat, Roman Ratushny, lors de ses fun\u00e9railles \u00e0 Kiev, le 18 juin 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/14eee37_1655626510479-398697.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T09:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T06:39:20+00:00","articleBody":"     Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine doivent soutenir Kiev fermement et longtemps s\u2019ils ne veulent pas voir l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb triompher en Europe comme jamais depuis la seconde guerre mondiale, a estim\u00e9 samedi le premier ministre britannique, Boris Johnson.          Les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe doivent garder leur sang-froid et s\u2019assurer que Kiev aura \u00ab\u00a0l\u2019endurance strat\u00e9gique pour survivre et finalement l\u2019emporter\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans une tribune publi\u00e9e par le Sunday Times. \u00ab\u00a0Le temps est aujourd\u2019hui un facteur crucial\u00a0\u00bb, souligne M. Johnson. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pendra de la fa\u00e7on dont l\u2019Ukraine peut renforcer sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre son territoire plus vite que la Russie ne peut renouveler ses capacit\u00e9s d\u2019attaque. Notre t\u00e2che est de donner du temps au camp ukrainien\u00a0\u00bb, dit-il.          M.\u00a0Johnson a effectu\u00e9 vendredi une visite surprise dans la capitale ukrainienne, au lendemain de celle des dirigeants fran\u00e7ais, allemand, et italien, qui y ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 une candidature de Kiev \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. Le premier ministre britannique a offert au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, une intensification de l\u2019aide militaire britannique pour aider ses troupes \u00e0 combattre les forces russes. Pour l\u2019y aider, il pr\u00e9sente un plan en quatre points de \u00ab\u00a0financement et d\u2019aide technique continus\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, qui doit, selon lui, \u00eatre maintenu \u00ab\u00a0pendant les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0\u00bb, et potentiellement intensifi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson appelle les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine \u00e0 la soutenir fermement et longtemps","dateModified":"2022-06-19T06:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T06:36:23+00:00","articleBody":"     Au Soudan, le bl\u00e9 et le pain manquent partout. Les besoins en bl\u00e9, c\u00e9r\u00e9ale la plus consomm\u00e9e du pays apr\u00e8s le sorgho, s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 2,2\u00a0millions de tonnes par an, import\u00e9s en grande majorit\u00e9 de Russie et d\u2019Ukraine, selon l\u2019ONU.          Avec la baisse des importations et la hausse des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, cons\u00e9quences du conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine, l\u2019ONU estime que d\u2019ici \u00e0 septembre 18\u00a0millions de personnes, soit pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population, pourraient conna\u00eetre la faim.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Soudan touch\u00e9 par la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-19T06:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T06:16:32+00:00","articleBody":"     Comme chaque jour depuis le d\u00e9but de la guerre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la situation en Ukraine. Dimanche, l\u2019organe britannique a expliqu\u00e9 que, lors des derniers jours, \u00ab\u00a0la Russie et l\u2019Ukraine [avaie]nt continu\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 des bombardements d\u2019artillerie lourde sur des axes au nord, \u00e0 l\u2019est et au sud de la r\u00e9gion de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, notant toutefois qu\u2019il y avait eu \u00ab\u00a0peu de changement sur la ligne de front\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, d\u00e9clare le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont probablement subi des d\u00e9sertions au cours des derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cependant, le moral des troupes russes reste tr\u00e8s probablement et particuli\u00e8rement touch\u00e9. Des unit\u00e9s russes enti\u00e8res refusent des ordres, et des affrontements arm\u00e9s entre des officiers et leurs troupes continuent d\u2019avoir lieu.\u00a0\u00bb Selon le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s russes ont probablement du mal \u00e0 exercer une pression juridique sur les dissidents militaires, en raison du statut officiel de l\u2019invasion [qualifi\u00e9e par Moscou d\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d et non de \u201cguerre\u201d]\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De nombreux militaires russes de tous grades restent \u00e9galement confus quant aux objectifs de la guerre\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me du moral de la force russe est probablement si important qu\u2019il limite la capacit\u00e9 de la Russie d\u2019atteindre ses objectifs op\u00e9rationnels.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la situation","dateModified":"2022-06-19T07:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T05:00:40+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine pourrait durer pendant \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a mis en garde le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, dans une interview publi\u00e9e dimanche par le quotidien allemand Bild, exhortant les pays occidentaux \u00e0 inscrire leur soutien \u00e0 Kiev dans la dur\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 ce que cela puisse durer des ann\u00e9es, a dit Jens Stoltenberg.\u00a0Nous ne devons pas faiblir dans le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, m\u00eame si les co\u00fbts sont \u00e9lev\u00e9s, pas seulement en ce qui concerne le soutien militaire, mais aussi en raison des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation qui montent.\u00a0. Ces co\u00fbts ne sont rien en comparaison du prix que payent quotidiennement les Ukrainiens au front, a jug\u00e9 le chef de l\u2019Alliance atlantique.          En outre, si le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, devait atteindre ses objectifs en Ukraine, comme lors de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, \u00ab\u00a0il nous faudrait alors payer un prix encore plus important\u00a0\u00bb, a averti M. Stoltenberg. Il a, dans ce contexte, exhort\u00e9 les pays de l\u2019Alliance \u00e0 poursuivre leurs livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Avec des armes modernes suppl\u00e9mentaires, la probabilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine de pouvoir repousser les troupes de Poutine du Donbass augmenterait\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine pourrait durer pendant \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selon le chef de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-19T07:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T04:00:00+00:00","articleBody":"      Des combats \u00ab\u00a0f\u00e9roces\u00a0\u00bb se sont poursuivis samedi \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass. \u00ab\u00a0Une expression dit\u00a0: il faut se pr\u00e9parer au pire, et le meilleur viendra de lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi dans un entretien \u00e0 l\u2019AFP Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Il a \u00e9galement pr\u00e9venu que les Russes, qui \u00ab\u00a0bombardent nos positions vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb, risquaient d\u2019encercler la ville voisine de Lyssytchansk, o\u00f9 une frappe de missile sur la maison de la culture, dans laquelle s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de bless\u00e9s samedi, selon la police. Les habitants se pr\u00e9parent \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui sort peu de Kiev depuis le d\u00e9but du conflit, s\u2019est rendu samedi dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et Odessa, pour soutenir les troupes sur le terrain. Plus grand port d\u2019Ukraine, Odessa est toujours sous contr\u00f4le ukrainien et au centre de discussions sur l\u2019exportation bloqu\u00e9e de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Les Occidentaux accusent le pouvoir russe de menacer le monde d\u2019une famine et d\u2019instrumentaliser les c\u00e9r\u00e9ales comme ils le font avec les hydrocarbures. \u00ab\u00a0La Russie a transform\u00e9 la mer Noire en zone de guerre, bloquant les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais en provenance d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en appliquant des \u00ab\u00a0quotas\u00a0\u00bb \u00e0 ses propres exportations, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, accusant Moscou de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s prorusses de Donetsk, capitale de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e du m\u00eame nom ont de leur c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 que des bombardements ukrainiens sur la ville avaient fait cinq morts et douze bless\u00e9s parmi la population civile.          L\u2019Ukraine a perdu depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier \u00ab\u00a0environ 50\u00a0%\u00a0\u00bb de ses armements, selon le g\u00e9n\u00e9ral Volodymyr Karpenko, chef de la logistique de l\u2019arm\u00e9e de terre ukrainienne. Plusieurs pays occidentaux ont assur\u00e9 lors de cette semaine qu\u2019ils allaient envoyer de nouvelles armes lourdes \u2013 dont des canons Caesar, promis jeudi par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          Samedi, au lendemain d\u2019une visite surprise \u00e0 Kiev, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appel\u00e9 les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine \u00e0 la soutenir fermement et longtemps s\u2019ils ne veulent pas voir l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb triompher en Europe. \u00ab\u00a0Le temps est aujourd\u2019hui un facteur crucial\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans une tribune publi\u00e9e par le Sunday Times, afin de s\u2019assurer que Kiev aura \u00ab\u00a0l\u2019endurance strat\u00e9gique pour survivre et finalement l\u2019emporter\u00a0\u00bb.          A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or pour assister aux obs\u00e8ques de Roman Ratouchny, 24\u00a0ans, tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est, qui fut une figure de la r\u00e9volution pro-europ\u00e9enne de Ma\u00efdan.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-19T07:35:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T03:17:33+00:00","articleBody":"           Soldat ukrainien dans une tranch\u00e9e sur le front est, pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 18 juin 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/9884199_5494651-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T07:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T03:16:38+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-19T03:16:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/3500/2409/1342/923/3/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/19/20-3">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Selon l’agence officielle palestinienne WAFA, l’homme s’appelait Nabil Ghanem et faisait partie des dizaines de milliers de travailleurs de Cisjordanie qui se rendent chaque jour en Israël. L’armée israélienne a lancé une enquête.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Proche-Orient             Un Palestinien tué par balle par l’armée israélienne en Cisjordanie occupée      Selon l’agence officielle palestinienne WAFA, l’homme s’appelait Nabil Ghanem et faisait partie des dizaines de milliers de travailleurs de Cisjordanie qui se rendent chaque jour en Israël. L’armée israélienne a lancé une enquête.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h49, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un travailleur palestinien a été tué par balle, dimanche 19 juin, par les forces israéliennes, près de la barrière de séparation en Cisjordanie occupée, a affirmé le ministère palestinien de la santé.            L’homme a été identifié par le ministère comme étant Nabil Ghanem, âgé de 53 ans. C’était un travailleur originaire de la ville de Naplouse, dans le nord de la Cisjordanie. L’armée israélienne a dit à l’Agence France-Presse (AFP) qu’elle enquêtait sur cette mort.            Selon l’agence officielle WAFA, Nabil Ghanem faisait partie des dizaines de milliers de travailleurs palestiniens de Cisjordanie qui se rendent chaque jour en Israël, où ils perçoivent des salaires plus élevés, notamment dans les secteurs de la construction et de l’agriculture.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   Trois Palestiniens armés tués lors d’affrontements avec l’armée israélienne            Les faits interviennent deux jours après la mort de trois Palestiniens armés, dont un commandant local du mouvement islamiste Hamas, lors d’affrontements avec l’armée israélienne dans le secteur de Jénine (nord de la Cisjordanie), où les forces israéliennes multiplient les opérations depuis une série d’attaques en mars ayant fait au moins dix-neuf morts en Israël. Depuis ces attaques, au moins quarante-cinq Palestiniens, dont certains membres de factions armées, ont été tués lors de différents incidents impliquant l’armée israélienne en Cisjordanie.              Le Hamas, au pouvoir dans la bande de Gaza (territoire séparé géographiquement de la Cisjordanie occupée et sous blocus israélien), avait menacé vendredi l’Etat hébreu de représailles à la suite de la mort d’un de ses commandants locaux lors de l’opération à Jénine.            Samedi, une roquette a été tirée depuis la bande de Gaza vers Israël, qui a répliqué par des frappes sur cette enclave paupérisée de 2,3 millions d’habitants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les villes judéo-arabes d’Israël, « la prochaine explosion n’est qu’une question de temps »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Balzac et sa comédie humaine  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/19/un-palestinien-tue-en-cisjordanie-par-les-forces-israeliennes_6131034_3210.html"},"headline":"Un Palestinien tu\u00e9 par balle par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne en Cisjordanie occup\u00e9e","dateCreated":"2022-06-19T13:49:38+02:00","datePublished":"2022-06-19T13:49:38+02:00","dateModified":"2022-06-19T14:00:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Isra\u00ebl","International","Proche-Orient","Palestine"],"description":"Selon l\u2019agence officielle palestinienne WAFA, l\u2019homme s\u2019appelait Nabil Ghanem et faisait partie des dizaines de milliers de travailleurs de Cisjordanie qui se rendent chaque jour en Isra\u00ebl. L\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne a lanc\u00e9 une enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/c9efe3e_de6c060497d344b7a196798dd8160c29-de6c060497d344b7a196798dd8160c29-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-4">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Dimanche 12 juin, au Kremlin, Vladimir Poutine célébrait en grande pompe le Jour de la Russie, la fête de la souveraineté de la Fédération de Russie. Ambiance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                M le mag        Vladimir Poutine         Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Dimanche 12 juin, au Kremlin, Vladimir Poutine célébrait en grande pompe le Jour de la Russie, la fête de la souveraineté de la Fédération de Russie. Ambiance.   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président russe Vladimir Poutine, à Moscou, le 12 juin 2022.  CONTRIBUTOR/GETTY IMAGES                 Au pied levé            La Russie est-elle un pays en guerre ou un pays en fête ? Dimanche 12 juin, elle était les deux à la fois. Pendant que leurs soldats combattaient en Ukraine, les Russes commémoraient en effet, comme chaque année depuis 1994, la proclamation par le Parlement russe, le 12 juin 1990, de l’indépendance de la Russie vis-à-vis de l’Union soviétique. Au programme de cette journée à très forte teneur patriotique ? Des concerts, des spectacles, des feux d’artifice, des remises de médailles et un Vladimir Poutine à contretemps…            Corps flottant            Si l’heure était officiellement aux célébrations, Vladimir Poutine a semblé, sur les rares images diffusées par le Kremlin, totalement éteint. Vêtu de noir (rappel : porté le soir, le noir est la couleur de la cérémonie, mais, porté le jour, c’est la couleur du deuil), les manches tombant bien trop bas (autre rappel : les manches de veste doivent toujours laisser apparaître 2 centimètres de chemise au niveau du poignet au risque de donner un air terriblement penaud), le président russe semble donner du corps aux rumeurs l’annonçant affaibli ou malade. A vrai dire, ce jour-là, même son pied levé semblait mollasson.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Claude Killy et Vladimir Poutine, l’histoire d’une fascination                   Pas de loi            A l’inverse, les soldats manifestaient une énergie débordante. Devant leur président alangui, ceux-ci pratiquaient la traditionnelle marche dite du « pas de l’oie ». Mise en place pour la première fois par les Prussiens au XVIIIe siècle, et toujours en vigueur en Russie et dans la plupart des pays anciennement membres de l’URSS, ainsi que dans de nombreux Etats du monde d’obédience ou d’inspiration marxiste (Chine, Corée du Nord, Cuba…), celle-ci consiste à marcher le buste droit, les jambes tendues perpendiculairement au corps, en faisant claquer ses bottes au sol et en ­synchronisant les bras.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine, le culte de la guerre                   C’est le pompon !            Pour accompagner cette spectaculaire marche, les soldats du Kremlin avaient enfilé leur plus bel uniforme, plaçant notamment sur leur crâne le célèbre shako. Apparu au XVIIIe siècle, chez les ­hussards de l’armée hongroise, celui-ci se caractérise par sa forme de cône tronqué, avec visière et surtout son étonnante capacité à accueillir un tas de décorations pouvant aller du pompon à la plume en passant par la médaille ou le galon. Ce qui explique en grande partie sa longévité et sa popularité encore actuelle dans de nombreuses armées, russes ou françaises…            Blason à redorer            Enfin, impossible de conclure sans évoquer la bannière du tsar de Moscou flottant à l’arrière-plan. Celle-ci, traditionnellement placée à la gauche des présidents russes quand le drapeau de la Fédération de Russie est placé à leur droite, est ornée d’un aigle bicéphale symbolisant l’Eglise orthodoxe et d’une représentation de saint Georges, patron des Slaves, terrassant un dragon d’un simple mais magistral coup de lance… Inspirant ? C’est bien le problème.                             Lire aussi :  Le prince Charles et la princesse Anne au jubilé de la reine, c’est peut-être un détail pour vous…                          Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures boîtes de rangement alimentaire                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/19/vladimir-poutine-n-a-pas-le-c-ur-a-la-fete-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6131021_4500055.html"},"headline":"Vladimir Poutine n\u2019a pas le c\u0153ur \u00e0 la f\u00eate, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026","dateCreated":"2022-06-19T10:00:06+02:00","datePublished":"2022-06-19T10:00:06+02:00","dateModified":"2022-06-19T10:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Vladimir Poutine"],"keywords":["M le mag","Actu","Chroniques","International","Europe","Russie","Vladimir Poutine"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Dimanche 12\u00a0juin, au Kremlin, Vladimir Poutine c\u00e9l\u00e9brait en grande pompe le Jour de la Russie, la f\u00eate de la souverainet\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Ambiance.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/173/0/1500/750/1342/671/60/0/1a62300_200499-3278291.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-5">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Ecrite et mise en scène par la jeune dramaturge Essia Jaibi, l’œuvre se base sur des faits divers et les témoignages de victimes des brutalités policières et sociales. Percutant.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, la pièce de théâtre « Flagranti » dénonce la criminalisation de l’homosexualité      Ecrite et mise en scène par la jeune dramaturge Essia Jaibi, l’œuvre se base sur des faits divers et les témoignages de victimes des brutalités policières et sociales. Percutant.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Les acteurs tunisiens Mohamed Ouerghi et Hamadi Bejaoui dans la pièce « Flagranti », écrite et mise en scène par Essia Jaibi, à Tunis le 16 mai 2022.  FETHI BELAID / AFP                 Neuf représentations à guichets fermés et des standing ovations pour les comédiens. La pièce de théâtre Flagranti, restée à l’affiche à Tunis jusqu’à début juin, a su conquérir son public en abordant un sujet encore tabou dans le pays. Sur un scénario aux airs de thriller et inspiré de faits réels, la troupe s’est employée à décortiquer les affres subies par la communauté LGBT en Tunisie.                             Lire aussi :  Le Maghreb des livres à Paris, la littérature comme antidote aux replis                   L’article 230 du Code pénal tunisien, dénoncé par de nombreuses associations de défense des droits humains, condamne « l’homosexualité » et la rend passible de trois ans d’emprisonnement pour les personnes prises en flagrant délit, qui donne son nom au titre de la pièce. Les arrestations peuvent même donner lieu à un test anal forcé, une pratique qualifiée de « torture » par les Nations unies. En 2019, 120 procès pour homosexualité ont été traités par la justice tunisienne.              Pour la dramaturge Essia Jaibi, âgée de 33 ans, il fallait à tout prix dénoncer cette situation juridique. « La lutte pour les droits LGBT existe depuis dix ans, mais il n’y a pas eu beaucoup d’avancées. Nous voulions donc aller vers une autre forme d’expression », indique-t-elle.            « Sujet accessible à tous »            La pièce est le fruit d’une collaboration avec Mawjoudin We Exist, une association de lutte pour l’égalité des droits LGBT. « Nous avons écrit les dialogues à plusieurs car je voulais qu’il y ait des voix différentes et c’est moi qui me suis occupée de la mise en scène et de l’écriture », raconte Essia Jaibi. Elle s’est efforcée, dit-elle, de rester la « plus didactique possible pour aborder un tel sujet qu’il faut pouvoir rendre accessible à tous ».            Pour son texte, la metteuse en scène s’est basée sur plusieurs faits divers, entretiens et rapports documentés réalisés par l’association Mawjoudin. L’histoire finale est celle d’une bande d’amis dont la vie se retrouve bouleversée après avoir voulu signaler à la police la disparition d’un de leurs camarades. Deux d’entre eux sont placés en garde à vue quand les enquêteurs découvrent leur orientation sexuelle à l’occasion d’un interrogatoire musclé.                             Lire aussi :  Dans « Le Prix du cinquième jour », Khaoula Hosni réinvente les codes de l’intrigue sentimentale                   La pièce n’élude aucun sujet et livre des éclairages sur la loi et la définition de termes propres à la communauté LGBT, en intégrant des intermèdes audiovisuels. « Beaucoup de gens sont conscients de ce que vit cette communauté mais pas forcément dans les détails. Par exemple, beaucoup parlent du test anal sans savoir de quoi il s’agit réellement », explique Essia Jaibi, qui a voulu utiliser les ressorts esthétiques du théâtre pour « décrire avec le plus de fidélité possible une réalité ».              Certaines scènes peuvent choquer dans un pays encore conservateur sur les questions de sexualité. « Mais il vaut mieux aller droit au but que de continuer à utiliser le symbolisme qui a prévalu dans le théâtre tunisien pour contourner la censure sous la dictature », tranche Karam, membre de Mawjoudin, qui prône « l’artivisme », le changement des mentalités par l’entremise d’un art engagé. « Avant le Covid, nous avions pu faire des festivals de films queer en Tunisie. Aujourd’hui, nous voulons provoquer un vrai débat, car le théâtre permet un contact direct entre la scène et le citoyen », poursuit-il. Un débat qui n’a pourtant pas vraiment eu lieu faute d’une médiatisation suffisante. « Nous avons été interviewés par des radios qui s’intéressent à ces problématiques, mais il n’y a pas eu de couverture dans les médias nationaux grand public », déplore Karam.            « Encourager l’empathie »            La pièce a cependant drainé de nombreux jeunes, déjà avertis ou membres de la communauté LGBT, mais aussi des Tunisiens plus âgés qui ont accompagné leurs enfants. Tels Adnene Sellami, chef d’entreprise, et sa femme Emna, tous deux la soixantaine, qui ont rejoint leur fille par curiosité. « C’est vraiment important de voir que des jeunes peuvent oser parler librement de ces problématiques, insiste Adnene. On n’aurait pas pu assister à ce genre de pièce il y a quelques années. » « Le sujet fait mal car je ne savais pas qu’il y avait autant de violences subies par cette communauté. On met enfin des images sur des choses dont on avait seulement entendu parler », renchérit Emna. Myriam, étudiante en marketing de 23 ans, est venue grâce au bouche-à-oreille. Cette militante LGBT se dit « très émue » : « D’habitude je suis des performances culturelles via les réseaux sociaux sur la communauté LGBT mais à l’étranger. Cela fait du bien de voir une pièce en arabe et qui parle vraiment de notre quotidien en Tunisie. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, le limogeage de deux femmes juges pour « outrage aux mœurs » indigne les féministes                   Pour Karam, il s’agit aussi de changer la perception et la représentation de l’homosexualité chez les Tunisiens : « Il y a des personnages efféminés ou homosexuels dans les feuilletons tunisiens, même ceux diffusés au moment du ramadan, mais c’est très caricatural. Ils sont toujours pris en pitié ou tournés en dérision et ne représentent pas réellement le point de vue de la communauté. »              Il affirme avoir vu de nombreux spectateurs touchés par la pièce et se réjouit que très peu soient partis au milieu. « C’est ce que nous voulions, encourager le débat mais aussi l’empathie », dit Karam. Comme Essia, il espère que le spectacle va circuler dans les régions pendant l’été, à travers les festivals. « Encore faut-il qu’on nous laisse réellement le montrer et organiser des discussions en marge de la scène, relève-t-il. Comme la plupart des programmateurs de festivals sont étatiques, on ne sait pas encore si ce sera possible. La censure a différentes formes. »                 Lilia Blaise(Tunis, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Balzac et sa comédie humaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/19/en-tunisie-la-piece-de-theatre-flagranti-denonce-la-criminalisation-de-l-homosexualite_6131013_3212.html"},"headline":"En Tunisie, la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00ab\u00a0Flagranti\u00a0\u00bb d\u00e9nonce la criminalisation de l\u2019homosexualit\u00e9","dateCreated":"2022-06-19T09:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-19T09:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-19T09:00:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Sc\u00e8nes","Culture","Culture & Style","International","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Ecrite et mise en sc\u00e8ne par la jeune dramaturge Essia Jaibi, l\u2019\u0153uvre se base sur des faits divers et les t\u00e9moignages de victimes des brutalit\u00e9s polici\u00e8res et sociales. Percutant.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/366/0/4724/2362/1342/671/60/0/ec98a01_1655452282826-000-32a924p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-6">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La population de Gaza est la principale victime du siège qu’Israël impose depuis 2007, avec l’appui de l’Egypte, sans affaiblir en rien la domination du Hamas sur ce territoire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    International       Un si Proche Orient         Quinze ans de blocus sur la bande de Gaza   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La population de Gaza est la principale victime du siège qu’Israël impose depuis 2007, avec l’appui de l’Egypte, sans affaiblir en rien la domination du Hamas sur ce territoire.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h49    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Frappe israélienne sur la ville de Gaza en représaille à un tir de roquette palestinien, le 18 juin 2022.  EYAD BABA / AFP               Cela fait désormais quinze ans qu’Israël a réagi à la prise de contrôle de la bande de Gaza par le Hamas, en juin 2007, en imposant la sanction collective d’un siège sans précédent aux quelque deux millions d’habitants de ce territoire. En septembre 2005, l’armée israélienne s’en était retirée, après trente-huit années d’occupation, mais sans coordonner ce retrait avec l’Autorité palestinienne de Mahmoud Abbas, ainsi durablement affaiblie face à ses rivaux islamistes, victorieux aux législatives de janvier 2006.          Ce succès électoral, loin de favoriser l’intégration du Hamas au jeu politique, ouvrit un cycle de violences interpalestiniennes, qui se conclut par une partition de fait entre la bande de Gaza, sous domination islamiste, et la Cisjordanie, en partie contrôlée par l’Autorité palestinienne et soumise à la pression de la colonisation israélienne.          Le Hamas consolidé à Gaza          En février 2009, le président Nicolas Sarkozy, peu suspect d’hostilité envers Israël, qualifiait ce territoire de 360 km2 de « plus grande prison à ciel ouvert du monde », une qualification toujours d’actualité. Quatre conflits ont opposé Israël et le Hamas, avec à chaque fois des destructions massives dans la bande de Gaza, où, de sources palestiniennes, 1 417 personnes ont été tuées en décembre 2008 et janvier 2009, 166 en novembre 2012, 2 310 en juillet et août 2014 et 256 en mai 2021.          Ce sont les civils qui ont toujours payé à Gaza le prix fort de telles hostilités, le Hamas ayant consolidé des dispositifs spécifiques de protection, entre autres souterraine, de ses cadres, militants et installations. En revanche, le blocus du territoire livre la population locale au « cauchemar dans le cauchemar » d’un quadrillage milicien par le Hamas, à l’ombre d’un contrôle persistant mené par Israël, illustré par le ronronnement entêtant des drones de combat.          Au sein même du Hamas, la dynamique du siège a favorisé la prise du pouvoir par les « durs », avec à leur tête Yahya Sinouar, emprisonné en Israël de 1988 à 2011 et fondateur de la branche armée du mouvement islamiste. Le bouclage de la bande de Gaza a dès lors sensiblement renforcé le Hamas et ses « faucons » qu’il était pourtant censé affaiblir, un processus encore à l’œuvre.          Une occupation à distance          Israël continue de régenter de fait la vie de l’ensemble des habitants de la bande de Gaza, en raison de son contrôle très strict de deux des trois points de passage terrestres (le troisième, à Rafah, ouvrant sur l’Egypte), ainsi que de l’accès à la mer (de trois à dix milles nautiques, suivant les crises) et de l’espace aérien.        Il vous reste 50.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/06/19/quinze-ans-de-blocus-sur-la-bande-de-gaza_6131001_6116995.html"},"headline":"Quinze ans de blocus sur la bande de Gaza","dateCreated":"2022-06-19T07:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-19T07:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-19T07:49:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"La population de Gaza est la principale victime du si\u00e8ge qu\u2019Isra\u00ebl impose depuis 2007, avec l\u2019appui de l\u2019Egypte, sans affaiblir en rien la domination du Hamas sur ce territoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/403/0/6486/3243/1342/671/60/0/04631fa_5490525-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/19/20-7">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Une majorité de salariés d’un Apple Store du Maryland ont voté en faveur de la création d’un syndicat, malgré l’opposition active des dirigeants du groupe californien. Ce genre d’initiatives se multiplient aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Apple             Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple      Une majorité de salariés d’un Apple Store du Maryland ont voté en faveur de la création d’un syndicat, malgré l’opposition active des dirigeants du groupe californien. Ce genre d’initiatives se multiplient aux Etats-Unis.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h14, mis à jour à 09h24    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Apple Store de la 5th Avenue, à New York, aux Etats-Unis, en septembre 2020.  ANGELA WEISS / AFP                 Après Amazon et Starbucks, c’est au tour d’Apple de devoir accepter la création d’un syndicat dans une de ses succursales aux Etats-Unis. Une première pour le géant des technologies, qui a jusqu’à présent tenté de décourager les tentatives de syndicalisation. Sur les 110 employés de l’Apple Store de Towson, dans le Maryland, 65 se sont prononcés pour, et 33 contre, d’après le décompte diffusé en direct, samedi 18 juin, par l’agence fédérale chargée de superviser le scrutin.            « Nous l’avons fait, Towson ! Nous avons gagné ! Merci à tous ceux qui ont travaillé dur et nous ont soutenus ! », a réagi sur Twitter le compte d’AppleCORE (Coalition des employés de distribution d’Apple), comme se sont baptisés les employés qui ont mené campagne. Ils demandent voix au chapitre pour décider des salaires, des horaires et des mesures de sécurité. « Aujourd’hui nous fêtons ça avec l’Association internationale des machinistes [IAM, avec qui AppleCORE a mené campagne]. Demain nous continuons la mobilisation », ont-ils ajouté.            We did it Towson! We won our union vote! Thanks to all who worked so hard and all who supported! Now we celebrate w… https://t.co/0M0wAZdHIa— acoreunion (@acoreunion)              Le résultat de samedi signifie que les salariés de ce magasin, qui étaient appelés à voter depuis mercredi, devraient créer leur branche du syndicat IAM, une fois que l’agence aura certifié les résultats.            Tentatives de découragement            Ce n’était pas le premier Apple Store à essayer de se syndicaliser, mais c’est la première tentative qui débouche sur un vote. La directrice de la distribution et des ressources humaines d’Apple, Deirdre O’Brien, s’était rendue dans le magasin en mai pour s’adresser aux employés. « C’est votre droit de rejoindre un syndicat, mais c’est aussi votre droit de ne pas rejoindre un syndicat », leur avait-elle dit, d’après un extrait audio diffusé par le site Vice.              Elle avait assuré que la présence d’un intermédiaire compliquerait les rapports entre Apple et ses salariés. « Je suis inquiète à l’idée qu’une organisation se retrouve au milieu de notre relation, une organisation qui n’a pas une compréhension profonde d’Apple et de nos activités », avait-elle encore déclaré. « Et surtout, une organisation qui, à mon avis, ne partage pas notre engagement pour vous. » Le groupe californien, contacté par l’Agence France-Presse (AFP), a refusé de commenter la nouvelle.            Le syndicat IAM a dénoncé, en amont, des tentatives de décourager les employés de voter oui à la syndicalisation. Dans une vidéo réalisée par More Perfect Union, un média favorable aux syndicats, des militants d’AppleCORE font part de leur « dégoût » des réunions qui semblaient conçues pour les dissuader. « On nous disait “Apple fournit de nombreux avantages sociaux, vous devriez être reconnaissants” », raconte l’une d’entre eux. « J’applaudis le courage dont ont fait preuve les membres de CORE (…) pour parvenir à cette victoire historique », a commenté Robert Martinez, le président d’IAM International, dans un communiqué du syndicat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »                   Un syndicalisme en plein essor            « Ils ont réalisé un immense sacrifice pour des millions d’employés d’Apple dans le pays, qui ont tous suivi cette élection », a-t-il poursuivi, assurant que ce vote est un signe de la demande croissante pour des syndicats dans les magasins d’Apple et d’autres industries. Il a aussi appelé Tim Cook, le patron du fabricant de l’iPhone, à respecter le résultat et à adopter rapidement une convention collective avec la nouvelle branche syndicale.              Sur le déclin depuis plusieurs décennies, les syndicats ont décroché ces derniers mois plusieurs victoires symboliques aux Etats-Unis, à commencer par le soutien explicite de Joe Biden. La création du premier syndicat dans un café Starbucks directement géré par la chaîne aux Etats-Unis en décembre a suscité l’enthousiasme, tandis que des salariés, souvent jeunes et éduqués, se mobilisent dans des ONG, des universités, des musées, des médias.            Chez Amazon, les salariés d’un entrepôt new-yorkais ont créé la surprise au début d’avril en votant à une majorité en faveur de la création d’un syndicat, une première pour le groupe aux Etats-Unis. Mais cette victoire isolée (après deux échecs dans l’Alabama et avant un autre échec dans un centre de tri à New York) ne s’est pour l’instant pas traduite par des négociations de fond. L’entreprise a demandé l’annulation du résultat et l’organisation d’un second scrutin, au motif, notamment, que le syndicat aurait, à son avis, intimidé les employés pour les inciter à voter oui.                             Lire aussi :  La création d’un deuxième syndicat dans un entrepôt d’Amazon à New York échoue                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/19/aux-etats-unis-une-victoire-pour-le-premier-syndicat-dans-un-magasin-apple_6130990_3234.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple","dateCreated":"2022-06-19T04:14:18+02:00","datePublished":"2022-06-19T04:14:18+02:00","dateModified":"2022-06-19T09:24:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Apple"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie","Entreprises","High tech","Apple"],"description":"Une majorit\u00e9 de salari\u00e9s d\u2019un Apple Store du Maryland ont vot\u00e9 en faveur de la cr\u00e9ation d\u2019un syndicat, malgr\u00e9 l\u2019opposition active des dirigeants du groupe californien. Ce genre d\u2019initiatives se multiplient aux Etats-Unis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/458/0/5847/2923/1342/671/60/0/7d330d0_5497358-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Apple","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/apple/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-8">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les Andalous sont appelés à élire leur Parlement régional dimanche 19 juin. Si le Parti populaire est donné largement en tête dans les sondages, le parti d’extrême droite Vox pourrait, lui, obtenir une vingtaine de sièges et exiger d’entrer au gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                 International       Espagne         Ancien fief socialiste, l’Andalousie s’ancre à droite   Par Sandrine Morel (Jaen, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 04h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLes Andalous sont appelés à élire leur Parlement régional dimanche 19 juin. Si le Parti populaire est donné largement en tête dans les sondages, le parti d’extrême droite Vox pourrait, lui, obtenir une vingtaine de sièges et exiger d’entrer au gouvernement.                             Des soutiens du parti d’extrême droite Vox, lors d’un meeting organisé à Jaen, en Andalousie, le 10  juin 2022.  JAVIER FERGO POUR « LE MONDE »               Jaen, 21 heures et encore 37 °C à l’ombre. Alors que se tiennent les élections pour le Parlement régional dimanche 19 juin, la canicule précoce n’avait pas découragé des centaines de personnes à venir assister, vendredi 10 juin, au meeting du parti d’extrême droite Vox dans cette commune d’Andalousie habituée aux fortes chaleurs. Dans le parc de la Concorde, sous une nuée de drapeaux rouge et or et après de sonores Viva España, le président du parti, Santiago Abascal, et la candidate à la présidence du gouvernement andalou, Macarena Olona, ont égrené les thèmes chers à la bataille culturelle qu’ils mènent, depuis 2014, en Espagne : « l’immigration déchaînée », « les mensonges des progressistes », le féminisme « sectaire », « les risques du multiculturalisme » ou les bienfaits de la chasse face à « l’idéologie fanatique » des écologistes…          Le choix du lieu n’est pas anodin : anciennement appelé parc de la Victoire, en référence à celle du camp national durant la guerre civile (1936-1939), il a été rebaptisé en 2009, en application de la loi de mémoire historique qui oblige les communes à changer les nomenclatures franquistes. Une loi que Vox a promis d’abroger s’il arrivait un jour au pouvoir…                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Espagne, l’extrême droite défie le gouvernement sur l’éducation sexuelle à l’école                 Plus de 6 millions d’Andalous sont appelés à voter, dimanche. Et, avec près de 16 % d’intention de vote selon les derniers sondages, Vox pourrait à nouveau jouer les faiseurs de roi, comme en janvier 2019, lorsqu’il a permis à une coalition entre le Parti populaire (PP, droite) et Ciudadanos (libéral) de gouverner grâce au soutien de ses onze députés régionaux. A la différence que le parti d’extrême droite, qui pourrait obtenir cette fois une vingtaine de sièges, exige à présent d’entrer au gouvernement régional, comme il l’a fait en Castille-et-Léon en avril. Afin, dit-il, de mieux le contrôler. « Ils défendent les valeurs de la vie et de la famille et veulent en finir avec le courant globaliste qui entraîne la perte de notre identité : c’est notre dernier espoir », assure Sergio Ibañez, prothésiste dentaire de 47 ans, venu avec sa femme et leur bébé. « Il est temps de mettre de l’ordre face à l’immigration irrégulière et la dictature LGBT et de retrouver notre dignité nationale », renchérit Antonio de Toro, architecte de 60 ans. Quant à Manuel Olivera, ancien pêcheur de 55 ans et ex-militant d’extrême gauche, il approuve sa défense des « pères » face aux « fausses plaintes pour violence de genre ».          Test avec les législatives espagnoles          Pour le PP, comme pour le Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE), ces élections font figure de test avant les législatives espagnoles de 2023. Pour le chef du gouvernement socialiste, Pedro Sanchez, il s’agit de mesurer l’ampleur des dégâts dans le traditionnel bastion socialiste andalou, jusque-là son principal grenier à voix. Pour le président du gouvernement andalou, le conservateur Juanma Moreno, la question n’est pas tant de savoir s’il remportera les élections tant l’avance que lui donnent les sondages est confortable (38 % d’intention de vote), mais s’il pourra gouverner en solitaire ou s’il devra céder aux exigences de Vox – ce qu’il exclut, pour l’heure. Représentant de l’aile modérée du PP, il sait qu’il a mis fin à trente-sept ans d’hégémonie socialiste en Andalousie grâce aux voix prises au centre gauche.        Il vous reste 59.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/19/ancien-fief-socialiste-l-andalousie-s-ancre-a-droite_6130988_3210.html"},"headline":"Ancien fief socialiste, l\u2019Andalousie s\u2019ancre \u00e0 droite","dateCreated":"2022-06-19T04:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-19T04:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Les Andalous sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire leur Parlement r\u00e9gional dimanche 19 juin. Si le Parti populaire est donn\u00e9 largement en t\u00eate dans les sondages, le parti d\u2019extr\u00eame droite Vox pourrait, lui, obtenir une vingtaine de si\u00e8ges et exiger d\u2019entrer au gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Jaen, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/3e08f89_1655480142576-jfg8549.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/19/20-9">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le journaliste et l’expert des populations indigènes avaient disparu le 5 juin dans le nord-ouest du Brésil. Les restes de M. Phillips ont été identifiés vendredi, tandis que la police a confirmé samedi que les autres étaient bien ceux de M. Pereira.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Disparitions       Brésil             Brésil : la police confirme que Dom Phillips et Bruno Pereira ont été tués par arme à feu      Le journaliste et l’expert des populations indigènes avaient disparu le 5 juin dans le nord-ouest du Brésil. Les restes de M. Phillips ont été identifiés vendredi, tandis que la police a confirmé samedi que les autres étaient bien ceux de M. Pereira.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h17    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une manifestation de soutien en l’honneur du journaliste Dom Phillips et de l’expert brésilien des populations indigènes Bruno Pereira, à Sao Polo, au Brésil, le 18 juin 2022.  ANDRE PENNER / AP                 La police brésilienne a confirmé, samedi 18 juin, que l’expert brésilien des populations indigènes Bruno Pereira et le journaliste britannique Dom Phillips, dont les restes ont été retrouvés dans une zone isolée de l’Amazonie, avaient été tués par « arme à feu ».            Les restes de M. Pereira « font partie de ceux » retrouvés par les enquêteurs, a également annoncé la police fédérale brésilienne (PF) dans un communiqué. Vendredi, elle avait déjà affirmé que de premiers restes humains découverts mercredi sur indication d’un suspect étaient ceux de Dom Phillips. M. Pereira a été atteint par trois tirs, dont un à la tête, et M. Phillips par une balle au thorax, a encore précisé la police fédérale.              Ils ont été vus pour la dernière fois le 5 juin, alors qu’ils prenaient un bateau vers Atalaia do Norte (nord-ouest), dans la vallée de Javari, zone réputée dangereuse où se déploient de multiples trafics de drogue, de pêche ou d’orpaillage illégal.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Dom Phillips, le journaliste de la tragédie amazonienne                   Trois suspects arrêtés, un quatrième recherché            M. Phillips, 57 ans, collaborateur de longue date du journal The Guardian, et M. Pereira, 41 ans, expert reconnu des peuples indigènes, étaient en Amazonie dans le cadre de l’écriture d’un livre sur la préservation de l’environnement.            Un troisième suspect de ces meurtres s’est rendu samedi matin au poste de police d’Atalaia do Norte, dans l’Etat d’Amazonas (ouest), a également annoncé la PF. L’homme est connu pour être « un hors-la-loi », a-t-elle ajouté. D’après toutes les preuves et témoignages recueillis, ce dernier « était sur la scène du crime et a participé activement au double homicide », a déclaré le commissaire de police Alex Perez Timóteo au site d’information G1.              Un premier suspect avait été arrêté dès le 7 juin : un pêcheur âgé de 41 ans, qui a reconnu mardi avoir enterré les corps. Un deuxième suspect a été interpellé mardi. Selon les médias locaux, la police est à la recherche d’un quatrième suspect, une information qui n’a pas été officiellement confirmée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, l’enquête sur la disparition de Bruno Araujo Pereira et Dom Phillips avance, des « restes humains » retrouvés                   Ce double meurtre a provoqué une vague d’indignation dans le monde, avec de vives critiques envers le président d’extrême droite Jair Bolsonaro, accusé de favoriser la déforestation et d’encourager l’exploitation des ressources en Amazonie depuis son arrivée au pouvoir en 2019.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/18/bresil-la-police-confirme-que-dom-phillips-et-bruno-pereira-ont-ete-tues-par-arme-a-feu_6130979_3382.html"},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: la police confirme que Dom Phillips et Bruno Pereira ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par arme \u00e0 feu","dateCreated":"2022-06-18T20:17:37+02:00","datePublished":"2022-06-18T20:17:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Br\u00e9sil"],"keywords":["Disparitions","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Le journaliste et l\u2019expert des populations indig\u00e8nes avaient disparu le 5\u00a0juin dans le nord-ouest du Br\u00e9sil. Les restes de M. Phillips ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s vendredi, tandis que la police a confirm\u00e9 samedi que les autres \u00e9taient bien ceux de M. Pereira.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/111/0/6000/3000/1342/671/60/0/b36b140_7bffbc407c2b41508e4e7d640fd38dd3-7bffbc407c2b41508e4e7d640fd38dd3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-10">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Volodymyr Zelensky s’est rendu à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frappé un bâtiment où étaient réfugiés des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass située en face de Sievierodonetsk, déjà en proie à de violentes batailles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine en direct : Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne Volodymyr Zelensky s’est rendu à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frappé un bâtiment où étaient réfugiés des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass située en face de Sievierodonetsk, déjà en proie à de violentes batailles.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 18/06 à 15:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en Ukraine         Dans le Donbass (Est), de violents combats font rage près de la ville de Sievierodonetsk, dont les troupes russes tentent de prendre le contrôle depuis des semaines. Le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a également déclaré que Lyssytchansk – ville séparée de Sievierodonetsk par une rivière – était « lourdement bombardée ».        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les déplacements hors de la capitale sont rares depuis le début de l’invasion russe, a effectué samedi, pour la première fois, une visite à Mykolaïv (Sud). Cette ville, toujours sous contrôle ukrainien, reste une cible pour Moscou car elle se trouve sur la route menant à Odessa, le plus grand port d’Ukraine.        A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or pour assister aux obsèques de Roman Ratouchny, 24 ans, tué au combat dans l’Est et qui fut une figure de la révolution proeuropéenne de Maïdan.        Franchissant une nouvelle étape dans son bras de fer avec l’Occident, Moscou coupe progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale, qui en est très dépendante. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé vendredi qu’il ne recevait plus de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin et « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».        La Commission européenne a recommandé vendredi d’octroyer à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Son avis sera discuté jeudi et vendredi prochains lors d’un sommet européen, où les vingt-sept dirigeants de l’UE devront donner leur feu vert – à l’unanimité – pour que Kiev obtienne ce statut. Cette décision, certes hautement symbolique, n’aura aucune conséquence immédiate pour ce pays.        S’exprimant au Forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé vendredi que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de Kiev à l’UE, tout en estimant que « l’Ukraine [allait] se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.                  Tout le live                04:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est terminé, merci de l’avoir suivi.        Vous pourrez nous retrouver à 6 heures.                    22:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La secouriste Yuliia Paievska remercie le président ukrainien après sa libération        Yuliia Paievska, une secouriste plus connue sous le surnom de « Taira » et qui avait documenté les deux premières semaines de siège de Marioupol, a publié une vidéo de remerciements au président ukrainien.          Capturée par les Russes, elle a été relâchée plus tôt dans la semaine :           Je remercie le président de l’Ukraine, Volodymyr Zelensky, d’avoir organisé cet échange [de prisonniers]. J’ai toujours continué à croire que tout se passerait comme cela s’est effectivement passé, et maintenant tout le monde, de l’autre côté, sait que tout se termine bien.                     Les Ukrainiens connaissent bien Taira, ils l’ont découverte en 2013 quand, professeure d’aïkido, elle a rejoint les secouristes volontaires pour soigner les blessés lors des manifestations de l’Euromaïdan, puis le Donbass en guerre, où elle a formé le groupe « Taira’s Angel », dont les membres évacuent les soldats blessés du front.          Cette civile, qui a servi en tant que personnel médical dans l’armée en 2018 avant d’être démobilisé en 2020, aurait sauvé la vie de plus de cinq cents soldats ukrainiens depuis 2014. Agée de 53 ans, elle est la seule femme membre de l’équipe ukrainienne des Invictus Games pour les vétérans militaires. C’est dans ce cadre qu’elle avait reçu, en 2021, une petite caméra mobile pour participer à une série documentaire Netflix sur des personnages inspirants, dont elle s’est servie pour filmer les deux premières semaines de sièges dans la cité portuaire.                    22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson demande aux alliés de l’Ukraine de la soutenir fermement et longtemps        Les alliés de l’Ukraine doivent soutenir Kiev fermement et longtemps s’ils ne veulent pas voir l’« agression » triompher en Europe comme jamais depuis la seconde guerre mondiale, a estimé samedi le premier ministre britannique Boris Johnson.          Les pays qui soutiennent l’Ukraine face à l’invasion russe doivent garder leur sang-froid et s’assurer que Kiev aura « l’endurance stratégique pour survivre et au final l’emporter », écrit-il dans une tribune publiée par le Sunday Times.          M. Johnson a effectué vendredi une visite dans la capitale ukrainienne, au lendemain de celle des dirigeants français, allemand et italien, qui y ont apporté leur soutien à une candidature de Kiev à l’Union européenne (UE). Le premier ministre britannique y a offert au président ukrainien Volodymyr Zelensky une intensification de l’aide militaire britannique pour aider ses troupes à combattre les forces russes.          « Le temps est aujourd’hui un facteur crucial », souligne M. Johnson dans la longue tribune. « Tout dépendra de la façon dont l’Ukraine peut renforcer sa capacité à défendre son territoire plus vite que la Russie ne peut renouveler ses capacités d’attaques. Notre tâche est de donner du temps au camp ukrainien », dit-il.          Pour l’y aider, il présente un plan en quatre points de « financement et d’aide technique continus » à Kiev, qui doit selon lui être maintenu « pendant les années à venir », et potentiellement intensifié. M. Johnson a déjà prévenu que le conflit pourrait durer jusqu’à la fin de l’année prochaine, alors que les responsables ukrainiens ne cessent de réclamer à l’OTAN davantage de soutien militaire et logistique.          Permettre au président russe Vladimir Poutine de conserver les territoires conquis en Ukraine ne contribuerait pas à monde plus en paix, selon lui. Au contraire, « une telle mascarade serait la plus grande victoire pour l’agression en Europe depuis la Seconde guerre mondiale », estime-t-il.                Sur cette image, fournie par le service presse de la présidence ukrainienne, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, reçoit le premier ministre britannique, Boris Johnson, le 17 juin 2022, à Kiev. AP                     22:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine a perdu « environ 50 % » de ses armements, affirme le chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne        Le général Volodymyr Karpenko, chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne, a affirmé, dans un entretien au National Defense Magazine, une publication américaine spécialisée, que Kiev avait perdu « environ 50 % » de ses armements depuis le début de la guerre déclenchée par Moscou.          « Environ 1 300 véhicules de combat d’infanterie ont été perdus, 400 tanks, 700 systèmes d’artillerie », a-t-il détaillé. Il s’agit là d’une estimation « basée sur la longueur du front et l’intensité des combats », précise ensuite le général.          « Nous avons reçu un grand nombre de systèmes d’armement, mais malheureusement (…) cela ne couvre que 10 à 15 % de nos besoins », poursuit-il, répétant ainsi le besoin de son pays d’obtenir plus d’armes lourdes.           Vous devez comprendre que la ligne de front s’étale sur 2 500 kilomètres. Et le front où des combats actifs ont lieu est long de plus de 1 000 km. C’est la distance entre Kiev et Berlin. Aujourd’hui, toutes les personnes combattant dans nos forces armées et dans les secteurs de la défense et de la sécurité sont au nombre d’un million. Et nous devons tous les soutenir.                     Le 18/06 à 19:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les combattants russes redéployés autour de Sievierodonetsk depuis d’autres zones de combat, selon Serhi Haïdaï        Selon le gouverneur régional de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï, Moscou concentre une très large partie de ses bataillons de réserve autour de la ville de Sievierodonetsk, dans le Donbass.          Les combattants russes sont redéployés depuis d’autres zones de combat dans l’objectif de prendre le contrôle total de la ville, a-t-il affirmé à la télévision ukrainienne.           Aujourd’hui, demain, ou après-demain, ils vont envoyer toutes les réserves dont ils disposent. (…) Ils sont déjà si nombreux, ils sont une masse critique.                     Le 18/06 à 18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Le président ukrainien lors d’une visite des positions tenues par  l’armée ukrainienne dans la région de Mykolaïv, le 18 juin 2022. HANDOUT / AFP                 Volodymyr Zelensky remet une récompense à un combattant ukrainien, lors d’une visite à Mykolaïv, le 18 juin 2022. HANDOUT / AFP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, pose avec des combattants ukrainiens qu’il a récompensés, le 18 juin, dans ce qui semble être un abri antibombes à Mykolaïv. HANDOUT / AFP                     Le 18/06 à 18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Tant que vous êtes vivants, il y a un mur ukrainien solide qui protège notre pays »        Après s’être rendu à Mykolaïv, le président ukrainien, Volodomyr Zelensky, s’est rendu sur les positions tenues par l’armée ukrainienne dans la région et dans celles, voisines, d’Odessa, selon son service de presse.          « Je veux vous remercier de la part du peuple ukrainien, de la part de notre Etat, pour votre grand travail, pour votre service héroïque », a-t-il déclaré aux militaires qu’il a rencontrés dans la région d’Odessa. « Il est important que vous soyez vivants. Tant que vous êtes vivants, il y a un mur ukrainien solide qui protège notre pays », a-t-il poursuivi.          Plus tôt dans la journée, le président a participé à une réunion avec des responsables locaux à Mykolaïv dans ce qui ressemblait à un sous-sol souterrain, où il a remis des récompenses pour bravoure. « Une attention particulière a été accordée aux menaces terrestres et maritimes. Nous ne cessons de travailler pour la victoire », a affirmé la présidence dans un communiqué.                Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, visite les positions ukrainiennes dans la région d’Odessa, le 18 juin 2022. Cette image a été fournie par le service de presse de la présidence ukrainienne. HANDOUT / AFP                     Le 18/06 à 16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cinq civils tués et douze autres blessés dans des bombardements sur Donetsk        Des bombardements ukrainiens sur Donetsk, dans l’autoproclamée « république populaire de Donetsk » (DNR), dans l’est de l’Ukraine, ont fait cinq morts et douze blessés, ont affirmé les autorités locales prorusses, samedi, sur Telegram.          Donetsk est la capitale de facto de la « république » autoproclamée de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass. Partiellement contrôlée par des séparatistes prorusses depuis 2014, cette région fait l’objet de combats acharnés entre forces ukrainiennes et russes.          « Dès le matin, des bombardements massifs de l’ennemi visent la capitale de la “république” » populaire de Donetsk, ont affirmé les forces militaires prorusses de la DNR, dans un communiqué séparé, affirmant que plus de 200 obus d’artillerie de calibre 155 millimètres étaient tombés samedi sur plusieurs districts de Donetsk.          Selon les agences de presse russes, les bombardements ont notamment touché un cinéma et un café du centre-ville.                    Le 18/06 à 15:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le conflit met en évidence la paralysie de l’Organisation des Nations unies, déjà affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l’utilisation à répétition que fait la Russie de son droit de veto au Conseil de sécurité et l’influence grandissante de la Chine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l’ONU en état de « mort cérébrale »                       Le 18/06 à 15:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en Ukraine         Dans le Donbass (Est), de violents combats font rage près de la ville de Sievierodonetsk, dont les troupes russes tentent de prendre le contrôle depuis des semaines. Le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a également déclaré que Lyssytchansk – ville séparée de Sievierodonetsk par une rivière – était « lourdement bombardée ».        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les déplacements hors de la capitale sont rares depuis le début de l’invasion russe, a effectué samedi, pour la première fois, une visite à Mykolaïv (Sud). Cette ville, toujours sous contrôle ukrainien, reste une cible pour Moscou car elle se trouve sur la route menant à Odessa, le plus grand port d’Ukraine.        A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or pour assister aux obsèques de Roman Ratouchny, 24 ans, tué au combat dans l’Est et qui fut une figure de la révolution proeuropéenne de Maïdan.        Franchissant une nouvelle étape dans son bras de fer avec l’Occident, Moscou coupe progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale, qui en est très dépendante. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé vendredi qu’il ne recevait plus de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin et « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».        La Commission européenne a recommandé vendredi d’octroyer à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). Son avis sera discuté jeudi et vendredi prochains lors d’un sommet européen, où les vingt-sept dirigeants de l’UE devront donner leur feu vert – à l’unanimité – pour que Kiev obtienne ce statut. Cette décision, certes hautement symbolique, n’aura aucune conséquence immédiate pour ce pays.        S’exprimant au Forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé vendredi que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de Kiev à l’UE, tout en estimant que « l’Ukraine [allait] se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.                     Le 18/06 à 14:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce qui inquiète les combattants ukrainiens n’est pas Sievierodonetsk, considérée comme perdue depuis plusieurs semaines, mais l’encerclement éventuel de sa ville « jumelle », Lyssytchansk, que l’armée russe attaque à la fois par le nord et par le sud. Sa chute signifierait la fin de la poche de Louhansk.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, l’étau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou                       Le 18/06 à 13:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Allemagne, les réserves de gaz continuent de se remplir lentement        Les réserves de gaz naturel ont légèrement augmenté au cours des dernières vingt-quatre heures en Allemagne en dépit de la baisse des livraisons russes, a annoncé samedi l’Agence fédérale des réseaux, tout en confirmant que la situation est « tendue ».          Le niveau de remplissage des réserves de gaz en Allemagne atteignait 56,67 % samedi, contre 56,29 % vendredi, a précisé la Bundesnetzagentur.          Le gouvernement allemand a appelé les entreprises et les particuliers à réduire le plus possible leur consommation de gaz pour permettre au pays d’attaquer la saison hivernale dans les meilleures conditions.          Le gazoduc Nord Stream 1 entre la Russie et l’Allemagne ne fonctionne plus depuis cette semaine qu’à environ 40 % de ses capacités, Gazprom invoquant des difficultés techniques tandis que Berlin accuse Moscou d’utiliser le gaz comme une arme pour faire pression sur l’Europe.          Le président de l’Agence fédérale des réseaux, Klaus Müller, a prévenu vendredi que même avec des réserves totalement remplies, l’Allemagne n’aurait que deux mois et demi de gaz devant elle si la Russie décidait d’arrêter totalement ses livraisons.                    Le 18/06 à 13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rare déplacement de Volodymyr Zelenksy dans le sud de l’Ukraine        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les déplacements hors de la capitale Kiev sont rares depuis le début de l’invasion russe, a effectué samedi, pour la première fois, une visite dans la localité de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine.          Une vidéo, diffusée par la présidence ukrainienne, le montre en train d’inspecter un immeuble résidentiel très endommagé et de tenir des réunions avec des responsables locaux.          Mykolaïv, ville portuaire et industrielle de près d’un demi-million d’habitants avant la guerre, est toujours sous contrôle ukrainien, mais elle est proche de la région de Kherson, occupée par les Russes. Elle reste une cible de Moscou, car elle se trouve sur la route d’Odessa, le plus grand port d’Ukraine, à 130 kilomètres au sud-ouest.                    Le 18/06 à 13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie met le monde en danger de famine, accuse le chef de la diplomatie européenne        La Russie met le monde en danger de famine avec le blocage des exportations de céréales de l’Ukraine et les restrictions sur ses propres exportations, a accusé, samedi, le chef de la diplomatie européenne, l’Espagnol Josep Borrell. Les menaces sur la sécurité alimentaire seront au centre des discussions des ministres des affaires étrangères de l’UE, lundi, à Luxembourg.          « Nous sommes prêts à travailler avec l’ONU pour prévenir tout impact indésirable de nos sanctions sur la sécurité alimentaire mondiale », assure Josep Borrell dans un article publié sur son blog officiel.          Le chef de la diplomatie européenne dénonce « le choix politique conscient de la Russie de “militariser” les exportations de céréales et de les utiliser comme un outil de chantage contre quiconque s’oppose à son agression » en l’Ukraine. « La Russie a transformé la mer Noire en zone de guerre, bloquant les expéditions de céréales et d’engrais en provenance d’Ukraine (…) et applique également des quotas et des taxes sur ses propres exportations de céréales », souligne-t-il.          Les sanctions imposées par l’Union européenne « n’interdisent pas à la Russie d’exporter des produits agricoles et des semences, ni de les acheter, à condition que les personnes ou [les] entités sanctionnées ne soient pas impliquées » dans ces opérations, précise-t-il. « Nous sommes pleinement conscients qu’il y a une “bataille de récits” autour de cette question » des sanctions, ajoute-t-il.          « Il est impératif de permettre la reprise des exportations ukrainiennes par bateau. Nous travaillons en étroite collaboration avec l’ONU et nous espérons qu’une solution pourra être trouvée dans les prochains jours. Ne pas le faire risque de provoquer une catastrophe alimentaire mondiale », met-il en garde.                    Lire aussi :  Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                       Le 18/06 à 12:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Batailles féroces » près de Sievierodonetsk, selon le gouverneur        Les autorités ukrainiennes ont fait état, samedi, de « batailles féroces » dans les villages situés près de la localité de Sievierodonetsk (Est), dont les troupes russes tentent de prendre le contrôle depuis des semaines.          « Dans les villages voisins, les combats sont très difficiles – à Tochkivka, à Zolote. Ils essaient de percer mais échouent », a déclaré sur Telegram le gouverneur de la région orientale de Louhansk, Serhi Haïdaï. Il a précisé que les Russes ne contrôlaient pas entièrement la ville.          « Nos défenseurs combattent les Russes dans toutes les directions. Récemment, ils ont abattu un avion et fait des prisonniers », a-t-il dit.          Serhi Haïdaï a également déclaré que Lyssytchansk – une ville sous contrôle ukrainien, séparée de Sievierodonetsk par une rivière – est « lourdement bombardée ». « Ils ne peuvent pas s’en approcher, et c’est pourquoi ils ne font que tirer sur la ville avec des frappes aériennes », a-t-il dit. La situation est « très dangereuse dans la ville ».          Serhi Haïdaï a fait état de « davantage de destructions » à l’usine chimique Azot à Sievierodonetsk, où des centaines de civils sont réfugiés.                    Le 18/06 à 12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La police criminelle allemande enquête sur des centaines de potentiels crimes de guerre        L’Office fédéral de la police criminelle allemande (BKA) a dit, samedi, enquêter sur plusieurs centaines de potentiels crimes de guerre russes en Ukraine.          « Jusqu’à présent, nous avons reçu plus des centaines d’indices » dans ce sens, a déclaré le président du BKA, Holger Münch, au journal Welt am Sonntag. Leur enquête ne porte pas seulement sur les auteurs de crimes de guerre, mais aussi sur les responsables militaires et politiques de ces crimes. « C’est la partie la plus difficile de notre enquête, un travail de puzzle complexe », a déclaré M. Münch.          « Notre objectif clair est d’identifier les responsables d’atrocités, d’[apporter des preuves de] leurs actes par nos investigations et de les traduire en justice » y compris en Allemagne, qui applique la justice universelle permettant d’y juger certains crimes quel que soit l’endroit dans le monde où ils ont été commis. Mais « cela peut prendre du temps » car les enquêtes liées à la guerre en Ukraine n’en sont qu’à leur « tout début », a reconnu M. Münch.          Le BKA est notamment aidé dans ses recherches par les services de renseignements allemands (BND). Ces derniers ont par exemple enregistré des conversations radio de soldats russes dans lesquelles ils relataient sans détour des atrocités commises contre la population civile. Des enquêteurs allemands pourraient également être envoyés en Ukraine, selon M. Münch, qui a précisé qu’ils devaient pour cela recevoir un mandat international.                    Le 18/06 à 11:19   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                              Des soldats portent le cercueil de Roman Ratouchny, le 18 juin 2022, à Kiev. NATACHA PISARENKO / AP                 Au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, dans le centre de Kiev, des centaines de personnes ont assisté aux obsèques du jeune militant ukrainien Roman Ratouchny, tué au combat dans l’Est. NATACHA PISARENKO / AP                               Le 18/06 à 10:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, une foule aux obsèques d’une figure du Maïdan tué au combat        Des centaines de personnes ont afflué, samedi, au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, dans le centre de Kiev, pour assister aux obsèques d’un jeune militant ukrainien tué au combat dans l’Est, qui fut une figure du mouvement proeuropéen du Maïdan, a constaté l’AFP. Roman Ratouchny est mort le 9 juin près d’Izioum, dans la région de Kharkiv, où les forces ukrainiennes sont confrontées à l’armée russe qui a envahi le pays le 24 février.          Samedi matin, quatre soldats ont porté le cercueil du défunt, salué par la foule, en présence de nombreux militaires. Le cercueil a été déposé à l’entrée du monastère, où se tenait la cérémonie funèbre.          Des centaines de personnes ont assisté en silence à la cérémonie, certaines portant des fleurs, d’autres avec un drapeau ukrainien sur le dos, a constaté un journaliste de l’AFP.          Un rassemblement est prévu à la mi-journée sur la place de l’Indépendance (maïdan en ukrainien), et le cercueil sera mis en terre au cimetière Baïkove, dans le sud de Kiev, où sont enterrées de nombreuses personnalités ukrainiennes.          Parti combattre dans les rangs de l’armée ukrainienne comme nombre d’autres civils depuis le début de l’offensive russe, Roman Ratouchny était l’un des premiers étudiants à protester fin 2013 sur la place de l’Indépendance. Ceci avait lancé le mouvement de protestation proeuropéen Maïdan ayant provoqué le départ du président prorusse Viktor Ianoukovitch en 2014.                    Le 18/06 à 10:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de la défense britannique fait un point quotidien sur la situation        « Au cours des dernières quarante-huit heures, la Russie a probablement renouvelé ses efforts pour avancer au sud d’Izioum, dans le but d’avancer encore un peu plus dans l’oblast de Donetsk et de prendre Sievierodonetsk par le nord », explique samedi le ministère de la défense britannique dans son point quotidien.          Revenant sur la mise en place de couloirs humanitaires par Moscou, l’organe britannique explique que, « depuis le 14 juin, des responsables et séparatistes russes ont affirmé qu’ils tentaient d’établir des couloirs humanitaires pour permettre aux civils d’évacuer Sievierodonetsk ». Toutefois, « la Russie a, par le passé, à la fois au début de la campagne d’Ukraine et en Syrie, utilisé des couloirs “humanitaires” déclarés unilatéralement pour modifier l’espace de combat et imposer le transfert de populations ».          Ainsi, « les civils ukrainiens piégés à Sievierodonetsk sont susceptibles de se méfier de l’utilisation du corridor. Les options pour quitter la ville sont limitées en raison de la destruction des ponts, mais l’itinéraire proposé par la Russie les conduirait vers la ville de Svatove, au cœur du territoire occupé par la Russie », explique le ministère de la défense britannique.                    Le 18/06 à 09:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes consolident leur emprise sur l’île aux Serpents        L’armée russe a renforcé son emprise sur l’île aux Serpents, déployant plusieurs systèmes de défense, laissant présager qu’elle ne compte pas lâcher facilement ce point stratégique situé en mer Noire, malgré les menaces que font planer les nouveaux systèmes d’artillerie et les tirs de missiles ukrainiens.          Les dernières images satellites en source ouverte de cet îlot au large des côtes ukrainiennes et roumaines permettent de distinguer différents systèmes de défense sol-air, que les Russes ont aussi installé sur des navires positionnés à proximité pour renforcer la bulle de protection.          « Les Russes ont déployé sur l’île plusieurs systèmes antiaériens couvrant différents spectres de menaces, SA-13, Pantsir, Tor, canons antiaériens ZU-23-2 », relève le chercheur français Pierre Grasser, spécialiste de la défense russe associé au laboratoire Sirice de la Sorbonne.          « Ils ont consolidé leur position récemment, en déployant différents systèmes sol-air, sur l’île et sur des bâtiments positionnés autour de l’île. Stratégiquement, cela a du sens, même face aux nouveaux moyens de l’Ukraine, comme les Caesar ou les Himars », analyse une source militaire française sous couvert d’anonymat.          Les Occidentaux ont donné à l’Ukraine plusieurs systèmes d’artillerie mobile qui permettraient théoriquement de frapper depuis les côtes situées à une trentaine de kilomètres au plus près, dont les canons Caesar français, mais surtout des lance-roquettes multiples Himars donnés par les Américains et qui sont actuellement quelque part entre l’Europe de l’Ouest et l’Ukraine.          « Nous nous attendons à ce que ces systèmes participent bientôt aux combats, et nous sommes engagés pour continuer d’alimenter le flux de munitions », a déclaré cette semaine le sous-secrétaire à la défense américain, Colin Kahl.          Les systèmes antiaériens actuellement déployés par les Russes « ne pourront pas intercepter les roquettes guidées tirées par le Himars, c’est sûr et certain », estime M. Grasser, qui relativise toutefois : « Ils sont tous mobiles, les Russes peuvent donc faire ce que font très bien les Ukrainiens depuis le début de la guerre : les déplacer dès qu’ils perçoivent une menace imminente. Il faut être réactif, mais c’est efficace, même sur une île de dimension réduite. » « Le Himars ne peut faire de tir de saturation » pour labourer toute la surface de l’île avec les quantités dont disposeront les Ukrainiens, ajoute-t-il.                                     Le point sur la situation en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Un tank détruit sur une route des alentours de Kiev, le 14 juin 2022.   Natacha Pisarenko / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         Sur le front militaire, l’armée ukrainienne est à la peine face à la puissance de feu russe dans la région orientale du Donbass. A Lyssytchansk, une frappe de missile sur la Maison de la culture, où étaient réfugiés des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de blessés, selon la police. La ville se prépare à de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, située en face, de l’autre côté de la rivière Donets.La Commission européenne a recommandé, vendredi, d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE). « L’Ukraine mérite ces nouvelles positives », a estimé son président, Volodymyr Zelensky. « Il nous reste à attendre la décision du Conseil européen la semaine prochaine », a-t-il ajouté.S’exprimant au forum économique de Saint-Pétersbourg, le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé, vendredi, que la Russie n’avait « rien contre » une adhésion de l’Ukraine à l’UE, mais a affirmé que « l’Ukraine va se transformer en semi-colonie » des pays occidentaux.Moscou a décidé de couper progressivement mais massivement ses livraisons de gaz à l’Europe occidentale. Le gestionnaire du réseau gazier français, GRTgaz, a annoncé, vendredi, ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15 juin, avec « l’interruption du flux physique entre la France et l’Allemagne ».Le président américain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liquéfié GNL à l’Europe, a accusé la Russie d’alimenter avec sa guerre contre l’Ukraine une « crise énergétique mondiale ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le cimetière de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien         Factuel. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine vante la résilience russe         Enquête. L’ONU en état de « mort cérébrale »         Vidéo. « L’Ukraine mérite une perspective européenne » : la Commission favorable à la candidature de Kiev         Editorial. Donner un cap européen à l’Ukraine         Décryptages. Mario Draghi affiche son clair soutien aux perspectives européennes de Kiev         Récit. A Kiev, le chancelier allemand Olaf Scholz se réconcilie avec l’Ukraine         Enquête. En Allemagne, l’amer retour aux armes                          Le point sur la situation en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-18T20:20:01+00:00","coverageEndTime":"2022-06-19T08:20:01+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de...","description":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frapp\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass situ\u00e9e en face de Sievierodonetsk, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 de violentes batailles.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. A Lyssytchansk, un missile russe a frapp\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants, faisant quatre morts dans cette ville du Donbass situ\u00e9e en face de Sievierodonetsk, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 de violentes batailles.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/3/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-06-18T20:20:01+00:00"
,"endDate":"2022-06-19T08:20:01+00:00"
  Vous pourrez nous retrouver \u00e0 6\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi.","dateModified":"2022-06-19T02:51:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T20:53:02+00:00","articleBody":"     Yuliia Paievska, une secouriste plus connue sous le surnom de \u00ab\u00a0Taira\u00a0\u00bb et qui avait document\u00e9 les deux premi\u00e8res semaines de si\u00e8ge de Marioupol, a publi\u00e9 une vid\u00e9o de remerciements au pr\u00e9sident ukrainien.          Captur\u00e9e par les Russes, elle a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e plus t\u00f4t dans la semaine\u00a0:           Je remercie le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, d\u2019avoir organis\u00e9 cet \u00e9change [de prisonniers]. J\u2019ai toujours continu\u00e9 \u00e0 croire que tout se passerait comme cela s\u2019est effectivement pass\u00e9, et maintenant tout le monde, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, sait que tout se termine bien.                     Les Ukrainiens connaissent bien Taira, ils l\u2019ont d\u00e9couverte en\u00a02013 quand, professeure d\u2019a\u00efkido, elle a rejoint les secouristes volontaires pour soigner les bless\u00e9s lors des manifestations de l\u2019Euroma\u00efdan, puis le Donbass en guerre, o\u00f9 elle a form\u00e9 le groupe \u00ab\u00a0Taira\u2019s Angel\u00a0\u00bb, dont les membres \u00e9vacuent les soldats bless\u00e9s du front.          Cette civile, qui a servi en tant que personnel m\u00e9dical dans l\u2019arm\u00e9e en\u00a02018 avant d\u2019\u00eatre d\u00e9mobilis\u00e9 en\u00a02020, aurait sauv\u00e9 la vie de plus de cinq cents soldats ukrainiens depuis 2014. Ag\u00e9e de 53\u00a0ans, elle est la seule femme membre de l\u2019\u00e9quipe ukrainienne des Invictus Games pour les v\u00e9t\u00e9rans militaires. C\u2019est dans ce cadre qu\u2019elle avait re\u00e7u, en\u00a02021, une petite cam\u00e9ra mobile pour participer \u00e0 une s\u00e9rie documentaire Netflix sur des personnages inspirants, dont elle s\u2019est servie pour filmer les deux premi\u00e8res semaines de si\u00e8ges dans la cit\u00e9 portuaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La secouriste Yuliia Paievska remercie le pr\u00e9sident ukrainien apr\u00e8s sa lib\u00e9ration","dateModified":"2022-06-18T20:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T20:46:00+00:00","articleBody":"     Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine doivent soutenir Kiev fermement et longtemps s\u2019ils ne veulent pas voir l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb triompher en Europe comme jamais depuis la seconde guerre mondiale, a estim\u00e9 samedi le premier ministre britannique Boris Johnson.          Les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe doivent garder leur sang-froid et s\u2019assurer que Kiev aura \u00ab\u00a0l\u2019endurance strat\u00e9gique pour survivre et au final l\u2019emporter\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans une tribune publi\u00e9e par le Sunday Times.          M.\u00a0Johnson a effectu\u00e9 vendredi une visite dans la capitale ukrainienne, au lendemain de celle des dirigeants fran\u00e7ais, allemand et italien, qui y ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 une candidature de Kiev \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Le premier ministre britannique y a offert au pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky une intensification de l\u2019aide militaire britannique pour aider ses troupes \u00e0 combattre les forces russes.          \u00ab\u00a0Le temps est aujourd\u2019hui un facteur crucial\u00a0\u00bb, souligne M. Johnson dans la longue tribune. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pendra de la fa\u00e7on dont l\u2019Ukraine peut renforcer sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre son territoire plus vite que la Russie ne peut renouveler ses capacit\u00e9s d\u2019attaques. Notre t\u00e2che est de donner du temps au camp ukrainien\u00a0\u00bb, dit-il.          Pour l\u2019y aider, il pr\u00e9sente un plan en quatre points de \u00ab\u00a0financement et d\u2019aide technique continus\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, qui doit selon lui \u00eatre maintenu \u00ab\u00a0pendant les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0\u00bb, et potentiellement intensifi\u00e9. M.\u00a0Johnson a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu que le conflit pourrait durer jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e prochaine, alors que les responsables ukrainiens ne cessent de r\u00e9clamer \u00e0 l\u2019OTAN davantage de soutien militaire et logistique.          Permettre au pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine de conserver les territoires conquis en Ukraine ne contribuerait pas \u00e0 monde plus en paix, selon lui. Au contraire, \u00ab\u00a0une telle mascarade serait la plus grande victoire pour l\u2019agression en Europe depuis la Seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, estime-t-il.                Sur cette image, fournie par le service presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, re\u00e7oit le premier ministre britannique, Boris Johnson, le 17 juin 2022, \u00e0 Kiev. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/8f9bc1c_c09f9f43c578479092801583bd0dc714-c09f9f43c578479092801583bd0dc714-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson demande aux alli\u00e9s de l\u2019Ukraine de la soutenir fermement et longtemps","dateModified":"2022-06-18T20:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T20:13:06+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Volodymyr Karpenko, chef de la logistique de l\u2019arm\u00e9e de terre ukrainienne, a affirm\u00e9, dans un entretien au National Defense Magazine, une publication am\u00e9ricaine sp\u00e9cialis\u00e9e, que Kiev avait perdu \u00ab\u00a0environ 50\u00a0%\u00a0\u00bb de ses armements depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par Moscou.          \u00ab\u00a0Environ 1\u00a0300 v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie ont \u00e9t\u00e9 perdus, 400 tanks, 700 syst\u00e8mes d\u2019artillerie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une estimation \u00ab\u00a0bas\u00e9e sur la longueur du front et l\u2019intensit\u00e9 des combats\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise ensuite le g\u00e9n\u00e9ral.          \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u un grand nombre de syst\u00e8mes d\u2019armement, mais malheureusement (\u2026) cela ne couvre que 10 \u00e0 15\u00a0% de nos besoins\u00a0\u00bb, poursuit-il, r\u00e9p\u00e9tant ainsi le besoin de son pays d\u2019obtenir plus d\u2019armes lourdes.           Vous devez comprendre que la ligne de front s\u2019\u00e9tale sur 2\u00a0500 kilom\u00e8tres. Et le front o\u00f9 des combats actifs ont lieu est long de plus de 1\u00a0000\u00a0km. C\u2019est la distance entre Kiev et Berlin. Aujourd\u2019hui, toutes les personnes combattant dans nos forces arm\u00e9es et dans les secteurs de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 sont au nombre d\u2019un million. Et nous devons tous les soutenir.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a perdu \u00ab\u00a0environ 50\u00a0%\u00a0\u00bb de ses armements, affirme le chef de la logistique de l\u2019arm\u00e9e...","dateModified":"2022-06-18T20:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T17:31:36+00:00","articleBody":"     Selon le gouverneur r\u00e9gional de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, Moscou concentre une tr\u00e8s large partie de ses bataillons de r\u00e9serve autour de la ville de Sievierodonetsk, dans le Donbass.          Les combattants russes sont red\u00e9ploy\u00e9s depuis d\u2019autres zones de combat dans l\u2019objectif de prendre le contr\u00f4le total de la ville, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.           Aujourd\u2019hui, demain, ou apr\u00e8s-demain, ils vont envoyer toutes les r\u00e9serves dont ils disposent. (\u2026) Ils sont d\u00e9j\u00e0 si nombreux, ils sont une masse critique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combattants russes red\u00e9ploy\u00e9s autour de Sievierodonetsk depuis d\u2019autres zones de combat, selon Ser...","dateModified":"2022-06-18T17:53:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T16:11:44+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une visite des positions tenues par  l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, le 18\u00a0juin 2022. HANDOUT \/ AFP                 Volodymyr Zelensky remet une r\u00e9compense \u00e0 un combattant ukrainien, lors d\u2019une visite \u00e0 Mykola\u00efv, le 18 juin 2022. HANDOUT \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pose avec des combattants ukrainiens qu\u2019il a r\u00e9compens\u00e9s, le 18 juin, dans ce qui semble \u00eatre un abri antibombes \u00e0 Mykola\u00efv. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/a293e42_5493243-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de...","dateModified":"2022-06-18T16:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T16:00:36+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu \u00e0 Mykola\u00efv, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodomyr Zelensky, s\u2019est rendu sur les positions tenues par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion et dans celles, voisines, d\u2019Odessa, selon son service de presse.          \u00ab\u00a0Je veux vous remercier de la part du peuple ukrainien, de la part de notre Etat, pour votre grand travail, pour votre service h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux militaires qu\u2019il a rencontr\u00e9s dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Il est important que vous soyez vivants. Tant que vous \u00eates vivants, il y a un mur ukrainien solide qui prot\u00e8ge notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident a particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union avec des responsables locaux \u00e0 Mykola\u00efv dans ce qui ressemblait \u00e0 un sous-sol souterrain, o\u00f9 il a remis des r\u00e9compenses pour bravoure. \u00ab\u00a0Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e aux menaces terrestres et maritimes. Nous ne cessons de travailler pour la victoire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidence dans un communiqu\u00e9.                Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, visite les positions ukrainiennes dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, le 18 juin 2022. Cette image a \u00e9t\u00e9 fournie par le service de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/2848802_5493287-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tant que vous \u00eates vivants, il y a un mur ukrainien solide qui prot\u00e8ge notre pays\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-18T16:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T14:53:26+00:00","articleBody":"     Des bombardements ukrainiens sur Donetsk, dans l\u2019autoproclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (DNR), dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont fait cinq morts et douze bless\u00e9s, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s locales prorusses, samedi, sur Telegram.          Donetsk est la capitale de facto de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e de Donetsk, dans le bassin houiller du Donbass. Partiellement contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, cette r\u00e9gion fait l\u2019objet de combats acharn\u00e9s entre forces ukrainiennes et russes.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le matin, des bombardements massifs de l\u2019ennemi visent la capitale de la \u201cr\u00e9publique\u201d\u00a0\u00bb populaire de Donetsk, ont affirm\u00e9 les forces militaires prorusses de la DNR, dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9, affirmant que plus de 200 obus d\u2019artillerie de calibre 155\u00a0millim\u00e8tres \u00e9taient tomb\u00e9s samedi sur plusieurs districts de Donetsk.          Selon les agences de presse russes, les bombardements ont notamment touch\u00e9 un cin\u00e9ma et un caf\u00e9 du centre-ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s et douze autres bless\u00e9s dans des bombardements sur Donetsk","dateModified":"2022-06-18T15:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T13:32:45+00:00","articleBody":"     Le conflit met en \u00e9vidence la paralysie de l\u2019Organisation des Nations unies, d\u00e9j\u00e0 affaiblie depuis vingt ans par les mises en cause des Etats-Unis, sous George W. Bush et Donald Trump, l\u2019utilisation \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition que fait la Russie de son droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019influence grandissante de la Chine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ONU en \u00e9tat de \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de...","dateModified":"2022-06-18T13:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T13:11:08+00:00","articleBody":"      Dans le Donbass (Est), de violents combats font rage pr\u00e8s de la ville de Sievierodonetsk, dont les troupes russes tentent de prendre le contr\u00f4le depuis des semaines. Le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Lyssytchansk \u2013 ville s\u00e9par\u00e9e de Sievierodonetsk par une rivi\u00e8re \u2013 \u00e9tait \u00ab\u00a0lourdement bombard\u00e9e\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les d\u00e9placements hors de la capitale sont rares depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a effectu\u00e9 samedi, pour la premi\u00e8re fois, une visite \u00e0 Mykola\u00efv (Sud). Cette ville, toujours sous contr\u00f4le ukrainien, reste une cible pour Moscou car elle se trouve sur la route menant \u00e0 Odessa, le plus grand port d\u2019Ukraine.          A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or pour assister aux obs\u00e8ques de Roman Ratouchny, 24\u00a0ans, tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est et qui fut une figure de la r\u00e9volution proeurop\u00e9enne de Ma\u00efdan.          Franchissant une nouvelle \u00e9tape dans son bras de fer avec l\u2019Occident, Moscou coupe progressivement mais massivement ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe occidentale, qui en est tr\u00e8s d\u00e9pendante. Le gestionnaire du r\u00e9seau gazier fran\u00e7ais, GRTgaz, a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il ne recevait plus de gaz russe par gazoduc depuis le 15\u00a0juin et \u00ab\u00a0l\u2019interruption du flux physique entre la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb.          La Commission europ\u00e9enne a recommand\u00e9 vendredi d\u2019octroyer \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Son avis sera discut\u00e9 jeudi et vendredi prochains lors d\u2019un sommet europ\u00e9en, o\u00f9 les vingt-sept dirigeants de l\u2019UE devront donner leur feu vert \u2013 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 \u2013 pour que Kiev obtienne ce statut. Cette d\u00e9cision, certes hautement symbolique, n\u2019aura aucune cons\u00e9quence imm\u00e9diate pour ce pays.          S\u2019exprimant au Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9 vendredi que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0rien contre\u00a0\u00bb une adh\u00e9sion de Kiev \u00e0 l\u2019UE, tout en estimant que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine [allait] se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-06-18T18:24:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T12:10:02+00:00","articleBody":"     Ce qui inqui\u00e8te les combattants ukrainiens n\u2019est pas Sievierodonetsk, consid\u00e9r\u00e9e comme perdue depuis plusieurs semaines, mais l\u2019encerclement \u00e9ventuel de sa ville \u00ab\u00a0jumelle\u00a0\u00bb, Lyssytchansk, que l\u2019arm\u00e9e russe attaque \u00e0 la fois par le nord et par le sud. Sa chute signifierait la fin de la poche de Louhansk.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de...","dateModified":"2022-06-18T12:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T11:37:25+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9serves de gaz naturel ont l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures en Allemagne en d\u00e9pit de la baisse des livraisons russes, a annonc\u00e9 samedi l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux, tout en confirmant que la situation est \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb.          Le niveau de remplissage des r\u00e9serves de gaz en Allemagne atteignait 56,67\u00a0% samedi, contre 56,29\u00a0% vendredi, a pr\u00e9cis\u00e9 la Bundesnetzagentur.          Le gouvernement allemand a appel\u00e9 les entreprises et les particuliers \u00e0 r\u00e9duire le plus possible leur consommation de gaz pour permettre au pays d\u2019attaquer la saison hivernale dans les meilleures conditions.          Le gazoduc Nord Stream\u00a01 entre la Russie et l\u2019Allemagne ne fonctionne plus depuis cette semaine qu\u2019\u00e0 environ 40\u00a0% de ses capacit\u00e9s, Gazprom invoquant des difficult\u00e9s techniques tandis que Berlin accuse Moscou d\u2019utiliser le gaz comme une arme pour faire pression sur l\u2019Europe.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller, a pr\u00e9venu vendredi que m\u00eame avec des r\u00e9serves totalement remplies, l\u2019Allemagne n\u2019aurait que deux mois et demi de gaz devant elle si la Russie d\u00e9cidait d\u2019arr\u00eater totalement ses livraisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, les r\u00e9serves de gaz continuent de se remplir lentement","dateModified":"2022-06-18T11:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T11:08:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont les d\u00e9placements hors de la capitale Kiev sont rares depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a effectu\u00e9 samedi, pour la premi\u00e8re fois, une visite dans la localit\u00e9 de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine.          Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e par la pr\u00e9sidence ukrainienne, le montre en train d\u2019inspecter un immeuble r\u00e9sidentiel tr\u00e8s endommag\u00e9 et de tenir des r\u00e9unions avec des responsables locaux.          Mykola\u00efv, ville portuaire et industrielle de pr\u00e8s d\u2019un demi-million d\u2019habitants avant la guerre, est toujours sous contr\u00f4le ukrainien, mais elle est proche de la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e par les Russes. Elle reste une cible de Moscou, car elle se trouve sur la route d\u2019Odessa, le plus grand port d\u2019Ukraine, \u00e0 130\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rare d\u00e9placement de Volodymyr Zelenksy dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-18T11:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T11:08:21+00:00","articleBody":"     La Russie met le monde en danger de famine avec le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine et les restrictions sur ses propres exportations, a accus\u00e9, samedi, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell. Les menaces sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire seront au centre des discussions des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE, lundi, \u00e0 Luxembourg.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 travailler avec l\u2019ONU pour pr\u00e9venir tout impact ind\u00e9sirable de nos sanctions sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, assure Josep Borrell dans un article publi\u00e9 sur son blog officiel.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne d\u00e9nonce \u00ab\u00a0le choix politique conscient de la Russie de \u201cmilitariser\u201d les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et de les utiliser comme un outil de chantage contre quiconque s\u2019oppose \u00e0 son agression\u00a0\u00bb en l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie a transform\u00e9 la mer Noire en zone de guerre, bloquant les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais en provenance d\u2019Ukraine (\u2026) et applique \u00e9galement des quotas et des taxes sur ses propres exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, souligne-t-il.          Les sanctions impos\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0n\u2019interdisent pas \u00e0 la Russie d\u2019exporter des produits agricoles et des semences, ni de les acheter, \u00e0 condition que les personnes ou [les] entit\u00e9s sanctionn\u00e9es ne soient pas impliqu\u00e9es\u00a0\u00bb dans ces op\u00e9rations, pr\u00e9cise-t-il. \u00ab\u00a0Nous sommes pleinement conscients qu\u2019il y a une \u201cbataille de r\u00e9cits\u201d autour de cette question\u00a0\u00bb des sanctions, ajoute-t-il.          \u00ab\u00a0Il est imp\u00e9ratif de permettre la reprise des exportations ukrainiennes par bateau. Nous travaillons en \u00e9troite collaboration avec l\u2019ONU et nous esp\u00e9rons qu\u2019une solution pourra \u00eatre trouv\u00e9e dans les prochains jours. Ne pas le faire risque de provoquer une catastrophe alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, met-il en garde.                    Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met le monde en danger de famine, accuse le chef de la diplomatie europ\u00e9enne","dateModified":"2022-06-18T11:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T10:21:37+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait \u00e9tat, samedi, de \u00ab\u00a0batailles f\u00e9roces\u00a0\u00bb dans les villages situ\u00e9s pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Sievierodonetsk (Est), dont les troupes russes tentent de prendre le contr\u00f4le depuis des semaines.          \u00ab\u00a0Dans les villages voisins, les combats sont tr\u00e8s difficiles \u2013 \u00e0 Tochkivka, \u00e0 Zolote. Ils essaient de percer mais \u00e9chouent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion orientale de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les Russes ne contr\u00f4laient pas enti\u00e8rement la ville.          \u00ab\u00a0Nos d\u00e9fenseurs combattent les Russes dans toutes les directions. R\u00e9cemment, ils ont abattu un avion et fait des prisonniers\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Serhi Ha\u00efda\u00ef a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Lyssytchansk \u2013 une ville sous contr\u00f4le ukrainien, s\u00e9par\u00e9e de Sievierodonetsk par une rivi\u00e8re \u2013 est \u00ab\u00a0lourdement bombard\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils ne peuvent pas s\u2019en approcher, et c\u2019est pourquoi ils ne font que tirer sur la ville avec des frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, a-t-il dit. La situation est \u00ab\u00a0tr\u00e8s dangereuse dans la ville\u00a0\u00bb.          Serhi Ha\u00efda\u00ef a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0davantage de destructions\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019usine chimique Azot \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 des centaines de civils sont r\u00e9fugi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Batailles f\u00e9roces\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Sievierodonetsk, selon le gouverneur","dateModified":"2022-06-18T10:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T10:00:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la police criminelle allemande (BKA) a dit, samedi, enqu\u00eater sur plusieurs centaines de potentiels crimes de guerre russes en Ukraine.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons re\u00e7u plus des centaines d\u2019indices\u00a0\u00bb dans ce sens, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du BKA, Holger M\u00fcnch, au journal Welt am Sonntag. Leur enqu\u00eate ne porte pas seulement sur les auteurs de crimes de guerre, mais aussi sur les responsables militaires et politiques de ces crimes. \u00ab\u00a0C\u2019est la partie la plus difficile de notre enqu\u00eate, un travail de puzzle complexe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0M\u00fcnch.          \u00ab\u00a0Notre objectif clair est d\u2019identifier les responsables d\u2019atrocit\u00e9s, d\u2019[apporter des preuves de] leurs actes par nos investigations et de les traduire en justice\u00a0\u00bb y compris en Allemagne, qui applique la justice universelle permettant d\u2019y juger certains crimes quel que soit l\u2019endroit dans le monde o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 commis. Mais \u00ab\u00a0cela peut prendre du temps\u00a0\u00bb car les enqu\u00eates li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine n\u2019en sont qu\u2019\u00e0 leur \u00ab\u00a0tout d\u00e9but\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0M\u00fcnch.          Le BKA est notamment aid\u00e9 dans ses recherches par les services de renseignements allemands (BND). Ces derniers ont par exemple enregistr\u00e9 des conversations radio de soldats russes dans lesquelles ils relataient sans d\u00e9tour des atrocit\u00e9s commises contre la population civile. Des enqu\u00eateurs allemands pourraient \u00e9galement \u00eatre envoy\u00e9s en Ukraine, selon M.\u00a0M\u00fcnch, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019ils devaient pour cela recevoir un mandat international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police criminelle allemande enqu\u00eate sur des centaines de potentiels crimes de guerre","dateModified":"2022-06-18T10:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#522012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T09:19:22+00:00","articleBody":"           Des soldats portent le cercueil de Roman Ratouchny, le 18\u00a0juin\u00a02022, \u00e0 Kiev. NATACHA PISARENKO \/ AP                 Au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, dans le centre de Kiev, des centaines de personnes ont assist\u00e9 aux obs\u00e8ques du jeune militant ukrainien Roman Ratouchny, tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est. NATACHA PISARENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/6bd747b_6e5ae466710f478188356e8a4a5ba88f-6e5ae466710f478188356e8a4a5ba88f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"  ","dateModified":"2022-06-18T09:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T08:39:58+00:00","articleBody":"     Des centaines de personnes ont afflu\u00e9, samedi, au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, dans le centre de Kiev, pour assister aux obs\u00e8ques d\u2019un jeune militant ukrainien tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est, qui fut une figure du mouvement proeurop\u00e9en du Ma\u00efdan, a constat\u00e9 l\u2019AFP. Roman Ratouchny est mort le 9\u00a0juin pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 les forces ukrainiennes sont confront\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe qui a envahi le pays le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Samedi matin, quatre soldats ont port\u00e9 le cercueil du d\u00e9funt, salu\u00e9 par la foule, en pr\u00e9sence de nombreux militaires. Le cercueil a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du monast\u00e8re, o\u00f9 se tenait la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e8bre.          Des centaines de personnes ont assist\u00e9 en silence \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, certaines portant des fleurs, d\u2019autres avec un drapeau ukrainien sur le dos, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019AFP.          Un rassemblement est pr\u00e9vu \u00e0 la mi-journ\u00e9e sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance (ma\u00efdan en ukrainien), et le cercueil sera mis en terre au cimeti\u00e8re Ba\u00efkove, dans le sud de Kiev, o\u00f9 sont enterr\u00e9es de nombreuses personnalit\u00e9s ukrainiennes.          Parti combattre dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne comme nombre d\u2019autres civils depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, Roman Ratouchny \u00e9tait l\u2019un des premiers \u00e9tudiants \u00e0 protester fin 2013 sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance. Ceci avait lanc\u00e9 le mouvement de protestation proeurop\u00e9en Ma\u00efdan ayant provoqu\u00e9 le d\u00e9part du pr\u00e9sident prorusse Viktor Ianoukovitch en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, une foule aux obs\u00e8ques d\u2019une figure du Ma\u00efdan tu\u00e9 au combat","dateModified":"2022-06-18T09:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T08:16:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au cours des derni\u00e8res quarante-huit\u00a0heures, la Russie a probablement renouvel\u00e9 ses efforts pour avancer au sud d\u2019Izioum, dans le but d\u2019avancer encore un peu plus dans l\u2019oblast de Donetsk et de prendre Sievierodonetsk par le nord\u00a0\u00bb, explique samedi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien.          Revenant sur la mise en place de couloirs humanitaires par Moscou, l\u2019organe britannique explique que, \u00ab\u00a0depuis le 14\u00a0juin, des responsables et s\u00e9paratistes russes ont affirm\u00e9 qu\u2019ils tentaient d\u2019\u00e9tablir des couloirs humanitaires pour permettre aux civils d\u2019\u00e9vacuer Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. Toutefois, \u00ab\u00a0la Russie a, par le pass\u00e9, \u00e0 la fois au d\u00e9but de la campagne d\u2019Ukraine et en Syrie, utilis\u00e9 des couloirs \u201chumanitaires\u201d d\u00e9clar\u00e9s unilat\u00e9ralement pour modifier l\u2019espace de combat et imposer le transfert de populations\u00a0\u00bb.          Ainsi, \u00ab\u00a0les civils ukrainiens pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk sont susceptibles de se m\u00e9fier de l\u2019utilisation du corridor. Les options pour quitter la ville sont limit\u00e9es en raison de la destruction des ponts, mais l\u2019itin\u00e9raire propos\u00e9 par la Russie les conduirait vers la ville de Svatove, au c\u0153ur du territoire occup\u00e9 par la Russie\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point quotidien sur la situation","dateModified":"2022-06-18T08:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T07:12:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a renforc\u00e9 son emprise sur l\u2019\u00eele aux Serpents, d\u00e9ployant plusieurs syst\u00e8mes de d\u00e9fense, laissant pr\u00e9sager qu\u2019elle ne compte pas l\u00e2cher facilement ce point strat\u00e9gique situ\u00e9 en mer Noire, malgr\u00e9 les menaces que font planer les nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie et les tirs de missiles ukrainiens.          Les derni\u00e8res images satellites en source ouverte de cet \u00eelot au large des c\u00f4tes ukrainiennes et roumaines permettent de distinguer diff\u00e9rents syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air, que les Russes ont aussi install\u00e9 sur des navires positionn\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 pour renforcer la bulle de protection.          \u00ab\u00a0Les Russes ont d\u00e9ploy\u00e9 sur l\u2019\u00eele plusieurs syst\u00e8mes antia\u00e9riens couvrant diff\u00e9rents spectres de menaces, SA-13, Pantsir, Tor, canons antia\u00e9riens ZU-23-2\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve le chercheur fran\u00e7ais Pierre Grasser, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9fense russe associ\u00e9 au laboratoire Sirice de la Sorbonne.          \u00ab\u00a0Ils ont consolid\u00e9 leur position r\u00e9cemment, en d\u00e9ployant diff\u00e9rents syst\u00e8mes sol-air, sur l\u2019\u00eele et sur des b\u00e2timents positionn\u00e9s autour de l\u2019\u00eele. Strat\u00e9giquement, cela a du sens, m\u00eame face aux nouveaux moyens de l\u2019Ukraine, comme les Caesar ou les Himars\u00a0\u00bb, analyse une source militaire fran\u00e7aise sous couvert d\u2019anonymat.          Les Occidentaux ont donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine plusieurs syst\u00e8mes d\u2019artillerie mobile qui permettraient th\u00e9oriquement de frapper depuis les c\u00f4tes situ\u00e9es \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres au plus pr\u00e8s, dont les canons Caesar fran\u00e7ais, mais surtout des lance-roquettes multiples Himars donn\u00e9s par les Am\u00e9ricains et qui sont actuellement quelque part entre l\u2019Europe de l\u2019Ouest et l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que ces syst\u00e8mes participent bient\u00f4t aux combats, et nous sommes engag\u00e9s pour continuer d\u2019alimenter le flux de munitions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine le sous-secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Colin Kahl.          Les syst\u00e8mes antia\u00e9riens actuellement d\u00e9ploy\u00e9s par les Russes \u00ab\u00a0ne pourront pas intercepter les roquettes guid\u00e9es tir\u00e9es par le Himars, c\u2019est s\u00fbr et certain\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Grasser, qui relativise toutefois\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont tous mobiles, les Russes peuvent donc faire ce que font tr\u00e8s bien les Ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0: les d\u00e9placer d\u00e8s qu\u2019ils per\u00e7oivent une menace imminente. Il faut \u00eatre r\u00e9actif, mais c\u2019est efficace, m\u00eame sur une \u00eele de dimension r\u00e9duite.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le Himars ne peut faire de tir de saturation\u00a0\u00bb pour labourer toute la surface de l\u2019\u00eele avec les quantit\u00e9s dont disposeront les Ukrainiens, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes consolident leur emprise sur l\u2019\u00eele aux Serpents","dateModified":"2022-06-18T07:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T06:08:51+00:00","articleBody":"           Un soldat russe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe, mardi 14\u00a0juin\u00a02022. Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise lors d\u2019un d\u00e9placement organis\u00e9 par le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/9fa99af_59a8ce2d87534dc7aacff352d3d1951b-59a8ce2d87534dc7aacff352d3d1951b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-06-18T06:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:26:25+00:00","articleBody":"     Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9, vendredi, des vid\u00e9os de deux Am\u00e9ricains partis se battre comme volontaires aupr\u00e8s des forces ukrainiennes, et port\u00e9s disparus depuis plusieurs jours.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait dit vendredi \u00e0 la presse ne pas savoir o\u00f9 se trouvaient Alexander Drueke et Andy Huynh, deux anciens militaires am\u00e9ricains, dont les proches n\u2019avaient plus de nouvelles depuis la semaine derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Les Am\u00e9ricains ne devraient pas aller en Ukraine\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019informations sur la disparition \u00ab\u00a0lors de ces derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb d\u2019un troisi\u00e8me citoyen am\u00e9ricain.          Vendredi soir, le journaliste russe Roman Kosarev, qui travaille avec la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe RT, a post\u00e9 sur la messagerie Telegram une vid\u00e9o de l\u2019un des deux Am\u00e9ricains, s\u2019exprimant face cam\u00e9ra.          \u00ab\u00a0Maman, je veux juste te dire que je suis en vie et que j\u2019esp\u00e8re rentrer \u00e0 la maison aussi vite que je peux\u00a0\u00bb, dit Alexander Drueke, en treillis militaire, et apparemment assis dans un bureau. \u00ab\u00a0Aime Diesel [le nom de son chien, pr\u00e9cisent les m\u00e9dias am\u00e9ricains] pour moi, je t\u2019aime\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, en concluant sa br\u00e8ve vid\u00e9o par un clin d\u2019\u0153il.          La cha\u00eene Telegram officielle de RT a \u00e9galement diffus\u00e9 une vid\u00e9o de M.\u00a0Huynh, dans laquelle il explique avoir \u00e9t\u00e9 engag\u00e9, ainsi qu\u2019Alexander Drueke \u00ab\u00a0dans un combat avec les troupes russes\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Kharkiv. \u00ab\u00a0Les forces russes se sont empar\u00e9es de nos positions. Nous avons d\u00fb battre en retraite\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Huynh. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre cach\u00e9s pendant plusieurs heures, les deux hommes se sont rendus aux forces russes, affirme-t-il.          Les deux hommes ont aussi \u00e9t\u00e9 film\u00e9s dans d\u2019autres vid\u00e9os diffus\u00e9es par RT, o\u00f9 ils disent \u00eatre \u00ab\u00a0contre la guerre\u00a0\u00bb, dans un russe h\u00e9sitant. Les circonstances dans lesquelles les deux anciens militaires s\u2019exprimaient, et qui les d\u00e9tient, ne sont pas claires \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00e9l\u00e9vision publique russe diffuse des vid\u00e9os de deux Am\u00e9ricains port\u00e9s disparus en Ukraine","dateModified":"2022-06-18T05:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:14:24+00:00","articleBody":"     La ville de Lyssytchansk dans le Donbass se pr\u00e9pare \u00e0 de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, situ\u00e9e en face, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Donets.          Les bombardements de jeudi ont d\u00e9clench\u00e9 un incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 au cours de la nuit la Maison de la culture, un b\u00e2timent blanc datant de l\u2019\u00e9poque stalinienne qui \u00e9tait toujours en proie aux flammes vendredi. Elle abritait une librairie, un bureau de poste et une sc\u00e8ne pour les \u00e9v\u00e9nements artistiques. Avec la guerre, elle est devenue un abri contre les bombardements et un refuge pour ceux qui ont perdu leur habitation.          Une m\u00e8re et sa fille ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, ainsi qu\u2019un jeune homme et une femme enceinte qui s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s dans ce b\u00e2timent apr\u00e8s avoir fui Sievierodonetsk, selon des habitants pr\u00e9sents sur les lieux. D\u2019apr\u00e8s la police, une dizaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont plusieurs gri\u00e8vement, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ensevelies sous les gravats, tandis qu\u2019une dizaine d\u2019autres l\u2019ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent.          Les bless\u00e9s graves ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital dans la ville voisine de Bakhmout, car l\u2019h\u00f4pital de Lyssytchansk n\u2019a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          \u00ab\u00a0Des habitants disent que les soldats avaient parfois l\u2019habitude de venir ici\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un officier des forces sp\u00e9ciales de la police qui s\u2019occupe de l\u2019\u00e9vacuation des habitants. La frappe de missiles lui rappelle le bombardement en mars \u00e0 Marioupol d\u2019un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des civils. \u00ab\u00a0Qui sait\u00a0? C\u2019est peut-\u00eatre pour la m\u00eame raison\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Marioupol, ajoute-t-il, laissant entendre qu\u2019un habitant prorusse aurait pu donner des informations sur les lieux o\u00f9 se trouvent des soldats.          Deux v\u00e9hicules de police font le tour de la ville pour emmener les habitants devant \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, selon un inspecteur des forces sp\u00e9ciales de la police. Les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu des soldats ukrainiens creuser une tranch\u00e9e devant servir de poste de tir dans une rue du centre de Lyssytchansk et \u00e9riger des barricades avec des barbel\u00e9s et des branches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lyssytchansk se pr\u00e9pare \u00e0 des combats de rue","dateModified":"2022-06-18T05:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:01:39+00:00","articleBody":"      La Commission europ\u00e9enne a recommand\u00e9, vendredi, d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine m\u00e9rite ces nouvelles positives\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il nous reste \u00e0 attendre la d\u00e9cision du Conseil europ\u00e9en la semaine prochaine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          S\u2019exprimant au forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9, vendredi, que la Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0rien contre\u00a0\u00bb une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE, mais a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine va se transformer en semi-colonie\u00a0\u00bb des pays occidentaux.          Moscou a d\u00e9cid\u00e9 de couper progressivement mais massivement ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe occidentale. Le gestionnaire du r\u00e9seau gazier fran\u00e7ais, GRTgaz, a annonc\u00e9, vendredi, ne plus recevoir de gaz russe par gazoduc depuis le 15\u00a0juin, avec \u00ab\u00a0l\u2019interruption du flux physique entre la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dont le pays est un fournisseur possible de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 GNL \u00e0 l\u2019Europe, a accus\u00e9 la Russie d\u2019alimenter avec sa guerre contre l\u2019Ukraine une \u00ab\u00a0crise \u00e9nerg\u00e9tique mondiale\u00a0\u00bb.          Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9, vendredi, des vid\u00e9os de deux v\u00e9t\u00e9rans de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine partis se battre comme volontaires aupr\u00e8s des forces ukrainiennes et port\u00e9s disparus depuis plusieurs jours.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est retourn\u00e9, vendredi, \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a annonc\u00e9 un programme de formation des forces ukrainiennes.          Sur le front militaire, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est \u00e0 la peine face \u00e0 la puissance de feu russe dans la r\u00e9gion orientale du Donbass. A Lyssytchansk, une frappe de missile sur la Maison de la culture, o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de bless\u00e9s, selon la police. La ville se pr\u00e9pare \u00e0 de possibles combats de rue, alors que les forces russes affrontent les soldats ukrainiens dans la ville de Sievierodonetsk, situ\u00e9e en face, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Donets.          Une frappe russe, vendredi matin, \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a fait au moins deux morts et vingt bless\u00e9s.          La marine ukrainienne a affirm\u00e9, vendredi, avoir d\u00e9truit un remorqueur russe qui transportait des armes et des munitions en mer Noire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-18T05:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html#521896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/18/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-civils-tues-dans-des-bombardements-ukrainiens-sur-donetsk-annoncent-les-autorites-locales-prorusses_6130917_3210.html","datePublished":"2022-06-18T05:01:11+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/60/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-18T05:01:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/843/0/2625/1313/1342/671/3/0/cce2d8e_7b3cccbcdbb44794bb736406fd115567-b77ba0695f5d468480231df0d110cf8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/19/20-11">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le plus important de ces feux de forêt a obligé les autorités à évacuer onze villages, dans la région de Castille-et-Léon, près de la frontière avec le Portugal. En tout, les incendies ont ravagé plus de 22 000 hectares.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Canicule             Les incendies gagnent du terrain en Espagne, frappée par une vague de chaleur extrême      Le plus important de ces feux de forêt a obligé les autorités à évacuer onze villages, dans la région de Castille-et-Léon, près de la frontière avec le Portugal. En tout, les incendies ont ravagé plus de 22 000 hectares.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h52, mis à jour hier à 19h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Espagne, confrontée depuis une semaine à une vague de chaleur très intense, doit aussi faire face à une série d’incendies.  ALEX ZEA / AP                 Les pompiers continuaient, samedi 18 juin, de lutter contre des incendies en Espagne, au dernier jour d’une vague de chaleur extrême et inhabituellement précoce.            Le plus important de ces feux de forêt était encore hors de contrôle en fin d’après-midi dans la Sierra de la Culebra, un massif montagneux de la région de Castille-et-Léon (Nord-Ouest), près de la frontière avec le Portugal. D’après les autorités régionales, « 19 765 hectares ont brûlé » dans cet incendie géant, qui a débuté mercredi soir avant de s’étendre au cours des dernières vingt-quatre heures, attisé par les températures élevées et la présence d’un vent sec.              Onze villages et plusieurs centaines de personnes ont dû être évacués face à la menace des flammes, qui ont entraîné la fermeture d’une route nationale et d’une ligne de train à grande vitesse entre Madrid et la région de Galice (Nord-Ouest). « Près de 500 professionnels » sont mobilisés pour éteindre cet incendie, dont des membres de l’Unité militaire d’urgence (UME), spécialisée dans ce type d’intervention, a précisé le gouvernement régional de Castille-et-Léon sur Twitter.                             Lire aussi :  « Canicule », « plume » ou « dôme » de chaleur… les mots pour comprendre la hausse des températures                   En Catalogne, la situation est « très compliquée »            Les pompiers espagnols continuaient par ailleurs de lutter contre plusieurs incendies en Catalogne, notamment à Artesa de Segre et Baldomar, dans la province de Lérida, où le feu a détruit plus de 2 000 hectares de forêt. La situation est « très compliquée », ont reconnu sur Twitter les pompiers catalans, alors qu’un nouvel incendie important s’est déclaré samedi après-midi à Olivella, près du parc naturel del Garraf.            En Navarre, un autre feu de forêt a entraîné l’évacuation de près de 2 500 personnes du zoo et parc d’attraction Sendaviva. « Les animaux du parc » sont restés à l’intérieur mais « sont hors de danger », ont assuré les pompiers de la région sur Twitter.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Canicule : les gestes pour réduire la température chez soi sans climatisation                   Vendredi, un autre incendie près de Tolède, dans la région de Castille-la-Manche (Centre), avait entraîné l’évacuation de 3 200 personnes du parc d’attraction le Puy du Fou Espagne. Ce parc à thème historique, filiale du Puy du Fou français, inauguré en mars 2021, a finalement « rouvert ses portes » samedi, selon la direction, l’incendie ayant été maîtrisé par les services de secours.            Jusqu’à 43 °C à Saragosse            Cette série d’incendies survient alors que l’Espagne est confrontée depuis une semaine à une vague de chaleur très intense et inhabituelle à cette époque de l’année, considérée par les scientifiques comme une conséquence du réchauffement climatique.              Selon l’Agence météorologique espagnole, des températures très élevées ont encore été enregistrées samedi, notamment à Saint-Sébastien, dans le Pays basque (43,5 °C), et Saragosse, au pieds des Pyrénées (42 °C).            Dans le nord de l’Italie, la Lombardie se prépare à déclarer l’état d’urgence face à une sécheresse record menaçant les récoltes, et l’eau est déjà rationnée dans plusieurs villes de la plaine du Po. Cette région affronte sa pire sécheresse depuis soixante-dix ans.            L’Organisation des Nations unies (ONU) a appelé vendredi à « agir maintenant » contre la sécheresse et la désertification afin d’éviter des « désastres humains ». « Il est temps d’agir : chaque action compte », a déclaré le secrétaire exécutif de la Convention des Nations unies sur la lutte contre la désertification (CNULCD), Ibrahim Thiaw, lors d’une conférence à Madrid à l’occasion de la journée mondiale de lutte contre la sécheresse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est un cauchemar cette chaleur » : récit d’une journée caniculaire dans le sud et l’ouest de la France                   Cette canicule, qui touche également la France, devrait prendre fin dimanche, grâce à une masse d’air plus froid venant de l’Ouest, selon l’Aemet.              L’Espagne, qui a connu cette année son mois de mai le plus chaud depuis le début du siècle selon l’agence météorologique, a déjà traversé quatre épisodes de températures extrêmes sur les dix derniers mois, en incluant la vague de chaleur actuelle.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/18/les-incendies-gagnent-du-terrain-en-espagne-frappee-par-une-vague-de-chaleur-extreme_6130958_3244.html"},"headline":"Les incendies gagnent du terrain en Espagne, frapp\u00e9e par une vague de chaleur extr\u00eame","dateCreated":"2022-06-18T13:52:27+02:00","datePublished":"2022-06-18T13:52:27+02:00","dateModified":"2022-06-18T19:47:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Plan\u00e8te","Canicule"],"description":"Le plus important de ces feux de for\u00eat a oblig\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer onze villages, dans la r\u00e9gion de Castille-et-L\u00e9on, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec le Portugal. En tout, les incendies ont ravag\u00e9 plus de 22\u00a0000\u00a0hectares.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/952/0/6240/3120/1342/671/60/0/bc28bb4_ad9d518f48904a95acc48a7627def5fd-ad9d518f48904a95acc48a7627def5fd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-12">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Judy, Veronica, Ann… Ces femmes font partie des quelque 250 000 Anglaises à avoir été séparées de leurs bébés nés hors mariage. Ces abandons, effectués sous la pression intense des institutions et de la société entre les années 1950 et 1980, ont bouleversé leurs vies et, souvent, celles de leurs enfants. Elles réclament aujourd’hui des excuses de leur pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                 
<article-nb="2022/06/19/20-13">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Ce « fou du Brésil » avait disparu, le dimanche 5 juin, alors qu’il voyageait avec l’indigéniste brésilien Bruno Araujo Pereira dans le nord-est du pays. Son décès a été confirmé par une expertise pratiquée sur des restes humains retrouvés en Amazonie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Brésil             Mort de Dom Phillips, le journaliste de la tragédie amazonienne      Ce « fou du Brésil » avait disparu, le dimanche 5 juin, alors qu’il voyageait avec l’indigéniste brésilien Bruno Araujo Pereira dans le nord-est du pays. Son décès a été confirmé par une expertise pratiquée sur des restes humains retrouvés en Amazonie.          Par Nicolas Bourcier         Publié hier à 12h01    Temps de Lecture 5 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le journaliste Dom Phillips (au centre) avec des indigènes de l’Etat de Roraima, le 15 novembre 2019.  JOAO LAET / AFP               « Amazonie, que tu es belle. » Ces mots sont les derniers écrits par Dom Phillips sur son compte Facebook, cinq jours avant sa disparition sur le rio Itaquai, dans le nord-est du Brésil, le dimanche 5 juin, alors qu’il voyageait avec l’indigéniste brésilien Bruno Araujo Pereira. La phrase en forme de confession amoureuse s’accompagne d’une vidéo où l’on voit une barque à moteur avançant sur l’eau avec en arrière-plan une longue bande de terre surmontée d’une forêt cathédrale. Après dix jours de recherches, des restes de son corps ont été déterrés à 3 kilomètres de la rivière. Ils ont été identifiés par la police fédérale le 17 juin. Dom Phillips avait 57 ans. Il venait de s’installer à Salvador de Bahia avec son épouse brésilienne, Alessandra Sampaio, après avoir vécu à Sao Paulo puis à Rio de Janeiro.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, l’enquête sur la disparition de Bruno Araujo Pereira et Dom Phillips avance, des « restes humains » retrouvés                 Evoquer Dom Phillips, qui fut journaliste au Guardian et au Washington Post, c’est rappeler les mots de Chamfort : « Pourquoi supposez-vous que j’en dis du bien, parce qu’il est mon ami ? Et pourquoi ne supposez-vous pas plutôt qu’il est mon ami, parce qu’il y a du bien à en dire ? » Dom, je l’ai côtoyé longtemps au Brésil, à l’époque de Dilma Rousseff, des mouvements sociaux et des crises politiques, la fin de l’âge d’or du PT, le Parti des travailleurs de Luiz Inacio Lula da Silva, dit « Lula ». Dom était un homme singulièrement attachant, d’une modestie rare, aussi, et d’une humanité qui forçait l’admiration. Doté d’un sens de l’humour au vitriol, débordant d’affection et de tendresse pour les siens, il s’intéressait à tout, avec, dans le travail, l’expression et l’exigence d’une très haute conscience professionnelle.          Avec lui, c’est un « fou du Brésil » qui disparaît, l’un de ceux qui avaient fait de ce pays-continent leur raison de vivre, leur passion. Le Brésil, Dom en connaissait les contours et les profondeurs pour l’avoir sillonné pendant près de quinze années. Des descentes brutales de police dans les favelas aux folles campagnes électorales, des procès en corruption aux procédures en destitution qu’il eut l’occasion de couvrir, il rendait compte avec justesse et rigueur. Sourire aux lèvres, bien décidé à ne jamais se prendre au sérieux, il accumulait notes, rencontres, histoires petites et grandes. Dom, c’était ça, un baladin du style et de la prose pour qui la politesse et la gentillesse se devaient d’accompagner le travail de terrain. Seul l’accent très british posé sur une langue brésilienne qu’il maîtrisait quasi parfaitement trahissait, non sans délices, une légère forme de retenue venue d’ailleurs.        Il vous reste 66.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/18/mort-de-dom-phillips-le-journaliste-de-la-tragedie-amazonienne_6130954_3382.html"},"headline":"Mort de Dom Phillips, le journaliste de la trag\u00e9die amazonienne","dateCreated":"2022-06-18T12:01:23+02:00","datePublished":"2022-06-18T12:01:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","Disparitions"],"description":"Ce \u00ab\u00a0fou du Br\u00e9sil\u00a0\u00bb avait disparu, le dimanche 5\u00a0juin, alors qu\u2019il voyageait avec l\u2019indig\u00e9niste br\u00e9silien Bruno Araujo Pereira dans le nord-est du pays. Son d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par une expertise pratiqu\u00e9e sur des restes humains retrouv\u00e9s en Amazonie.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/485/0/4200/2100/1342/671/60/0/5674751_1655459045969-654790.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/19/20-14">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La transposition dans le droit européen d’un prélèvement minimum de 15 % sur les bénéfices des grandes entreprises s’est heurtée, vendredi, à un veto de la Hongrie. L’instrumentalisation de cette réforme comme monnaie d’échange sur d’autres sujets n’est pas à la hauteur de l’enjeu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Union européenne         Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale   Éditorial   Le Monde    La transposition dans le droit européen d’un prélèvement minimum de 15 % sur les bénéfices des grandes entreprises s’est heurtée, vendredi, à un veto de la Hongrie. L’instrumentalisation de cette réforme comme monnaie d’échange sur d’autres sujets n’est pas à la hauteur de l’enjeu.   Publié hier à 10h23    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La bataille pour réformer la fiscalité des multinationales s’annonçait homérique. Sur ce plan, elle tient déjà ses promesses. Le projet adopté le 6 octobre 2021 sous l’égide de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) par 140 pays, après cinq ans de débats, a suscité de nombreux espoirs. Les Etats ont enfin la possibilité de reprendre la main face à ces grandes entreprises, qui, depuis des décennies, font de l’optimisation fiscale une partie intégrante de leur stratégie. Il s’agit notamment de rendre l’attractivité des paradis fiscaux obsolète en fixant un taux d’impôt minimum mondial. Huit mois plus tard, les difficultés pour mettre en œuvre cette révolution fiscale s’accumulent, rendant son aboutissement incertain.            La transposition dans le droit européen d’un prélèvement minimum de 15 % sur les bénéfices des grandes entreprises s’est heurtée, vendredi 17 juin, à un veto de la Hongrie, brisant ainsi l’unanimité des vingt-sept pays membres indispensable à un accord.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taxe sur les multinationales : la Hongrie bloque l’adoption d’un impôt minimal par l’Union européenne                   Budapest, qui, dans un premier temps, avait donné son aval, estime désormais qu’un tel impôt « causerait de graves dommages aux économies européennes ». Il n’aura échappé à personne que l’Union européenne (UE) bloque toujours le versement à Budapest des sommes prévues dans le cadre du plan de relance européen, Bruxelles accusant le pays de lutter insuffisamment contre la corruption. La présidence française du Conseil de l’UE se donne jusqu’à fin juin pour tenter de faire renoncer la Hongrie à son veto.            Stratégie à courte vue            L’instrumentalisation de la part de la Hongrie comme de la Pologne (qui, elle, a fini par se rallier au texte), consistant à faire de cette réforme fiscale une monnaie d’échange pour obtenir des concessions de la part de l’UE sur d’autres dossiers, n’est pas la hauteur de la dimension historique d’un projet largement soutenu par les opinions publiques. Celles-ci n’acceptent plus que des multinationales ne payent pas leur juste part d’impôt.              L’exemple de McDonald’s, qui vient de faire l’objet d’un redressement de 1,2 milliard d’euros pour s’être soustrait à la fiscalité française en transférant l’essentiel de ses bénéfices aux Pays-Bas et au Luxembourg, ne fait que souligner l’urgence d’un changement des règles du jeu. Si ces deux pays avaient mis en place un impôt minimum, le géant américain du fast-food n’aurait pas été tenté par cette optimisation fiscale.            Au moment où la croissance ralentit, où l’inflation accélère et où les taux d’intérêt remontent, rendant plus onéreux le remboursement des dettes, les Etats doivent sécuriser les recettes budgétaires qui leur reviennent de droit au titre de l’impôt sur les sociétés. Promouvoir le dumping fiscal est plus que jamais une stratégie à courte vue, alors que les gouvernements vont devoir investir des sommes colossales, notamment dans la transition énergétique.            Aux Etats-Unis, la réforme de la taxation des multinationales peine également à s’imposer. Son sort est lié à un plan de relance social et écologique que Joe Biden tente vainement de faire voter. Si un accord avec les républicains n’est pas rapidement trouvé, une défaite des démocrates aux élections de mi-mandat serait fatale à la ratification du projet de fiscalité mondiale.              Cette réforme se situe à un point de bascule, tandis que le multilatéralisme perd de sa dynamique et que le chacun-pour-soi reprend le dessus. Il est crucial que les pays qui en ont accepté le principe tiennent bon sur sa mise en œuvre. Les obstacles restent nombreux. Mais y renoncer ne ferait que nourrir le populisme ambiant et donnerait la désastreuse impression que les multinationales ont, une fois encore, remporté la bataille.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Balzac et sa comédie humaine  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/18/tenir-bon-sur-la-reforme-de-la-fiscalite-mondiale_6130947_3232.html"},"headline":"Tenir bon sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 mondiale","dateCreated":"2022-06-18T10:23:40+02:00","datePublished":"2022-06-18T10:23:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La transposition dans le droit europ\u00e9en d\u2019un pr\u00e9l\u00e8vement minimum de 15\u00a0% sur les b\u00e9n\u00e9fices des grandes entreprises s\u2019est heurt\u00e9e, vendredi, \u00e0 un veto de la Hongrie. L\u2019instrumentalisation de cette r\u00e9forme comme monnaie d\u2019\u00e9change sur d\u2019autres sujets n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de l\u2019enjeu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/489fd43_053bee916fb44b27afa524e97375ff9b-053bee916fb44b27afa524e97375ff9b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-15">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Des heurts ont éclaté vendredi à Dakar et en Casamance. Ils auraient fait trois morts selon l’opposition qui avait appelé à manifester malgré l’interdiction des autorités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, l’impasse politique s’accentue avant les élections législatives      Des heurts ont éclaté vendredi à Dakar et en Casamance. Ils auraient fait trois morts selon l’opposition qui avait appelé à manifester malgré l’interdiction des autorités.          Par Théa Ollivier( Dakar, correspondance)         Publié hier à 10h13    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des policiers en civil poursuivent des manifestants à Dakar, Sénégal, le 17 juin 2022.  ZOHRA BENSEMRA / REUTERS                 Pneus brûlés, poubelles en feu, gaz lacrymogène... Plusieurs grandes artères de Dakar ont été le théâtre de scènes d’affrontement entre jeunes et forces de l’ordre vendredi 17 juin, alors que le climat politique se durcit à un mois et demi des élections législatives au Sénégal. L’escalade était redoutée depuis que les autorités avaient interdit, mercredi, une grande manifestation convoquée par l’opposition pour protester contre l’invalidation d’une liste nationale de candidats de la coalition Yewwi Askan Wi (YAW) pour le scrutin du 31 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Dakar, l’opposition menée par Ousmane Sonko dénonce dans la rue le rejet de sa liste pour les législatives de juillet                   « Pourquoi le pouvoir ne nous laisse pas manifester ? Ce droit est garanti par notre démocratie », s’insurge Amadou Gueye, 27 ans, qui était déjà sorti dans la rue en mars 2021, après l’arrestation d’Ousmane Sonko, un leader de l’opposition. La mise en cause de cette figure politique dans une affaire de viols présumés avait déclenché plusieurs jours de soulèvement populaire à Dakar et dans d’autres grandes villes du pays qui s’étaient soldés par une douzaine de morts.              Les forces de l’ordre ont d’ailleurs encerclé le domicile de l’opposant dans la journée de vendredi, l’empêchant d’aller manifester mais également de se rendre à la mosquée pour prier. Le maire de Dakar, Barthélémy Dias, un autre adversaire du président sénégalais Macky Sall, s’est également retrouvé bloqué chez lui par la police, tandis que trois personnalités de l’opposition, Déthié Fall, Ahmet Aidara et Mame Diarra Fame, ont été arrêtées, selon le parti de M. Sonko.            Dans le même temps, des heurts ont éclaté dans différents quartiers de la ville. Une station Total aurait même été saccagée dans le quartier commerçant et populaire de Colobane selon plusieurs médias sénégalais. « Le président Macky Sall veut aller seul aux élections sans opposants mais nous n’allons pas l’accepter. Ce n’est que le début des manifestations, nous sommes prêts à nous mobiliser jusqu’aux législatives », lance Lamine Diémé, les épaules recouvertes d’un drapeau sénégalais.            Echanges de pierres contre gaz lacrymogène            Selon la Croix rouge sénégalaise, au moins un jeune aurait péri à Dakar suite à l’incendie d’une baraque à Colobane, où les échanges de pierres contre gaz lacrymogène ont duré une grande partie de la journée. Les échauffourées auraient fait une vingtaine de blessés. Malgré l’interdiction, une marche de protestation a également eu lieu à Ziguinchor, la capitale de la Casamance (sud) dont Ousmane Sonko est le maire, dans un climat de violence. La presse et l’opposition font état de deux décès en Casamance, l’un à Zinguinchor, l’autre dans la ville de Bignona.              Outre la colère que suscite le rejet de la liste de l’opposition pour les législatives, les manifestants dénoncent l’intention prêtée au président Macky Sall de briguer un troisième mandat en 2024 et protestent contre la vie chère, alors que les prix flambent depuis des mois, dans le sillage de la guerre en Ukraine.                             Lire aussi l’entretien avec le président sénégalais :  Article réservé à nos abonnés  Macky Sall : « Nous ne sommes pas vraiment dans le débat de qui a tort, qui a raison. Nous voulons simplement avoir accès aux céréales et aux fertilisants »                   L’envie d’en découdre n’est toutefois pas unanime au sein de l’opinion. « Nous avons d’autres recours pour régler le problème. Ces affrontements sont néfastes pour notre démocratie », assure ainsi Séni Thiaw, 37 ans, un riverain sorti regarder de loin les échauffourées sans y prendre part. Dans un communiqué publié vendredi soir, la coalition de la majorité Benno Bokk Yaakar (BBY) a salué « la maturité démocratique » du peuple, « qui n’a pas répondu à l’appel insurrectionnel de la coalition YAW » et s’est félicitée de « l’efficacité de l’action publique à faire respecter la loi ».            « Une question de démocratie »            Prenant la parole au milieu de la nuit depuis son domicile, Ousmane Sonko s’en est pris à  Macky Sall « qui veut écarter les adversaires politiques de toute compétition », affirmant que le bilan de trois morts relevait de « la responsabilité unique et exclusive de Macky Sall ». « Il ne s’agit pas que d’une question de liste mais de démocratie », a décrété l’opposant dans un long discours en français puis en wolof.              L’opposition n’a de cesse de dénoncer l’invalidation de la liste nationale de la coalition YAW, menée par le parti de M. Sonko, comme un stratagème du président Macky Sall pour écarter ses adversaires. De fait, ce rejet écarte des législatives M. Sonko et certaines figures d’opposition et le pouvoir n’a jusqu’ici donné aucun signe de vouloir transiger.            Cette impasse politique à quelques semaines du scrutin inquiète Alioune Tine, observateur et défenseur des droits humains. « Ces événements traduisent une dégénérescence de la démocratie sénégalaise. Avoir de tels problèmes au moment du dépôt des listes signifie que notre système électoral ne fonctionne pas correctement », affirme-t-il. La veille de la manifestation, l’Association des imams et oulémas au Sénégal avait exprimé ses inquiétudes, et évoqué l’option d’un report des élections.            Selon Alioune Tine, la radicalisation d’une opposition qui en appelle désormais à l’insurrection est d’abord le résultat d’un manque de dialogue politique. « Nous recommandons plus de retenue. Mais la situation doit aussi amener le président à parler pour aller vers des élections apaisées et démocratiques avec un minimum de consensus sur les règles », continue-t-il, rappelant au passage que la liberté de manifester est un droit constitutionnel.                 Théa Ollivier( Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Balzac et sa comédie humaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/18/au-senegal-l-impasse-politique-s-accentue-avant-les-elections-legislatives_6130945_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, l\u2019impasse politique s\u2019accentue avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-18T10:13:08+02:00","datePublished":"2022-06-18T10:13:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique"],"description":"Des heurts ont \u00e9clat\u00e9 vendredi \u00e0 Dakar et en Casamance. Ils auraient fait trois morts selon l\u2019opposition qui avait appel\u00e9 \u00e0 manifester malgr\u00e9 l\u2019interdiction des autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":" Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/333/0/3500/1750/1342/671/60/0/cc55439_1655537614041-9250dc3-gggzoh02-senegal-politics-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-16">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les derniers tirs de roquettes et frappes israéliennes sur Gaza remontent à avril dernier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Israël/Palestine             Des frappes israéliennes sur Gaza après un tir de roquette      Les derniers tirs de roquettes et frappes israéliennes sur Gaza remontent à avril dernier.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h01, mis à jour hier à 10h27      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un incendie a fait suite à des frappes aériennes israéliennes sur des positions du mouvement palestinien Hamas dans la bande de Gaza, le 18 juin 2022.  EYAD BABA / AFP                 L’armée israélienne a mené, samedi 18 juin, des frappes sur des positions du mouvement palestinien Hamas dans la bande de Gaza, en riposte à un tir de roquette lancé depuis ce territoire qui a été interceptée, selon un communiqué militaire.            Avant l’aube, « le mouvement islamiste Hamas a tiré une roquette depuis la bande de Gaza vers les citoyens israéliens dans le sud d’Israël ». La roquette a été interceptée par le bouclier antimissiles, souligne le texte.                             Lire aussi :  Israël-Palestine : les conclusions d’un rapport des Nations unies sur les causes du conflit « pointent dans leur immense majorité vers Israël »                   En représailles, l’armée a mené une série de frappes sur des positions du Hamas dans l’enclave palestinienne, soumise à un blocus israélien depuis plus de quinze ans. « Des avions ont visé un site de fabrication d’armes du Hamas ainsi que trois postes militaires du Hamas », a précisé l’armée dans le communiqué.            Les derniers tirs de roquettes et frappes israéliennes sur Gaza remontent à avril dernier.            Vendredi, trois Palestiniens armés, dont un commandant du Hamas, ont été tués lors d’échanges de tirs avec les forces israéliennes, qui menaient une opération dans le secteur de Jénine, en Cisjordanie, territoire palestinien occupé par Israël depuis plus de cinquante ans. Le Hamas a affirmé que l’un des trois morts était un commandant local du mouvement islamiste et que sa mort « ne restera pas impunie ».                             Lire aussi :  Grave regain de tension en Cisjordanie après une journée marquée par de nouveaux heurts à Jérusalem                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Balzac et sa comédie humaine  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/18/des-frappes-israeliennes-sur-gaza-apres-un-tir-de-roquette_6130943_3210.html"},"headline":"Des frappes isra\u00e9liennes sur Gaza apr\u00e8s un tir de roquette","dateCreated":"2022-06-18T10:01:25+02:00","datePublished":"2022-06-18T10:01:25+02:00","dateModified":"2022-06-18T10:27:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Les derniers tirs de roquettes et frappes isra\u00e9liennes sur Gaza remontent \u00e0 avril dernier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/403/0/6486/3243/1342/671/60/0/04631fa_5490525-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-17">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La ville de Lyssytchansk, attaquée par le nord et par le sud par les forces russes, serait sur le point de tomber.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Dans le Donbass, l’étau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou      La ville de Lyssytchansk, attaquée par le nord et par le sud par les forces russes, serait sur le point de tomber.          Par Rémy Ourdan(Bakhmout (Ukraine), envoyé spécial)         Publié hier à 09h51, mis à jour hier à 10h36    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le dernier pont reliant Sievierodonetsk à Lyssytchansk est désormais impraticable. La capitale administrative de la province de Louhansk, presque entièrement conquise par l’armée russe, n’est pas tout à fait encerclée, mais elle est soumise au feu constant de l’artillerie russe et les communications avec l’arrière sont devenues très compliquées. « La situation est extrêmement mauvaise », reconnaît le commandant de la police de Louhansk, le colonel Oleh Hryhorov, qui fait des allers-retours entre Bakhmout, sa base arrière, et la poche de Louhansk.          Ce qui inquiète les combattants ukrainiens n’est par ailleurs pas Sievierodonetsk, la ville étant depuis quelques semaines considérée comme perdue, mais l’encerclement éventuel de sa ville jumelle, Lyssytchansk, que l’armée russe attaque à la fois par le nord et par le sud. Si celle-ci tombait, ce serait la fin de la poche de Louhansk.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Kiev a perdu environ 50 % de ses armements, selon le chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne                 La région de Louhansk est, avec celle de Donetsk, la cible prioritaire de Moscou depuis l’échec de l’offensive contre Kiev, la capitale ukrainienne. La conquête des deux provinces du Donbass, partiellement occupées depuis 2014, était d’ailleurs l’objectif officiel de la Russie au déclenchement de la guerre, le 24 février, lorsque le président, Vladimir Poutine, prétendait vouloir arrêter le « génocide » des russophones dans le Donbass. La population l’a depuis démenti, 90 % des habitants s’étant réfugiés ailleurs en Ukraine, ou à l’étranger.          A Sievierodonetsk, il ne reste que quelques milliers d’habitants. Ils survivent sans eau, sans électricité, et dorénavant sans ravitaillement. Cinq cents d’entre eux sont réfugiés dans la vaste usine chimique Azot. « Sievierodonetsk est l’endroit le plus bombardé » du Donbass et les civils d’Azot « refusent d’évacuer », a indiqué le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï.          La dernière route praticable          La question de l’évacuation des civils d’Azot, qui y sont retranchés avec des défenseurs de la ville, pourrait être l’ultime épisode de la bataille avant la chute de Sievierodonetsk. Les deux pays ennemis se sont entretenus de leur sort, sans parvenir à un accord. Pour Kiev, le fait qu’ils aient suivi les combattants dans l’usine indiquerait qu’ils veuillent être évacués vers l’Ukraine. Pour Moscou, le fait qu’ils fassent partie des derniers habitants encore en ville signifie qu’ils souhaitent rester du côté russe. M. Haïdaï croit surtout qu’« ils pensent qu’il est plus sûr de rester là » pour le moment.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cimetière de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien                 A Lyssytchansk, d’où l’artillerie ukrainienne tente de ralentir la progression russe, un missile a frappé, vendredi 17 juin, la Maison de la culture transformée en centre humanitaire, où sont réfugiés des habitants de la ville qui refusent eux aussi l’idée d’une évacuation. Quatre personnes sont mortes. C’est la seconde fois que l’abri est touché.        Il vous reste 29.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/18/dans-le-donbass-l-etau-se-resserre-autour-de-la-poche-de-louhansk-cible-prioritaire-de-moscou_6130936_3210.html"},"headline":"Dans le Donbass, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou","dateCreated":"2022-06-18T09:51:27+02:00","datePublished":"2022-06-18T09:51:27+02:00","dateModified":"2022-06-18T10:36:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La ville de Lyssytchansk, attaqu\u00e9e par le nord et par le sud par les forces russes, serait sur le point de tomber.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Bakhmout (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/287/0/4500/2250/1342/671/60/0/af0272b_1655537187382-donbass-mi-juin-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/19/20-18">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Dans un duel inédit, l’ex-guérillero Gustavo Petro est au coude-à-coude avec le millionnaire Rodolfo Hernandez.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Colombie             En Colombie, une présidentielle sous tension      Dans un duel inédit, l’ex-guérillero Gustavo Petro est au coude-à-coude avec le millionnaire Rodolfo Hernandez.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié hier à 09h49, mis à jour à 06h36    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des photos représentant les candidats Rodolfo Hernandez (à gauche) et Gustavo Petro (à droite), à Bogota, le 9  juin 2022.   RAUL ARBOLEDA / AFP               Les deux candidats en lice pour le second tour de la présidentielle colombienne, dimanche 19 juin, incarnent une rupture. S’il l’emporte, l’ex-guérillero Gustavo Petro, 62 ans, qui a été député, sénateur et maire de Bogota, sera le premier président de gauche d’un pays qui n’a jamais fait l’expérience de l’alternance. Rodolfo Hernandez, l’entrepreneur millionnaire qui pourfend les politiciens, est, à 77 ans, un outsider complet.          Le candidat indépendant a certes été maire de sa ville, Bucaramanga, mais il s’est lancé à la présidence sans parti, sans idéologie et sans vraiment de programme, tout juste accompagné d’un remarquable conseiller en marketing politique. Les deux candidats capitalisent la fatigue des partis traditionnels et le discrédit du gouvernement d’Ivan Duque (droite). Les deux ont attendu le deuxième tour pour s’agresser. Le vainqueur, quel qu’il soit, devra faire face au défi de gouverner un des pays les plus inégalitaires du continent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie : le candidat de gauche affrontera au deuxième tour un millionnaire sans parti                 « Fake news », insultes, menaces, propos tronqués et vidéos volées, la dernière ligne droite de la campagne a été particulièrement tendue. La très à droite revue Semana a publié des vidéos de l’équipe de campagne de Gustavo Petro. Les propos des collaborateurs du candidat n’y avaient rien d’illégal, mais ils ont confirmé le cynisme de leurs stratégies électorales. Rodolfo Hernandez a refusé de rencontrer son adversaire devant les caméras. En invoquant le droit des électeurs à l’information, un juge des référés a tenté d’y contraindre le candidat indépendant. Sans succès.          A en croire les derniers sondages publiés à une semaine du scrutin, Gustavo Petro et Rodolfo Hernandez sont au coude-à-coude. Observateurs et analystes redoutent un résultat très serré. « Les ratés du dépouillement des législatives en mars ont plombé la crédibilité du système électoral, rappelle l’analyste Cesar Paez. Une demande de recompter des voix serait très compliquée à satisfaire. » En rappelant que les résultats du premier tour sont tombés très rapidement, le président de la République s’est voulu rassurant : « Nous garantissons le respect du verdict du peuple », a-t-il déclaré. M. Duque, l’Eglise catholique et les Nations unies ont appelé les Colombiens à reconnaître les résultats du scrutin quel qu’il soit, dans le calme. Les deux candidats s’y sont formellement engagés. Signe de la tension, des banques et magasins du centre de Bogota ont commencé à barder leurs vitrines pour se protéger d’éventuels casseurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie, deux afro-descendantes en compétition pour la vice-présidence                 Barrer la route à Petro          Rodolfo Hernandez, qui a créé la surprise en emportant 28 % des voix au premier tour le 29 mai, peut compter, pour le second, sur celles du candidat de droite Federico Gutierrez (23 %). Toutes les personnalités de la droite dure ont en effet rallié le candidat indépendant afin de barrer la route à Gustavo Petro. Rodolfo Hernandez s’est officiellement fixé pour ligne « d’accepter toutes les adhésions sans ne rien négocier ».        Il vous reste 51.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/18/en-colombie-une-presidentielle-sous-tension_6130935_3210.html"},"headline":"En Colombie, une pr\u00e9sidentielle sous tension","dateCreated":"2022-06-18T09:49:29+02:00","datePublished":"2022-06-18T09:49:29+02:00","dateModified":"2022-06-19T06:36:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Dans un duel in\u00e9dit, l\u2019ex-gu\u00e9rillero Gustavo Petro est au coude-\u00e0-coude avec le millionnaire Rodolfo Hernandez.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/863/0/5070/2535/1342/671/60/0/52a429e_1655533378995-670653.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/19/20-19">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ LE LIVRE DE LA SEMAINE. Récit initiatique autant que livre pionnier, l’ouvrage de l’écrivaine camerounaise Werewere Liking vient d’être réédité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Culture & Style             « La mémoire amputée », un « chant roman » pour célébrer la résilience des femmes      LE LIVRE DE LA SEMAINE. Récit initiatique autant que livre pionnier, l’ouvrage de l’écrivaine camerounaise Werewere Liking vient d’être réédité.          Par Kidi Bebey         Publié hier à 09h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                                     EDITIONS LES PROUESSES/DR                 « Si tu veux vraiment me rendre hommage, traque d’abord ta mémoire à toi. Traque-la dans ses transformations et ses métamorphoses, dans son double jeu d’émergence et de replis. Arrache-lui quelques bribes de notre Histoire sans archives. » En réponse à cette injonction de sa tante bien-aimée dont elle souhaitait pourtant recueillir les souvenirs, la septuagénaire Halla Njokè se met à narrer sa propre vie, depuis son enfance au village au sein de sa famille et de son clan jusqu’à sa vie de femme adulte et de mère, qui après l’exercice de nombreux métiers finit par laisser place à la créatrice en elle, et trouve enfin la reconnaissance dans la cité africaine où elle s’est établie.              D’emblée des figures de proue éclairent son parcours : « Se bousculèrent alors dans ma mémoire trois images (…), ma grand-mère paternelle, Grand-Madja. Celle de ma mère Naja et celle de ma Tante Roz. Du fond et tout au long de ma petite enfance, images de femmes aimées ou rejetées, méprisées ou affrontées, mais toujours indissociablement plantées sur le bord de ma destinée, comme des panneaux routiers, des signaux lumineux (…) » Auprès de sa lignée, Halla jouit d’une éducation riche et plurielle où la musique et la danse imprègnent les apprentissages, où les règles et les cérémonies du clan rythment le quotidien et où la communauté, telle un rhizome, s’étend et se complexifie au fur et à mesure que l’on grandit.                             Lire aussi :  Dans « Ambatomanga », Michèle Rakotoson raconte l’aberration de la guerre coloniale à Madagascar                   Si la formation de Halla passe aussi par « l’école des Blancs », où elle excelle, elle n’en baigne pas moins dans un univers de signes où le visible et l’invisible se côtoient et s’entrelacent naturellement. On suit dans ce récit initiatique l’enfant devenir jeune fille puis femme, nourrie par une culture rayonnante, mais aussi secouée par la violence et les tourments. Car la reconstitution de son parcours amène aussi la narratrice à descendre dans les limbes de sa mémoire, longtemps amputée de certains souvenirs traumatiques.            En effet, si du côté des hommes de sa famille, Halla est marquée par la sagesse lumineuse de son grand-père, elle l’est aussi par les excès de son père, connu de tous pour ses multiples frasques conjugales, mais aussi pour sa violence physique et émotionnelle. Le royaume d’enfance de Halla va être à jamais meurtri par ce père qui abuse de l’amour de sa fille pour commettre la transgression ultime de l’inceste. « Un éclair d’une douleur fugace traverse tout mon corps. L’espace de la déchirure d’un ciel par une foudre d’orage. »              Un second traumatisme finit de précipiter Halla dans l’âge adulte : celui de la guerre opposant son peuple aux autorités coloniales – on devine la référence à l’histoire politique camerounaise.            Dessiller son regard            Ces deux événements majeurs plantent et structurent l’ensemble du récit. Dès lors, pour la narratrice, il s’agira non seulement d’écrire mais de dessiller son regard, d’oser explorer jusqu’aux plus difficiles et aux moins glorieux aspects de son itinéraire afin de répondre aux questions qui se posent à elle comme à toute femme africaine au cours d’une vie. Quelle place occuper dans un monde modelé à bien des égards par la prééminence masculine ? Comment y imposer sa force et son talent tout en restant fidèle à son éthique et à ses idéaux ? Comment, enfin, contribuer à sa manière au progrès de son continent ?            Les réponses à ces questions sont données par la deuxième héroïne de ce livre puissant, la romancière camerounaise Werewere Liking. Elles peuvent être décryptées dans la réussite formelle de ce « chant-roman » où de multiples genres littéraires s’imbriquent. Le livre est organisé non en chapitres mais en « temps » et en « chants », renvoyant aux épopées tragiques où l’intervention du chœur vient résumer l’action et questionner la suite. Les soubresauts de la vie sont à appréhender comme un rythme et le livre est à saisir avec la vue autant que l’ouïe et le corps. Le récit introspectif succède à la poésie, au conte, au mélodrame ou au récit d’aventure auquel se mêle sans cesse la magie du destin. « D’où venait-elle et que faisait-elle là, à ce moment précis, pourquoi elle et pas une autre personne ?, s’interroge Halla à chaque carrefour de sa trajectoire. Elle était donc l’outil que mon destin avait choisi pour m’indiquer la nouvelle direction, c’était évident. » Car la vie, au fond, est comparable à un livre des merveilles, dont chaque nouvelle page peut modifier la fin.                             Lire aussi :  « Nobles de cœur », un roman graphique et poétique pour raconter le destin brisé de deux jeunes Guinéens                   Que signifie cette écriture protéiforme sinon la liberté de l’héroïne Halla Njokè comme celle de son auteure : la liberté de choisir sa vie de femme ? Artiste plurielle et femme de tête, la « reine mère » Werewere Liking s’est installée en Côte d’Ivoire où elle a fondé un centre de création théâtral et musical, Le Village Ki-Yi. Dans ce roman comme dans sa vie, elle a su, malgré les obstacles, imposer son originalité et la faire reconnaître. Halla Njokè n’est autre que son double, une femme libre, volontaire et forte, et qui le manifeste. Livre pionnier, paru en 2004 aux Nouvelles Editions ivoiriennes (NEI), La Mémoire amputée trouve une nouvelle parution nécessaire aux Editions Les Prouesses.              La Mémoire amputée, de Werewere Liking, Editions Les Prouesses (2022), 24 euros.                   Kidi Bebey           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Balzac et sa comédie humaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/18/la-memoire-amputee-un-chant-roman-pour-celebrer-la-resilience-des-femmes_6130925_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La m\u00e9moire amput\u00e9e\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0chant roman\u00a0\u00bb pour c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9silience des femmes","dateCreated":"2022-06-18T09:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-18T09:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Culture & Style"],"keywords":["Livres","Culture & Style","Culture","Cameroun","Le Monde Afrique","International"],"description":"LE LIVRE DE LA SEMAINE. R\u00e9cit initiatique autant que livre pionnier, l\u2019ouvrage de l\u2019\u00e9crivaine camerounaise Werewere Liking vient d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Kidi Bebey"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/58/0/491/245/1342/671/60/0/435c9b2_1655474582060-kidi.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture & Style","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-culture-style/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-20">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Dénonçant le discours de Poutine selon lequel Ukrainiens et Russes ne font qu’un seul peuple, le slaviste évoque les tragédies de l’histoire d’un pays qui n’abandonna jamais son désir de liberté et son rêve d’être reconnu comme nation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Ukraine         Georges Nivat, historien du monde slave : « L’Ukraine est là où est le “monde ukrainien” »   Tribune        Georges Nivat  Historien        Dénonçant le discours de Poutine selon lequel Ukrainiens et Russes ne font qu’un seul peuple, le slaviste évoque les tragédies de l’histoire d’un pays qui n’abandonna jamais son désir de liberté et son rêve d’être reconnu comme nation.   Publié hier à 08h00, mis à jour à 06h37    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les frontières de l’Ukraine ne sont pas des frontières « naturelles » mais ethniques, et les peuplements ayant changé au fil des guerres dans ce que l’historien américain Timothy Snyder a appelé les « terres de sang », en somme, l’Ukraine est là où est le « monde ukrainien »… Qui, avant le 24 février, aurait désigné sur la carte le port de Marioupol au beau nom grec (qui s’appela Jdanov de 1948 à 1989), ou Donetsk (Stalin, puis Stalino de 1924 à 1961), ou Louhansk (Vorochilovgrad avant 1990) ? Le Donbass, ancien atelier métallurgique de la Russie, que l’actuel maître du Kremlin veut reprendre entièrement, a toujours eu une frontière orientale assez floue.          Plus au nord, c’est l’histoire et le peuplement qui départagent la Polésie, bande de marais et forêts, que se partagent Russes, Ukrainiens et Biélorusses. Quant à la frontière occidentale, qui délimite une Ukraine intérieure, longtemps dominée par la Pologne, puis, après 1795, par les Habsbourg, elle fut redessinée par Staline après 1945, par annexion de bouts de Pologne, de Tchécoslovaquie, de Hongrie et de Roumanie. La Bucovine devient pour moitié partie de l’Ukraine et la ville natale du grand poète Paul Celan, après s’être nommée Czernowitz, Czerniowce, Cernăuți, est aujourd’hui Tchernivtsi. La guerre a donc redessiné les frontières ukrainiennes, comme celles de l’Allemagne, de la Pologne, des pays baltes, ou de l’exclave russe de Kaliningrad. L’Europe née en 1945 tenait jusqu’à hier sur une sorte de nouveau « traité de Verdun », comme celui qui avait partagé l’empire de Charlemagne entre ses trois fils. La rupture par la Russie de ce nouveau « serment » européen entraînera, elle aussi, des désastres.          La fin de la « Petite Russie »          Le mot « Ukraine » entra définitivement dans le vocabulaire politique avec la création, à Kharkiv, en 1902, du Parti révolutionnaire ukrainien, dont l’objectif était « une Ukraine une, libre, indépendante ». Auparavant, on employait le mot « Petite Russie ». Le poète Vassili Kapnist (1758-1823), d’une famille noble de Poltava, écrivit une Ode sur l’esclavage, en réaction à l’édit de Catherine II, qui étendait le servage aux paysans des provinces de Petite Russie, où le servage était absent. C’est une des différences fondamentales entre la Russie et l’Ukraine : la trace du servage y fut plus courte. Assis sous un chêne, Kapnist contemple la désolation de sa patrie, et s’écrie : « Je chanterai l’asservissement/De ma patrie bien aimée, /Où que je tourne mes yeux, /Par les larmes baignés, /Je la vois, telle une veuve abattue. »        Il vous reste 78.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/18/georges-nivat-historien-du-monde-slave-l-ukraine-est-la-ou-est-le-monde-ukrainien_6130922_3232.html"},"headline":"Georges Nivat, historien du monde slave\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est l\u00e0 o\u00f9 est le \u201cmonde ukrainien\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-18T08:00:21+02:00","datePublished":"2022-06-18T08:00:21+02:00","dateModified":"2022-06-19T06:37:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ukraine"],"keywords":["Histoire de l'Ukraine","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"D\u00e9non\u00e7ant le discours de Poutine selon lequel Ukrainiens et Russes ne font qu\u2019un seul peuple, le slaviste \u00e9voque les trag\u00e9dies de l\u2019histoire d\u2019un pays qui n\u2019abandonna jamais son d\u00e9sir de libert\u00e9 et son r\u00eave d\u2019\u00eatre reconnu comme nation.","author":[{"@type":"Person","name":"Georges Nivat","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/64/0/3000/1500/1342/671/60/0/d3fe16e_12a677fb615d4b2ea87e072788f76787-12a677fb615d4b2ea87e072788f76787-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  
