<FILE-date="2022/06/19/20">

<article-nb="2022/06/19/20-1">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le chef de l’Etat subit un revers au second tour des élections législatives, l’alliance de gauche devient la deuxième force à l’Assemblée, l’extrême droite réalise une percée inédite et LR se classe en quatrième position avec 78 sièges, selon les premières projections Ipsos-Sopra Steria pour France Télévisions, Radio France, France 24-RFI-MCD et LCP-Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Résultats des législatives 2022, en direct : Macron perd la majorité absolue avec 224 sièges, la Nupes obtient 149 sièges, le RN à un niveau historique Le chef de l’Etat subit un revers au second tour des élections législatives, l’alliance de gauche devient la deuxième force à l’Assemblée, l’extrême droite réalise une percée inédite et LR se classe en quatrième position avec 78 sièges, selon les premières projections Ipsos-Sopra Steria pour France Télévisions, Radio France, France 24-RFI-MCD et LCP-Assemblée nationale.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (4)           20:02   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne remporte son élection dans le Calvados        La première ministre, Elisabeth Borne, remporte son élection dans la 6e circonscription du Calvados en obtenant 52,3 % des voix, selon l’IFOP-Fiducial. Elle devance Noé Gauchard (Nupes) qui obtient 47,7 % des suffrages.                    19:59   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avec un nombre estimé de 89 députés, le Rassemblement national obtient un nombre record d’élus        Le Rassemblement national bat son record de députés qui datait de 1986 – 35 élus – et obtient 89 députés selon Ipsos-Sopra Steria pour France Télévisions, Radio France, France 24-RFI-MCD et LCP-Assemblée nationale. De leur côté, Les Républicains obtiennent 78 députés.                    19:32   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retrouvez les résultats au fur et à mesure sur notre carte        Cette carte recensant les députés élus sera actualisée tout au long de la soirée :                    Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les députés élus circonscription par circonscription                       17:12   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le taux d’abstention estimé à 54 %         Selon Ipsos-Sopra Steria pour France Télévisions, Radio France, France 24-RFI-MCD, et LCP Assemblée nationale, l’abstention au second tour des élections législatives est estimée à 54 %. Un taux en hausse par rapport au premier tour où il y a eu 52,5 % d’abstention.                 Tout le live                20:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Barbara Pompili l’emporte dans la 2e circonscription de la Somme        Avec 60,17 % des voix au second tour face à la candidate de la Nupes Zahia Hamdane (39,83 %), l’ancienne ministre et membre du camp présidentiel Barbara Pompili est élue députée, dimanche soir. Le taux d’abstention dans cette circonscriptions’élève à 48,07 % des inscrits.                    20:14   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Rabault réélue dans le Tarn-et-Garonne         La députée socialiste est réélue dans la 1re circonscription du Tarn-et-Garonne, en obtenant 57,37 % des voix. Elle devance Pierre Poma, du Rassemblement national, qui obtient 21,07 % des suffrages.                    20:13   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Ruffin réélu dans la Somme        Le candidat « insoumis » de la Nupes a été réélu dans la 1re circonscription de la Somme. Il a obtenu 57,01 % des voix contre 42,99 % pour son adversaire du RN, Nathalie Ribeiro-Billet.                         20:12   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi donnez-vous 21 députés Nupes de moins que la projection basse de vos confrères sur certaines chaînes d’information en continue à la télévision ?    Éric          Bonjour Eric,          Les premières estimations que nous publions proviennent du travail de l’institut Ipsos-Sopra Steria pour France Télévisions, Radio France, France 24-RFI-MCD et LCP-Assemblée nationale. La classification choisie par l’institut classe notamment les élus de gauche dans l’outre-mer en « divers gauche » et non au sein de la Nupes, malgré le fait que dans la plupart des circonscriptions, les nouveaux élus vont siéger auprès des élus de la coalition de gauche. Nous affinerons ces résultats tout au long de la soirée.                              20:11   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Lors de l’annonce des résultats à 20 heures, à la soirée électorale de Marine Le Pen, au boulodrome d’Hénin-Beaumont, le 19 juin 2022. CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                     20:06   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Que veut dire une majorité relative ?     Julie         Bonsoir Julie,          En ayant remporté 224 sièges de députés sur 577, Ensemble ! (la coalition présidentielle) n’a pas la majorité à elle seule. Il aurait fallu atteindre 289 députés pour l’avoir. Pour faire adopter des lois, Ensemble ! devra donc composer avec d’autres forces politiques, comme Les Républicains.                    20:02   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne remporte son élection dans le Calvados        La première ministre, Elisabeth Borne, remporte son élection dans la 6e circonscription du Calvados en obtenant 52,3 % des voix, selon l’IFOP-Fiducial. Elle devance Noé Gauchard (Nupes) qui obtient 47,7 % des suffrages.                    20:01   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les premières tendances à 20 heures         Le camp présidentiel Ensemble ! a obtenu 224 députés, soit moins de 289 sièges et ne sera pas, selon les premières estimations, en capacité de voter seul les projets de loi du gouvernement.        A gauche, la Nupes décroche 149 sièges et devient la principale force d’opposition à l’Assemblée nationale.        Le Rassemblement national atteint un score historique de 89 sièges, selon les premières estimations, ce qui permet au parti d’extrême droite de déposer des motions de censure (à partir de 56 députés) et de saisir le Conseil constitutionnel sur des textes de loi (à partir de 60 députés).        A droite, le groupe Les Républicains perd 22 sièges (78 députés contre 100 dans l’Assemblée sortante) mais évite la catastrophe annoncée pour le parti après le score de Valérie Pécresse à l’élection présidentielle et pourrait même être une force d’appoint pour le camp présidentiel lors de l’étude des projets de loi.                     19:59   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avec un nombre estimé de 89 députés, le Rassemblement national obtient un nombre record d’élus        Le Rassemblement national bat son record de députés qui datait de 1986 – 35 élus – et obtient 89 députés selon Ipsos-Sopra Steria pour France Télévisions, Radio France, France 24-RFI-MCD et LCP-Assemblée nationale. De leur côté, Les Républicains obtiennent 78 députés.                    19:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ensemble ! obtient une majorité relative avec 224 députés, la Nupes à la deuxième place avec 149 sièges, selon les premières estimations        Selon la première projection en sièges fournie par Ipsos-Sopra Steria pour France Télévisions, Radio France, France 24-RFI-MCD, et LCP-Assemblée nationale, le camp présidentiel, rassemblé sous la bannière Ensemble !, décroche 224 sièges à l’Assemblée nationale (154 pour La République en marche et ses alliés, 44 pour le MoDem, 26 pour Horizons).          L’alliance de gauche de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) arrive en deuxième position avec 149 députés (86 pour La France insoumise, 28 pour le pôle écologiste, 22 pour le Parti socialiste, 13 pour le Parti communiste français).                    19:51   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a-t-il une estimation de la participation à 10 minutes des premiers résultats ?    Bakus         Bonjour Bakus,          Selon Ipsos-Sopra Steria pour France Télévisions, Radio France, France 24-RFI-MCD et LCP-Assemblée nationale, la participation pour ce second tour est estimée à 46 %.                    19:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le plateau télévisé de France Télévisions, à Paris, préparé pour la soirée électorale, le 19 juin 2022. BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                     19:32   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retrouvez les résultats au fur et à mesure sur notre carte        Cette carte recensant les députés élus sera actualisée tout au long de la soirée :                    Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les députés élus circonscription par circonscription                       19:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans l’attente des premières estimations, un rappel des rapports de force dans l’Assemblée nationale sortante               SERVICE INFOGRAPHIE DU "MONDE"                     19:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des journalistes se préparent avant la soirée du second tour des élections législatives organisée par la Nupes dans la salle de spectacle de l’Elysée-Montmartre, à Paris, le 19 juin 2022. OLIVIER LABAN-MATTEI / MYOP POUR « LE MONDE »                     19:01   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Que comprendre des estimations rendues publiques à 20 heures ?        Emmanuel Macron va-t-il conserver la majorité absolue à l’Assemblée nationale, qu’il avait obtenue en 2017 ? Le soir du second tour, les projections à 20 heures seront beaucoup plus fiables, sans pour autant être exactes au siège près.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : des projections en sièges plutôt fiables le soir du second tour                       18:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Ciotti a voté à Nice        Arrivé en tête lors du premier tour des élections législatives la semaine dernière dans la 1re circonscription des Alpes-Maritimes à Nice, avec 31,70 % des suffrages, Eric Ciotti (Les Républicains) est opposé au second tour à Graig Monetti (La République en marche). Il a voté au bureau 0112 dans le quartier Grosso, avant de visiter les bureaux de vote des environs.                Eric Ciotti, après avoir voté dans le quartier Grosso, le 19 juin 2022. OLIVIER MONGE / MYOP POUR « LE MONDE »                 Eric Ciotti visite un bureau de vote à Nice, le 19 juin 2022. OLIVIER MONGE / MYOP POUR « LE MONDE »                 Eric Ciotti, à Nice le 19 juin 2022. OLIVIER MONGE / MYOP POUR « LE MONDE »                               18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS MONTRE | A Lille, la Nupes est arrivée largement en tête au premier tour au détriment d’Ensemble !                               18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ras-le-bol des histoires de droite, de gauche, y a des gens intelligents et des nuls partout »                  Lire aussi :  A Lille et Roubaix, avec des électeurs qui ont choisi la majorité présidentielle car « Mélenchon, c’est la ligne rouge »                       18:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Marseille, « j’espère qu’on va réussir à faire changer les choses »        Au pied de Notre-Dame de la Garde à Marseille, le centre municipal des Lices abrite deux bureaux de vote de la 2e circonscription des Bouches-du-Rhône. Au premier tour, la sortante LRM, Claire Pitollat, est arrivée en tête (29,85 %) dans ces quartiers littoraux de Marseille devant l’écologiste Alexandre Rupnik, candidat de la Nupes (25,07 %).          Le duel « ne fait pas rêver » Olivier Rengger, 35 ans, mais ce natif du quartier est quand même venu voter. « Personne ne nous a donné envie pendant cette campagne » assure-t-il, prenant à témoin Laura Bascetto, 30 ans, qui l’accompagne et dit elle aussi « comprendre le manque d’intérêt des électeurs pour ces législatives ». Olivier assure avoir fait son choix par défaut : « On a élu un président de la République, autant lui donner les moyens de gouverner, comme ça, il n’aura pas d’excuse. » Charles, 46 ans, commercial, n’apprécie pas Jean-Luc Mélenchon mais a quand même voté pour le candidat écologiste. « Il n’y a pas eu assez d’actions sur le sujet de l’environnement au cours du premier mandat d’Emmanuel Macron », estime-t-il.                Olivier Rengger et Laura Bacetto à Marseille, le 19 juin 2022. PATRICK GHERDOUSSI/DIVERGENCE POUR "LE MONDE"           Maire du 1er secteur de Marseille, Sophie Camard (GRS), préside le bureau 751. La participation y est stable par rapport au premier tour, mais l’élue croit percevoir un certain turn-over chez les électeurs. « Je vois plus de jeunes, plus d’actifs », estime-t-elle, sans présumer de ce que pourrait donner le résultat final dans cette circonscription qui a placé Emmanuel Macron en tête avec 31,5 % des voix au premier tour de la présidentielle.          Emmanuel Darley et Helène Szabo-Darley sont venus voter aux deux tours, accompagnés de Thalia, leur fille. « Je suis même rentrée spécialement de la plage dimanche dernier parce que je pensais que les bureaux fermaient à 18 heures » explique Hélène, artiste, qui salue le candidat de la Nupes de passage dans le bureau. Emmanuel, lui, reviendra après 20 heures pour le dépouillement. « J’espère qu’on va réussir à faire changer les choses » veut convaincre ce professionnel du tourisme.                Emmanuel Darley, Hélène Szabo Darley et leur fille Thalia, à Marseille, le 19 juin 2022. PATRICK GHERDOUSSI/DIVERGENCE POUR "LE MONDE"         Gilles Rof (Marseille, correspondant)                             Elisabeth Borne remporte son élection dans le Calvados         Avec un nombre estimé de 89 députés, le Rassemblement national obtient un nombre record d’élus         Retrouvez les résultats au fur et à mesure sur notre carte         Le taux d’abstention estimé à 54 %                     Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Julien Lemaignen, Simon Auffret et Jérémie Lamothe      Image de couverture :  Emmanuel Macron et Elisabeth Borne lors de la  cérémonie du 82e anniversaire de l’appel à la résistance du général de Gaulle, le 18 juin 1940, au mémorial du Mont Valérien à Suresnes près de Paris, le 18 juin 2022.    Gonzalo Fuentes / AP          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         De Marseille à Papeete, en passant par Tourcoing ou encore Lyon, nous suivons ensemble cette journée d’appel aux urnes, avec nos journalistes et nos photojournalistes déployés sur le terrain. Nous irons à la rencontre de ceux qui votent et de ceux qui n’ont pas souhaité se déplacer. Comme vous en avez pris l’habitude depuis janvier, n’hésitez pas à nous envoyer vos questions et vos remarques.Après le premier tour, où la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) devançait de peu (26,10 % des suffrages) la coalition présidentielle Ensemble ! (25,81 %), et où le Rassemblement national (RN) est arrivé en troisième position (18,67 %), qu’adviendra-t-il dimanche 19 juin dans les urnes, à l’issue du second tour ? Emmanuel Macron parviendra-t-il à obtenir une majorité absolue de députés ?Sur les 572 duels ou triangulaires qui ont lieu dimanche, 278 opposeront des candidats d’Ensemble ! à des représentants de la Nupes. Les candidats de la majorité présidentielle actuelle affronteront, par ailleurs, ceux du RN dans 110 circonscriptions, quand ceux de la Nupes feront face aux candidats de l’extrême droite dans 62 d’entre elles.En France métropolitaine, les bureaux de vote ouvrent à 8 heures. Les Français d’outre-mer de l’Atlantique et du Pacifique ont voté de manière anticipée, samedi, ainsi que les Français résidant à l’étranger. A l’issue du second tour, la secrétaire d’Etat Justine Benin a été largement battue à la Guadeloupe et devra donc démissionner du gouvernement.L’abstention sera une donnée à suivre. Avec 52,49 % au niveau national, la désertion des bureaux de vote au premier tour du scrutin avait atteint un record sous la Ve République. A titre de comparaison, l’abstention était de 57,36 % au second tour des législatives de 2017.         Nos articles pour approfondir         Résultats des législatives 2022 : participation en hausse au second tour aux Antilles et en Guyane, revers pour la majorité         L’hypothèse d’une majorité relative, impensé du second quinquennat d’Emmanuel Macron         Elections législatives 2022 : la France massivement abstentionniste, une donnée devenue structurelle         Nupes ou Ensemble ! en tête aux législatives ? Les raisons de la divergence entre « Le Monde » et le ministère de l’intérieur         Elections législatives 2022 : des projections en sièges plutôt fiables le soir du second tour         Les essentiels         Carte des résultats du premier tour des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                          Elisabeth Borne remporte son élection dans le Calvados         Avec un nombre estimé de 89 députés, le Rassemblement national obtient un nombre record d’élus         Retrouvez les résultats au fur et à mesure sur notre carte         Le taux d’abstention estimé à 54 %                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-19T18:12:17+00:00","coverageEndTime":"2022-06-20T06:12:17+00:00","headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","description":"Le chef de l\u2019Etat subit un revers au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l\u2019alliance de gauche devient la deuxi\u00e8me force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, l\u2019extr\u00eame droite r\u00e9alise une perc\u00e9e in\u00e9dite et LR se classe en quatri\u00e8me position avec 78\u00a0si\u00e8ges, selon les premi\u00e8res projections Ipsos-Sopra Steria pour France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France 24-RFI-MCD et LCP-Assembl\u00e9e nationale.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Julien Lemaignen, Simon Auffret et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Résultats des législatives 2022, en direct : Macron perd la majorité absolue avec 224 sièges, la Nupes obtient 149 sièges, le RN à un niveau historique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chef de l\u2019Etat subit un revers au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l\u2019alliance de gauche devient la deuxi\u00e8me force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, l\u2019extr\u00eame droite r\u00e9alise une perc\u00e9e in\u00e9dite et LR se classe en quatri\u00e8me position avec 78\u00a0si\u00e8ges, selon les premi\u00e8res projections Ipsos-Sopra Steria pour France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France 24-RFI-MCD et LCP-Assembl\u00e9e nationale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/2000/1333/1342/894/3/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Julien Lemaignen, Simon Auffret et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-06-19T18:12:17+00:00"
,"endDate":"2022-06-20T06:12:17+00:00"
  Avec 60,17\u00a0% des voix au second tour face \u00e0 la candidate de la Nupes Zahia Hamdane (39,83\u00a0%), l\u2019ancienne ministre et membre du camp pr\u00e9sidentiel Barbara Pompili est \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e, dimanche soir. Le taux d\u2019abstention dans cette circonscriptions\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 48,07\u00a0% des inscrits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Barbara Pompili l\u2019emporte dans la 2e circonscription de la Somme","dateModified":"2022-06-19T18:17:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T18:14:43+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e socialiste est r\u00e9\u00e9lue dans la 1re\u00a0circonscription du Tarn-et-Garonne, en obtenant 57,37\u00a0% des voix. Elle devance Pierre Poma, du Rassemblement national, qui obtient 21,07\u00a0% des suffrages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie Rabault r\u00e9\u00e9lue dans le Tarn-et-Garonne ","dateModified":"2022-06-19T18:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T18:13:22+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de la Nupes a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dans la 1re circonscription de la Somme. Il a obtenu 57,01 % des voix contre 42,99\u00a0% pour son adversaire du RN, Nathalie Ribeiro-Billet.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Ruffin r\u00e9\u00e9lu dans la Somme","dateModified":"2022-06-19T18:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T18:12:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi donnez-vous 21 d\u00e9put\u00e9s Nupes de moins que la projection basse de vos confr\u00e8res sur certaines cha\u00eenes d\u2019information en continue \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ?    \u00c9ric          Bonjour Eric,          Les premi\u00e8res estimations que nous publions proviennent du travail de l\u2019institut Ipsos-Sopra Steria pour France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France 24-RFI-MCD et LCP-Assembl\u00e9e nationale. La classification choisie par l\u2019institut classe notamment les \u00e9lus de gauche dans l\u2019outre-mer en \u00ab\u00a0divers gauche\u00a0\u00bb et non au sein de la Nupes, malgr\u00e9 le fait que dans la plupart des circonscriptions, les nouveaux \u00e9lus vont si\u00e9ger aupr\u00e8s des \u00e9lus de la coalition de gauche. Nous affinerons ces r\u00e9sultats tout au long de la soir\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T18:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T18:11:27+00:00","articleBody":"                     Lors de l\u2019annonce des r\u00e9sultats \u00e0 20\u00a0heures, \u00e0 la soir\u00e9e \u00e9lectorale de Marine Le Pen, au boulodrome d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, le 19\u00a0juin 2022. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/d50718e_1655662188304-cbir8276.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T18:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T18:06:02+00:00","articleBody":"    Que veut dire une majorit\u00e9 relative ?     Julie         Bonsoir Julie,          En ayant remport\u00e9 224 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s sur 577, Ensemble\u00a0! (la coalition pr\u00e9sidentielle) n\u2019a pas la majorit\u00e9 \u00e0 elle seule. Il aurait fallu atteindre 289\u00a0d\u00e9put\u00e9s pour l\u2019avoir. Pour faire adopter des lois, Ensemble\u00a0! devra donc composer avec d\u2019autres forces politiques, comme Les R\u00e9publicains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T18:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T18:02:56+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, remporte son \u00e9lection dans la 6e\u00a0circonscription du Calvados en obtenant 52,3\u00a0% des voix, selon l\u2019IFOP-Fiducial. Elle devance No\u00e9 Gauchard (Nupes) qui obtient 47,7\u00a0% des suffrages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne remporte son \u00e9lection dans le Calvados","dateModified":"2022-06-19T18:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T18:01:02+00:00","articleBody":"      Le camp pr\u00e9sidentiel Ensemble\u00a0! a obtenu 224\u00a0d\u00e9put\u00e9s, soit moins de 289\u00a0si\u00e8ges et ne sera pas, selon les premi\u00e8res estimations, en capacit\u00e9 de voter seul les projets de loi du gouvernement.          A gauche, la Nupes d\u00e9croche 149\u00a0si\u00e8ges et devient la principale force d\u2019opposition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Le Rassemblement national atteint un score historique de 89\u00a0si\u00e8ges, selon les premi\u00e8res estimations, ce qui permet au parti d\u2019extr\u00eame droite de d\u00e9poser des motions de censure (\u00e0 partir de 56\u00a0d\u00e9put\u00e9s) et de saisir le Conseil constitutionnel sur des textes de loi (\u00e0 partir de 60\u00a0d\u00e9put\u00e9s).          A droite, le groupe Les R\u00e9publicains perd 22\u00a0si\u00e8ges (78\u00a0d\u00e9put\u00e9s contre 100 dans l\u2019Assembl\u00e9e sortante) mais \u00e9vite la catastrophe annonc\u00e9e pour le parti apr\u00e8s le score de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et pourrait m\u00eame \u00eatre une force d\u2019appoint pour le camp pr\u00e9sidentiel lors de l\u2019\u00e9tude des projets de loi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premi\u00e8res tendances \u00e0 20\u00a0heures","dateModified":"2022-06-19T18:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T17:59:35+00:00","articleBody":"     Le Rassemblement national bat son record de d\u00e9put\u00e9s qui datait de 1986 \u2013 35 \u00e9lus \u2013 et obtient 89 d\u00e9put\u00e9s selon Ipsos-Sopra Steria pour France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France\u00a024-RFI-MCD et LCP-Assembl\u00e9e nationale. De leur c\u00f4t\u00e9, Les R\u00e9publicains obtiennent 78 d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec un nombre estim\u00e9 de 89 d\u00e9put\u00e9s,\u00a0le Rassemblement national obtient un nombre record d\u2019\u00e9lus","dateModified":"2022-06-19T18:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T17:59:31+00:00","articleBody":"     Selon la premi\u00e8re projection en si\u00e8ges fournie par Ipsos-Sopra Steria pour France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France 24-RFI-MCD, et LCP-Assembl\u00e9e nationale, le camp pr\u00e9sidentiel, rassembl\u00e9 sous la banni\u00e8re Ensemble\u00a0!, d\u00e9croche 224\u00a0si\u00e8ges \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale (154 pour La R\u00e9publique en marche et ses alli\u00e9s, 44 pour le MoDem, 26 pour Horizons).          L\u2019alliance de gauche de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) arrive en deuxi\u00e8me position avec 149\u00a0d\u00e9put\u00e9s (86 pour La France insoumise, 28 pour le p\u00f4le \u00e9cologiste, 22 pour le Parti socialiste, 13 pour le Parti communiste fran\u00e7ais).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ensemble\u00a0! obtient une majorit\u00e9 relative avec 224\u00a0d\u00e9put\u00e9s, la Nupes \u00e0 la deuxi\u00e8me place avec 149\u00a0s...","dateModified":"2022-06-19T18:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T17:51:46+00:00","articleBody":"    Y a-t-il une estimation de la participation \u00e0 10 minutes des premiers r\u00e9sultats ?    Bakus         Bonjour Bakus,          Selon Ipsos-Sopra Steria pour France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France\u00a024-RFI-MCD et LCP-Assembl\u00e9e nationale, la participation pour ce second tour est estim\u00e9e \u00e0 46\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T17:56:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T17:45:06+00:00","articleBody":"                     Le plateau t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France T\u00e9l\u00e9visions, \u00e0 Paris, pr\u00e9par\u00e9 pour la soir\u00e9e \u00e9lectorale, le 19\u00a0juin 2022. BRUNO LEVY \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/d156213_1655657821026-l1-8210.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T17:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T17:32:00+00:00","articleBody":"     Cette carte recensant les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus sera actualis\u00e9e tout au long de la soir\u00e9e\u00a0:                    Lire aussi :  Carte des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus circonscription par circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9sultats au fur et \u00e0 mesure sur notre carte","dateModified":"2022-06-19T17:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T17:31:24+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \"MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/460f0b4_1655633846428-graphique-assemble-e-sortante.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019attente des premi\u00e8res estimations, un rappel des rapports de force dans l\u2019Assembl\u00e9e nationale...","dateModified":"2022-06-19T17:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T17:30:32+00:00","articleBody":"                     Des journalistes se pr\u00e9parent avant la soir\u00e9e du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives organis\u00e9e par la Nupes dans la salle de spectacle de l\u2019Elys\u00e9e-Montmartre, \u00e0 Paris, le 19\u00a0juin 2022. OLIVIER LABAN-MATTEI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/12fb0ed_1655658931371-olm02926.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T17:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T17:01:06+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron va-t-il conserver la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qu\u2019il avait obtenue en\u00a02017\u00a0? Le soir du second tour, les projections \u00e0 20\u00a0heures seront beaucoup plus fiables, sans pour autant \u00eatre exactes au si\u00e8ge pr\u00e8s.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: des projections en si\u00e8ges plut\u00f4t fiables le soir du second tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que comprendre des estimations rendues publiques \u00e0 20\u00a0heures\u00a0?","dateModified":"2022-06-19T17:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T16:43:56+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9 en t\u00eate lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives la semaine derni\u00e8re dans la 1re\u00a0circonscription des Alpes-Maritimes \u00e0 Nice, avec 31,70\u00a0% des suffrages, Eric Ciotti (Les R\u00e9publicains) est oppos\u00e9 au second tour \u00e0 Graig Monetti (La R\u00e9publique en marche). Il a vot\u00e9 au bureau 0112 dans le quartier Grosso, avant de visiter les bureaux de vote des environs.                Eric Ciotti, apr\u00e8s avoir vot\u00e9 dans le quartier Grosso, le 19\u00a0juin\u00a02022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Eric Ciotti visite un bureau de vote \u00e0 Nice, le 19\u00a0juin\u00a02022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Eric Ciotti, \u00e0 Nice le 19\u00a0juin\u00a02022. OLIVIER MONGE \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/c015157_1655655363346-mongge-myop-ciotti-1-4.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti a vot\u00e9 \u00e0 Nice","dateModified":"2022-06-19T16:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T16:36:16+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/132a6ba_1655656545701-carte-lille-bv.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | A Lille, la Nupes est arriv\u00e9e largement en t\u00eate au premier tour au d\u00e9triment d\u2019Ensem...","dateModified":"2022-06-19T16:36:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T16:34:58+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Lille et Roubaix, avec des \u00e9lecteurs qui ont choisi la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle car \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon, c\u2019est la ligne rouge\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ras-le-bol des histoires de droite, de gauche, y a des gens intelligents et des nuls partout\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-19T16:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T16:32:47+00:00","articleBody":"     Au pied de Notre-Dame de la Garde \u00e0 Marseille, le centre municipal des Lices abrite deux bureaux de vote de la 2e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Au premier tour, la sortante LRM, Claire Pitollat, est arriv\u00e9e en t\u00eate (29,85\u00a0%) dans ces quartiers littoraux de Marseille devant l\u2019\u00e9cologiste Alexandre Rupnik, candidat de la Nupes (25,07\u00a0%).          Le duel \u00ab\u00a0ne fait pas r\u00eaver\u00a0\u00bb Olivier Rengger, 35\u00a0ans, mais ce natif du quartier est quand m\u00eame venu voter. \u00ab\u00a0Personne ne nous a donn\u00e9 envie pendant cette campagne\u00a0\u00bb assure-t-il, prenant \u00e0 t\u00e9moin Laura Bascetto, 30\u00a0ans, qui l\u2019accompagne et dit elle aussi \u00ab\u00a0comprendre le manque d\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00e9lecteurs pour ces l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. Olivier assure avoir fait son choix par d\u00e9faut\u00a0: \u00ab\u00a0On a \u00e9lu un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, autant lui donner les moyens de gouverner, comme \u00e7a, il n\u2019aura pas d\u2019excuse.\u00a0\u00bb Charles, 46\u00a0ans, commercial, n\u2019appr\u00e9cie pas Jean-Luc M\u00e9lenchon mais a quand m\u00eame vot\u00e9 pour le candidat \u00e9cologiste. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu assez d\u2019actions sur le sujet de l\u2019environnement au cours du premier mandat d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, estime-t-il.                Olivier Rengger et Laura Bacetto \u00e0 Marseille, le 19 juin 2022. PATRICK GHERDOUSSI\/DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"           Maire du 1er secteur de Marseille, Sophie Camard (GRS), pr\u00e9side le bureau\u00a0751. La participation y est stable par rapport au premier tour, mais l\u2019\u00e9lue croit percevoir un certain turn-over chez les \u00e9lecteurs. \u00ab\u00a0Je vois plus de jeunes, plus d\u2019actifs\u00a0\u00bb, estime-t-elle, sans pr\u00e9sumer de ce que pourrait donner le r\u00e9sultat final dans cette circonscription qui a plac\u00e9 Emmanuel Macron en t\u00eate avec 31,5\u00a0% des voix au premier tour de la pr\u00e9sidentielle.          Emmanuel Darley et Hel\u00e8ne Szabo-Darley sont venus voter aux deux tours, accompagn\u00e9s de Thalia, leur fille. \u00ab\u00a0Je suis m\u00eame rentr\u00e9e sp\u00e9cialement de la plage dimanche dernier parce que je pensais que les bureaux fermaient \u00e0 18\u00a0heures\u00a0\u00bb explique H\u00e9l\u00e8ne, artiste, qui salue le candidat de la Nupes de passage dans le bureau. Emmanuel, lui, reviendra apr\u00e8s 20\u00a0heures pour le d\u00e9pouillement. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019on va r\u00e9ussir \u00e0 faire changer les choses\u00a0\u00bb veut convaincre ce professionnel du tourisme.                Emmanuel Darley, H\u00e9l\u00e8ne Szabo Darley et leur fille Thalia, \u00e0 Marseille, le 19 juin 2022. PATRICK GHERDOUSSI\/DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/8802496_1655655995032-photo-19-06-2022-16-51-24.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, \u00ab\u00a0j\u2019esp\u00e8re qu\u2019on va r\u00e9ussir \u00e0 faire changer les choses\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-19T16:39:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T16:24:29+00:00","articleBody":"     Participation en hausse dans l\u2019ensemble du d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques. Elle \u00e9tait de 45,78\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures contre 36,85\u00a0% \u00e0 la m\u00eame heure pour le second tour en\u00a02017. Signe peut-\u00eatre d\u2019un plus grand int\u00e9r\u00eat pour les enjeux ou, autre hypoth\u00e8se, les \u00e9lecteurs ont simplement vot\u00e9 plus vite, compte tenu de la m\u00e9t\u00e9o, de l\u2019attrait des plages ou des f\u00eates de village.          Les principaux enjeux sont la reconduction ou non des quatre d\u00e9put\u00e9s sortants de la majorit\u00e9, et par l\u00e0 m\u00eame la domination du MoDem dans le d\u00e9partement\u00a0: Josy Pouyeto, Jean-Paul Matt\u00e9i \u00e0 Pau et ses environs\u00a0; par ailleurs, Florence Lasserre et Vincent Bru sur la c\u00f4te basque. Autre inconnue le sort du socialiste dissident David Habib qui, dans la troisi\u00e8me circonscription (Orthez et alentours), brigue un nouveau mandat, le cinqui\u00e8me sur ce territoire. Il est confront\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de la Nupes, Jean-Fran\u00e7ois Baby. Enfin, qui repr\u00e9sentera la quatri\u00e8me circonscription\u00a0? La \u00ab\u00a0basco-b\u00e9arnaise\u00a0\u00bb \u00e9tait le fief de Jean Lassalle (R\u00e9sistons) qui ne se repr\u00e9sentait pas\u00a0: il n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 passer le relais \u00e0 son fr\u00e8re Julien, lequel a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du premier tour.          Les marges pour appr\u00e9cier ces enjeux tiennent d\u2019abord \u00e0 la participation\u00a0: elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plus \u00e9lev\u00e9e, dimanche 12\u00a0juin, que la moyenne nationale, et elle devrait l\u2019\u00eatre \u00e9galement ce 19\u00a0juin. Reste \u00e0 v\u00e9rifier si ce sursaut sera confirm\u00e9 apr\u00e8s la fermeture des bureaux de vote. Quant aux reports, les votes pour les candidats R\u00e9publicains et pour ceux portant les couleurs de l\u2019extr\u00eame droite appartiennent \u00e0 cette heure au domaine des supputations. Deux autres types de reports sont plus facilement quantifiables\u00a0: dans la quatri\u00e8me circonscription, les votes Lassalle assureront-ils la victoire \u00e0 Annick Trounday (Ensemble\u00a0!)\u00a0? Tandis que son concurrent I\u00f1aki Echaniz de la Nupes a fait les yeux doux, huit jours durant, aux \u00e9lecteurs abertzale (Patriotes basques) qui avaient donn\u00e9 10\u00a0% des voix \u00e0 Egoitz Urrtikotexea.          Sur le littoral basque \u00e9galement, les suffrages abertzale pourraient faire la diff\u00e9rence, esp\u00e8re notamment la Nupes, encore que le parti de gauche abertzale EH Bai (Pays basque, oui\u00a0!), a d\u00e9cid\u00e9 de ne donner aucune consigne de vote, reprochant aux candidats qualifi\u00e9s un manque de volont\u00e9 sur des dossiers comme le logement ou l\u2019\u00e9cole, et sp\u00e9cialement \u00e0 ceux de la Nupes leur logique jacobine et leur peu d\u2019engagement sur la langue basque et l\u2019\u00e9volution institutionnelle de ce territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, la participation en hausse par rapport \u00e0 2017 alimente l\u2019incertitude","dateModified":"2022-06-19T16:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T16:14:09+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour ce livre et tout votre travail toujours passionnant.\r\nJe crois juste qu'il y a une petite erreur dans votre titre : vous annoncez une abstention de 54% \u00e0 20h mais il est 18h ;)\r\nBon courage pour la nuit !    Judith         Bonjour, Judith,          Non ce n\u2019est pas une erreur\u00a0! Dans le post que vous \u00e9voquez, nous avons publi\u00e9 une estimation de l\u2019abstention \u00e0 20\u00a0heures pour ce second tour. Ce taux, diffus\u00e9 par l\u2019institut de sondage Ipsos-Sopra Steria, est une premi\u00e8re estimation, et pourrait donc \u00e9voluer au fil de la soir\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T16:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T16:04:13+00:00","articleBody":"           Dans l\u2019unique bureau de vote de La Fert\u00e9-Beauharnais (Loir-et-Cher), commune solognote de 426 votants. JORDAN POUILLE \/ \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Si t\u2019es contre la chasse ici, t\u2019es pas au bon endroit\u00a0\u00bb, s\u2019amuse un \u00e9lecteur en entrant dans l\u2019unique bureau de vote de La\u00a0Fert\u00e9-Beauharnais, commune solognote de 426 votants \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Lamotte-Beuvron o\u00f9 se tient tout le week-end le plus grand salon de chasse de France. Une terre de grands propri\u00e9taires qui, souvent, grillagent leurs domaines, avec des cl\u00f4tures jusqu\u2019\u00e0 2 m\u00e8tres de haut, ce qui fait pester promeneurs et chasseurs locaux.          Nous sommes dans la circonscription du d\u00e9put\u00e9 sortant Guillaume Peltier, \u00e9limin\u00e9 au premier tour en voulant cette fois se repr\u00e9senter sous les couleurs du mouvement Reconqu\u00eate\u00a0!. \u00ab\u00a0Lors de notre derni\u00e8re foire, la Saint-Barnab\u00e9 du 11 juin, tous les \u00e9lus lui ont tourn\u00e9 le dos. Il s\u2019est retrouv\u00e9 humili\u00e9, seul dans un coin de la buvette, dit un \u00e9lecteur.\u00a0Personne n\u2019a accept\u00e9 sa trahison \u00e0 la droite et puis l\u2019un de ses derniers tracts de campagne comportait un sondage totalement bidon, le donnant gagnant\u2026 \u00e7a n\u2019a pas aid\u00e9.\u00a0\u00bb          A 16\u00a0heures, 160 \u00e9lecteurs se sont d\u00e9plac\u00e9s, contre 180 dimanche dernier, avec pour choix\u00a0la candidate d\u2019Ensemble\u00a0!, Emmanuelle Chaplault, et le candidat du Rassemblement national, Roger Chudeau. A 16\u00a0h\u00a015 est entr\u00e9e Anna, 20 ans, \u00e9tudiante en lyc\u00e9e pro \u00e0 Vierzon, sp\u00e9cialit\u00e9 c\u00e9ramique industrielle. Elle n\u2019est pas venue au premier tour, \u00e0 cause d\u2019un examen important \u00e0 Vierzon le lendemain matin. Cette fois-ci, Anna vote\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai un neveu, une ni\u00e8ce et je veux qu\u2019ils vivent dans un monde o\u00f9 l\u2019\u00e9cologie est un peu respect\u00e9e. Avec mes parents, sur \u00e7a au moins, on est sur la m\u00eame longueur d\u2019onde.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/5c5e240_1655650603192-image-6487327.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la circonscription de Guillaume Peltier, d\u00e9put\u00e9 sortant et candidat \u00ab\u00a0humili\u00e9\u00a0\u00bb du premier tou...","dateModified":"2022-06-19T16:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T16:02:49+00:00","articleBody":"     Ce matin, ils visitaient la n\u00e9cropole nationale de Notre-Dame-de-Lorette (Pas-de-Calais), o\u00f9 les croix blanches s\u2019\u00e9tendent \u00e0 perte de vue. Pour prendre ou reprendre cette colline, 180\u00a0000 soldats fran\u00e7ais et allemands sont morts entre octobre\u00a01914 et octobre\u00a01915. Le cimeti\u00e8re militaire a impressionn\u00e9 un groupe de jeunes en service national universel (SNU). \u00ab\u00a0\u00c7a fait beaucoup\u00a0\u00bb, commente Manon Haack, lyc\u00e9enne en 2de\u00a0dans le Pas-de-Calais, \u00ab\u00a0donc pas majeure, ce qui fait qu\u2019[elle] ne vote pas encore\u00a0\u00bb.          Avec elle, une cinquantaine de jeunes des Hauts-de-France qui s\u2019appr\u00eatent \u00e0 remonter dans le bus qui les a emmen\u00e9s ensuite au M\u00e9morial national du Canada \u00e0 Vimy. Pull et pantalon marine, casquette assortie, ils disent avoir appr\u00e9ci\u00e9 cette journ\u00e9e \u00ab\u00a0consacr\u00e9e au devoir de m\u00e9moire\u00a0\u00bb. La campagne \u00e9lectorale, en revanche, ne les a pas int\u00e9ress\u00e9s plus que \u00e7a. \u00ab\u00a0On s\u2019en fout de nous, les jeunes\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Manon, tandis que Gabin Giraudot, 15\u00a0ans, raille \u00ab\u00a0ce gouvernement qui ne fait rien pour [eux]\u00a0\u00bb.                Au M\u00e9morial national du Canada \u00e0 Vimy, le 19\u00a0juin\u00a02022. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"           Pourtant, s\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 volontaires pour passer deux semaines sous les couleurs du SNU, c\u2019est \u00ab\u00a0tout de m\u00eame parce qu\u2019[ils] s\u2019int\u00e9resse[nt] \u00e0 ce qui passe\u00a0\u00bb autour d\u2019eux. Kevin, 29\u00a0ans, est responsable du groupe. Professeur d\u2019EPS dans un lyc\u00e9e du Pas-de-Calais, il trouve \u00ab\u00a0plut\u00f4t formidables\u00a0\u00bb ces deux semaines \u00ab\u00a0pour apprendre aux jeunes \u00e0 \u00eatre responsables et r\u00e9publicains\u00a0\u00bb. Lui a vot\u00e9 \u00ab\u00a0par procuration\u00a0\u00bb, ne dit pas pour qui, et r\u00e9cup\u00e8re ses ouailles car le moteur du bus tourne et il est temps de repartir pour Merlimont, sur la c\u00f4te. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u00e0 qu\u2019il y a les plus hautes dunes du [parc du] Marquenterre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise un des lyc\u00e9ens, plus int\u00e9ress\u00e9 par l\u2019\u00e9cologie que par la politique\u00a0\u2013\u00a0\u00ab\u00a0mais peut-\u00eatre que \u00e7a viendra\u00a0\u00bb.          Jessica est canadienne, \u00e9tudiante en biochimie \u00e0 Montr\u00e9al. Talkie-walkie accroch\u00e9 au revers de son blouson, elle est guide pour quatre mois au m\u00e9morial de Vimy, gigantesque sculpture de pierre blanche \u00e9rig\u00e9e en souvenir des Canadiens morts \u00ab\u00a0pendant l\u2019assaut de la c\u00f4te de Vimy\u00a0: 10\u00a0000 pertes, morts ou disparus entre le 9 et le 12\u00a0avril\u00a01917\u00a0\u00bb. Elle sait que l\u2019on vote en France aujourd\u2019hui\u00a0: \u00ab\u00a0Votre pr\u00e9sident est jeune\u00a0\u00bb, dit-elle, et c\u2019est \u00e0 ses yeux un \u00ab\u00a0vrai europ\u00e9en\u00a0\u00bb. Il est plus difficile pour cette jeune fille de comprendre que toutes les circonscriptions de l\u2019ancien bassin minier ont port\u00e9 un candidat \u00ab\u00a0d\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb au second tour des l\u00e9gislatives\u00a0: \u00ab\u00a0Quand m\u00eame, dans un endroit o\u00f9 les gens ont tellement souffert des guerres, c\u2019est triste\u2026\u00a0\u00bb                Vue sur les terrils jumeaux de Loos-en-Gohelle du M\u00e9morial national du Canada \u00e0 Vimy, le 19\u00a0juin\u00a02022. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/577c4cd_1655653824259-cbir8206.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Pas-de-Calais, avec des jeunes d\u00e9sabus\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Ce gouvernement ne fait rien pour nous\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-19T16:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T15:48:09+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les d\u00e9put\u00e9s et l\u2019Assembl\u00e9e nationale victimes d\u2019un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment expliquer le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des \u00e9lecteurs pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives et l\u2019Assembl\u00e9e nati...","dateModified":"2022-06-19T16:00:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T15:43:56+00:00","articleBody":"     Est-ce la chaleur\u00a0? Le rythme du vote se ralentit au fil de la journ\u00e9e dans la ville de Lyon. Les rues sont d\u00e9sertes, les points d\u2019eau tr\u00e8s pris\u00e9s. Le taux de participation reste l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 celui du premier tour, mais de peu. Il \u00e9tait sup\u00e9rieur de 2\u00a0points \u00e0 10\u00a0heures, de 1,88 point \u00e0 14\u00a0heures et de 0,65 point \u00e0 16\u00a0heures, avec un taux de participation de 35,29\u00a0% \u00e0 Lyon. A 17\u00a0heures, le taux de participation est de 38,22\u00a0% pour l\u2019ensemble de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, en baisse par rapport au premier tour (39,70\u00a0%).          Les abstentionnistes cherchent l\u2019ombre et le frais. \u00ab\u00a0Les \u00e9lections, j\u2019ai laiss\u00e9 un peu de c\u00f4t\u00e9. Je ne m\u2019y suis pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e. Les politiques disent ce que les gens ont envie d\u2019entendre\u00a0\u00bb estime Alix, 24\u00a0ans, en prenant l\u2019air sur les berges du Rh\u00f4ne, avec Marguerite, 25\u00a0ans, arriv\u00e9e depuis peu de Paris, mais qui n\u2019a pas modifi\u00e9 son inscription sur la liste \u00e9lectorale. Les deux jeunes femmes ne sont pas all\u00e9es voter. Plus loin sur le quai, M\u00e9line Ginoux, 23\u00a0ans, a pris ses dispositions\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai donn\u00e9 une procuration \u00e0 mon p\u00e8re, dans ma t\u00eate c\u2019est comme si j\u2019avais vot\u00e9. Je travaille \u00e0 Lyon, je suis encore inscrite dans notre village d\u2019Ard\u00e8che.\u00a0\u00bb          Le long du quai, face \u00e0 l\u2019H\u00f4tel-Dieu, un couple dessine des arbres et papote. \u00ab\u00a0On ne se sent pas tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9s, mais j\u2019ai fait l\u2019effort de voter\u00a0\u00bb, confie Laetitia Chastel, 27\u00a0ans, alors qu\u2019\u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Thierry, 35\u00a0ans, qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas donner son nom, admet qu\u2019il n\u2019a \u00ab\u00a0pas vot\u00e9 cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas tellement de choix. Apr\u00e8s la p\u00e9riode violente que nous avons connue, les politiques ne sont pas vraiment \u00e0 la hauteur, je n\u2019arrive pas \u00e0 me projeter\u00a0\u00bb, dit le jeune homme, informaticien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, le rythme de participation ralentit\u00a0: \u00ab\u00a0Les politiques disent ce que les gens ont envie d\u2019ent...","dateModified":"2022-06-19T16:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T15:25:00+00:00","articleBody":"    Bonjour. En cas de victoire de la NUPES ce soir, de quels moyens dispose M\u00e9lenchon pour s'imposer \u00e0 Macron en tant que premier ministre ?    Marson         Bonjour Marson,          C\u2019est bien simple\u00a0: m\u00eame si la Nupes gagne les l\u00e9gislatives, Jean-Luc M\u00e9lenchon ne disposera d\u2019aucun levier pour s\u2019imposer \u00e0 Emmanuel Macron en tant que premier ministre. La nomination du locataire de Matignon est du ressort exclusif du chef de l\u2019Etat.          Le gouvernement doit cependant obtenir ensuite la confiance de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui se prononce par un vote. Imaginons que la Nupes gagne les l\u00e9gislatives et qu\u2019Emmanuel Macron renomme \u00e0 son poste Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre actuelle\u00a0: celle-ci aurait sans doute peu de chances de passer la barre du vote de confiance.          Pour \u00e9viter le blocage politique, il semble donc plus opportun de nommer \u00e0 Matignon le principal responsable du camp qui a gagn\u00e9 les l\u00e9gislatives. Mais une fois de plus, le chef de l\u2019Etat est souverain dans sa d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T15:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T15:22:50+00:00","articleBody":"     Pour ceux qui arrivent sur ce direct en cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi, c\u2019est la principale information de cette journ\u00e9e pour le moment.                    Lire aussi :  Justine Benin, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la mer, manque son pari et devra d\u00e9missionner du gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Justine Benin a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 se faire r\u00e9\u00e9lire et son poste au gouvernement est menac\u00e9","dateModified":"2022-06-19T15:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T15:18:27+00:00","articleBody":"     Plage, montagne, f\u00eate des p\u00e8res. Les \u00e9lecteurs corses avaient la t\u00eate ailleurs en ce dimanche d\u2019\u00e9lections. \u00ab\u00a0De toute fa\u00e7on, ils ont toujours une excuse pour ne pas voter\u00a0: quand c\u2019est l\u2019\u00e9t\u00e9 il fait trop chaud, quand c\u2019est l\u2019hiver, il fait trop froid\u00a0\u00bb, dit, r\u00e9sign\u00e9, un assesseur du bureau de l\u2019\u00e9cole de Mezzavia d\u2019Ajaccio, vieil habitu\u00e9 de la pente descendante de la participation.          Localement toutefois, on observe un sursaut relatif. \u00ab\u00a0A 16\u00a0heures, 40\u00a0% avaient vot\u00e9 et on esp\u00e8re un sursaut pendant les derniers instants\u00a0\u00bb, expose un assesseur du bureau Sampiero, au c\u0153ur de la cit\u00e9 imp\u00e9riale.          En Corse-du-Sud, la participation \u00e0 17\u00a0heures \u00e9tait de 37,19\u00a0% contre 35,18\u00a0% au premier tour. Mais ce petit bond en avant ne peut cacher la pouss\u00e9e de l\u2019abstention, puisque 41,6\u00a0% des \u00e9lecteurs avaient vot\u00e9 au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives en\u00a02017.          En Haute-Corse, la participation \u00e0 17\u00a0heures est de 32,68\u00a0% contre 42,05\u00a0% en\u00a02017 \u00e0 la m\u00eame heure. La seconde circonscription concentre plus particuli\u00e8rement l\u2019attention. Le duel entre le sortant Jean-F\u00e9lix Acquaviva (Femu a Corsica) et son outsider de droite, Fran\u00e7ois-Xavier Ceccoli, est regard\u00e9 de pr\u00e8s par la majorit\u00e9 territoriale. A Prunelli, en Plaine orientale, 311 votants avaient montr\u00e9 le bout de leur nez en fin de journ\u00e9e, contre 344 au premier tour, selon un membre du bureau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faible participation \u00e9lectorale en Corse","dateModified":"2022-06-19T15:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T15:12:33+00:00","articleBody":"     Selon Ipsos-Sopra Steria pour France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France\u00a024-RFI-MCD, et LCP Assembl\u00e9e nationale, l\u2019abstention au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives est estim\u00e9e \u00e0 54\u00a0%. Un taux en hausse par rapport au premier tour o\u00f9 il y a eu 52,5\u00a0% d\u2019abstention.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le taux d\u2019abstention estim\u00e9 \u00e0 54\u00a0% ","dateModified":"2022-06-19T17:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T15:05:10+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T15:05:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T15:02:14+00:00","articleBody":"     Au premier tour, dimanche dernier, la participation \u00e9tait de 39,42\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures\u00a0; elle est de 38,11\u00a0% ce dimanche, pour le second tour, soit une baisse de 1,31\u00a0point. Il y a cinq ans, pour le second tour, seuls 35,33\u00a0% des inscrits sur les listes \u00e9lectorales avaient vot\u00e9 en fin d\u2019apr\u00e8s-midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 17 heures, la participation au second tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 38,11\u00a0%, une baisse par rapport \u00e0 dimanche d...","dateModified":"2022-06-19T17:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T14:56:25+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Catherine Fabre (LRM) ce matin, c\u2019est au tour de Nicolas Thierry, candidat de la Nupes dans la m\u00eame 2e\u00a0circonscription de Bordeaux de faire le tour des bureaux de vote.          A l\u2019\u00e9cole maternelle Nuyens, sur la rive droite de Bordeaux, la participation est exactement la m\u00eame qu\u2019au premier tour, \u00e0 la voix pr\u00e8s. Nicolas Thierry remercie les assesseurs, et s\u2019il \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour, reste prudent. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas de certitudes, rien n\u2019est jou\u00e9\u00a0\u00bb, explique-t-il. Cette semaine, avec ses \u00e9quipes, ils ont mis l\u2019accent sur les jeunes des quartiers populaires. \u00ab\u00a0Notre r\u00e9serve de voix, c\u2019est 70\u00a0% des moins de 35\u00a0ans des quartiers populaires qui ne sont pas all\u00e9s voter comme \u00e0 La Benauge ou Saint-Michel\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019\u00e9cologiste.          Dans le bureau de vote voisin, Jean-G\u00e9rard Agnola, 54\u00a0ans, est secr\u00e9taire de bureau de vote depuis \u00ab\u00a0au moins vingt-cinq\u00a0ans\u00a0\u00bb. Il explique que dans ce bureau de vote, \u00ab\u00a0On a d\u00fb faire un tout petit mieux qu\u2019au premier tour en termes de participation. Mais c\u2019est tr\u00e8s l\u00e9ger. On voit bien que pour les municipales et la pr\u00e9sidentielle, il y a plus de monde, mais moins qu\u2019avant. Donc, s\u2019il y a moins de participants \u00e0 ces \u00e9lections-l\u00e0, ce n\u2019est pas encourageant pour les l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, d\u00e9plore-t-il. A Bordeaux, la participation \u00e0 12\u00a0heures \u00e9tait de 17,68\u00a0%, et de 17,30\u00a0% le 12\u00a0juin \u00e0 la m\u00eame heure.                Nicolas Thierry et sa suppl\u00e9ante, Florence Gu\u00e9ry, \u00e9changent avec Camille Choplin, adjointe au maire de Bordeaux, dans le bureau de vote de l\u2019\u00e9cole maternelle Nuyens.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/8086136_1655650426804-image1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bordeaux, un taux de participation \u00e9quivalent au premier tour ","dateModified":"2022-06-19T15:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T14:31:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale est-il choisi ? Est-ce que l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une majorit\u00e9 relative peut compliquer la nomination de ce personnage important de nos institutions ? Merci.    Caniculture         Bonjour Caniculture,          Le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e n\u2019est pas nomm\u00e9, mais \u00e9lu par les d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 bulletin secret. Si aucun candidat n\u2019obtient la majorit\u00e9 absolue des suffrages aux deux premiers tours du scrutin, un troisi\u00e8me tour est organis\u00e9, o\u00f9 la majorit\u00e9 relative suffit. Il est donc possible qu\u2019un d\u00e9put\u00e9 devienne pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e m\u00eame si la formation dont il est issu ne dispose que d\u2019une majorit\u00e9 relative.          A noter que cette \u00e9lection a lieu lors de la premi\u00e8re s\u00e9ance de la nouvelle Assembl\u00e9e. Mais alors, qui la pr\u00e9side\u00a0\u00e0 ce moment-l\u00e0\u00a0? Il s\u2019agit tout simplement du d\u00e9put\u00e9 le plus \u00e2g\u00e9. Par ailleurs, l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident est acquise pour toute la dur\u00e9e de la l\u00e9gislature.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T14:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T14:31:04+00:00","articleBody":"     Comme l\u2019IFOP ou Harris Interactive, Ipsos \u2013 qui produit l\u2019estimation Ipsos-Sopra Steria pour divers m\u00e9dias \u2013 r\u00e9alise des estimations fond\u00e9es sur les r\u00e9sultats d\u2019un nombre d\u00e9fini de bureaux qu\u2019ils jugent repr\u00e9sentatifs du vote dans son ensemble. L\u2019institut envoie ses enqu\u00eateurs dans les 580\u00a0bureaux de l\u2019\u00e9chantillon. Chacun d\u2019entre eux assiste au d\u00e9pouillement et transmet plusieurs informations que vous listent Les D\u00e9codeurs.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: des projections en si\u00e8ges plut\u00f4t fiables le soir du second tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T14:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T14:28:39+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron va-t-il conserver la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qu\u2019il avait obtenue en\u00a02017\u00a0? Le soir du second tour, les projections \u00e0 20\u00a0heures seront beaucoup plus fiables, sans pour autant \u00eatre exactes au si\u00e8ge pr\u00e8s.                    Lire aussi :  Des projections en si\u00e8ges plut\u00f4t fiables le soir du second tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que comprendre des estimations rendues publiques \u00e0 20\u00a0heures\u00a0?","dateModified":"2022-06-19T14:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T14:15:22+00:00","articleBody":"           Quentin Vintousky, un plasticien de 30\u00a0ans, pose devant le bureau de vote de l\u2019\u00e9cole Maurice-Korsec dans la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne \u00e0 Marseille, le 19\u00a0juin\u00a02022. PATRICK GHERDOUSSI \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           A l\u2019\u00e9cole Maurice-Korsec (1er), l\u2019ombre des platanes de la cour ne suffit pas \u00e0 faire oublier la temp\u00e9rature caniculaire qui \u00e9crase Marseille. Pour Quentin Vintousky, 30\u00a0ans, cette chaleur est l\u2019une des raisons qui le poussent \u00e0 venir voter ce dimanche. \u00ab\u00a0Il y a beaucoup d\u2019enjeux sur ces l\u00e9gislatives, mais les plus importants pour moi, ce sont les enjeux climatiques\u00a0\u00bb, explique-t-il.          \u00ab\u00a0Ici, dans le Sud, on se rend parfaitement compte de la hausse des temp\u00e9ratures, on souffre de cette canicule et on y est forc\u00e9ment plus sensibles\u00a0\u00bb, poursuit cet artiste plasticien n\u00e9 dans la r\u00e9gion parisienne, pass\u00e9 par la Bourgogne et install\u00e9 \u00e0 Marseille depuis sept ans. \u00ab\u00a0Je comprends l\u2019abstention des jeunes parce que la situation politique est particuli\u00e8rement confuse, mais je pense que c\u2019est \u00e0 notre g\u00e9n\u00e9ration de prendre ses responsabilit\u00e9s et d\u2019agir aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Sonia, Sara et Mirna, elles, sont venues en famille, avec leur m\u00e8re Souad. \u00ab\u00a0Les jeunes, je les entends se plaindre H24 et pourtant quand ils peuvent, ils ne viennent pas voter\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tonne Mirna, qui travaille comme vendeuse dans un commerce du centre-ville et s\u2019appr\u00eate \u00e0 aller prendre son service. \u00ab\u00a0Dans notre famille, tout le monde vote, assure Sara, sa cadette, qui elle aussi travaille dans la vente, parce qu\u2019on esp\u00e8re un petit changement, une politique un peu plus sociale.\u00a0\u00bb Sonia, salari\u00e9e dans la petite enfance, s\u2019est d\u00e9plac\u00e9e pour qu\u2019Emmanuel Macron ne puisse pas \u00ab\u00a0appliquer la m\u00eame politique que depuis cinq ans\u00a0\u00bb.          Un de ses souhaits est de voir \u00ab\u00a0une revalorisation des salaires\u00a0\u00bb. A l\u2019\u00e9cole Parmentier, quelques centaines de m\u00e8tres plus bas, Houria Houki a demand\u00e9 \u00e0 faire un selfie avec Manuel Bompard, candidat sur cette 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Si cette m\u00e8re de famille de 60\u00a0ans a vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et vient de glisser un bulletin Nupes dans l\u2019urne, c\u2019est surtout pour ses enfants, qui entament des \u00e9tudes sup\u00e9rieures. \u00ab\u00a0L\u2019un de mes fils veut faire une \u00e9cole de commerce parce que \u00e7a le passionne\u2026 L\u2019autre, une \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nieur. Mais m\u00eame avec une bourse, on ne pourra pas assurer les frais de scolarit\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019inqui\u00e8te-t-elle. Pour elle, la Nupes est l\u2019espoir de voir ses deux fils \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019\u00e9tudes gratuites\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/539d16c_1655648006957-pghe5697.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La canicule m\u2019a pouss\u00e9 \u00e0 venir voter\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Quentin \u00e0 Marseille","dateModified":"2022-06-19T14:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T14:02:46+00:00","articleBody":"     Dans la 5\u1d49 circonscription de l\u2019\u00eele, Jean-Hugues Ratenon (La France insoumise (LFI), investi par la Nupes), en ballottage favorable, a re\u00e7u pour le second tour, le soutien d\u2019un maire du Rassemblement national.                    Lire aussi :  A La R\u00e9union, les \u00e9lecteurs d\u00e9rout\u00e9s par la coalition entre\u00a0un candidat Nupes et\u00a0un maire RN aux l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T14:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T13:51:00+00:00","articleBody":"           Des personnes attendent de voter devant le bureau de vote install\u00e9 dans l\u2019\u00e9cole Renard dans le 4e arrondissement de Paris, le 19 juin 2022. OLIVIER LABAN-MATTEI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Dans la 5e circonscription de Paris, comme dans bien d\u2019autres, les \u00e9lecteurs de la droite traditionnelle ont le choix au second tour entre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle (Elise Fajgeles) et la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Julien Bayou). Un dilemme pour certains. \u00ab\u00a0Pour moi qui n\u2019aime ni les escrocs ni les vendeurs de r\u00eaves, c\u2019\u00e9tait un peu choisir entre la peste et le chol\u00e9ra\u00a0\u00bb, confie Philippe, 60 ans, au sortir de l\u2019isoloir, rue Bossuet (10e arrondissement).          Ce cadre sup\u00e9rieur de la fonction publique, \u00ab\u00a0LR classique\u00a0\u00bb, n\u2019a toutefois gu\u00e8re h\u00e9sit\u00e9. \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon est brillant, bon orateur et fin politique, mais ses id\u00e9es ne me vont pas du tout, explique-t-il. L\u2019histoire a montr\u00e9 l\u2019\u00e9chec de ce qu\u2019il propose. Regardez Castro \u00e0 Cuba, Maduro au Venezuela. Et ici m\u00eame, souvenez-vous de ce qu\u2019a donn\u00e9 l\u2019exp\u00e9rience de la gauche en 1981, avec le tournant de la rigueur en\u00a01983, les d\u00e9valuations\u2026 Il faut absolument emp\u00eacher que sa majorit\u00e9 h\u00e9t\u00e9roclite obtienne trop de d\u00e9put\u00e9s.\u00a0\u00bb\u00a0Par d\u00e9faut, Philippe s\u2019est donc rabattu sur la candidate macroniste. \u00ab\u00a0Le souffle, c\u2019est tout de m\u00eame le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui l\u2019incarne. Et il est de gauche comme je suis archev\u00eaque\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/4477175_1655646975612-olm02841.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, \u00ab\u00a0entre la peste et le chol\u00e9ra, j\u2019ai choisi Macron\u00a0\u00bb, confie Philippe ","dateModified":"2022-06-19T13:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T13:36:57+00:00","articleBody":"           Anne Badignon (G), 45 ans, en reconversion professionnelle et Mathilde Botruille (4D), 44 ans enseignante \u00e0 Lyon, le 19 juin 2022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Amies d\u2019enfance, Anne et Mathilde ont pass\u00e9 un week-end \u00e0 Lyon. Elles se sont connues en classe de CE2 \u00e0 Laon, en Picardie, \u00ab\u00a0vers chez M.\u00a0Macron\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent-elles en souriant. Elles ont l\u2019habitude de se revoir r\u00e9guli\u00e8rement. L\u2019une travaille \u00e0 Aix-en-Provence, l\u2019autre \u00e0 Paris. Elles ont choisi Lyon, \u00e0 mi-chemin.          Toutes les deux ont pr\u00e9vu de prendre le TGV en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi, pour arriver \u00e0 temps avant la fermeture de leurs bureaux de vote respectifs. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas tellement le choix en PACA, je vote contre l\u2019extr\u00eame droite, pas question d\u2019arriver en retard\u00a0\u00bb, confie Anne Badignon, 45\u00a0ans, en croquant un sandwich sur les berges du Rh\u00f4ne.          Quant \u00e0 Mathilde Botruille, 44\u00a0ans, elle file en sens inverse, direction Paris, pour voter Julien Bayou. \u00ab\u00a0Je serais plus \u201cinsoumise\u201d, mais la gauche doit revenir, contre le pouvoir pr\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb, explique la quadrag\u00e9naire. \u00ab\u00a0Quand je vois ce qu\u2019En marche\u00a0! a fait sur l\u2019\u00e9cole, je suis motiv\u00e9e. Certes Blanquer a \u00e9t\u00e9 mis hors jeu, apr\u00e8s sa d\u00e9faite aux l\u00e9gislatives, mais son successeur au minist\u00e8re ne sera qu\u2019un figurant, une caution\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit Mathilde, enseignante en zone d\u2019\u00e9ducation prioritaire.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/121b586_1655644174081-dscf4814.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux amies d\u2019enfance se retrouvent \u00e0 Lyon, avant de repartir en TGV pour voter \u00e0 Paris et en PACA","dateModified":"2022-06-19T13:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T13:30:03+00:00","articleBody":"     Vincent tient un stand d\u2019optiques high-tech pour fusils \u00e0 gros gibier, en ce dimanche caniculaire de \u00ab\u00a0Game Fair\u00a0\u00bb, \u00e0 Lamotte-Beuvron (Loir-et-Cher)\u00a0: \u00ab\u00a0Si la Nupes passe, ce sont sans doute des milliards et des milliards d\u2019euros qui vont s\u2019\u00e9vaporer. La chasse est une tr\u00e8s belle industrie qui se porte de mieux en mieux\u2026 regardez autour de vous\u00a0: des jeunes, des femmes, des geeks, des fans d\u2019influenceurs.\u00a0\u00bb          Plus loin, en face d\u2019un fabricant de miradors en bois \u00ab\u00a0\u00e9coresponsable\u00a0\u00bb, c\u2019est Dominique, cr\u00e9ateur de films pour chasseurs fortun\u00e9s aimant documenter leurs safaris en Hongrie ou en Namibie\u00a0: \u00ab\u00a0Willy Schraen [Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des chasseurs] avait ses d\u00e9tracteurs parmi les chasseurs, mais il a eu du flair en soutenant Macron. Les deux s\u2019entendent bien je crois. Gr\u00e2ce \u00e0 eux, le co\u00fbt du permis de chasse a chut\u00e9 et la chasse est rest\u00e9e populaire\u00a0\u00bb, dit-il en regardant des parents derri\u00e8re leurs poussettes. Le 15\u00a0juin, Willy Schraen publiait une longue lettre ouverte appelant les chasseurs \u00e0 \u00ab\u00a0un grand front rural contre la France insoumise et Les Verts\u00a0\u00bb.          Didier, jeune retrait\u00e9 de Tours, caresse un fusil Browning en mat\u00e9riaux composites\u00a0: \u00ab\u00a0On aime la nature et aussi nos traditions, donc il faut garder cette majorit\u00e9. Sur les forums sp\u00e9cialis\u00e9s, je lis que M\u00e9lenchon aimerait confisquer les fusils, d\u00e9sarmer les chasseurs, r\u00e9introduire des loups partout\u2026 ce type est effrayant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On aime la nature et aussi nos traditions, donc il faut garder cette majorit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Lamotte-Beuvr...","dateModified":"2022-06-19T13:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T13:17:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Moi qui ai toujours \u00e9t\u00e9 investie, je n\u2019ai pas trouv\u00e9 la conviction pour faire le n\u00e9cessaire cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, avoue Lucie, 30\u00a0ans, sous la grande halle de Darwin, sur la rive droite de Bordeaux. Avec Sharon, 29\u00a0ans, elles n\u2019ont pas souhait\u00e9 voter aux l\u00e9gislatives, au premier comme au second tour. \u00ab\u00a0Je suis dans l\u2019id\u00e9e qu\u2019\u00e0 la pr\u00e9sidentielle j\u2019ai vot\u00e9 par d\u00e9pit plus que par conviction. Je consid\u00e8re que nos visages et classes sociales sont tr\u00e8s peu repr\u00e9sent\u00e9s\u00a0: il y a peu de programmes qui nous mettent en avant et en valeur\u00a0\u00bb, explique Sharon.          Lucie abonde\u00a0: \u00ab\u00a0En\u00a02017, j\u2019ai vot\u00e9 aux l\u00e9gislatives, car pour moi c\u2019\u00e9tait ce qui allait r\u00e9gir le plus notre syst\u00e8me et cette \u00e9lection avait m\u00eame plus d\u2019impact que la pr\u00e9sidentielle. Mais j\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue de la pr\u00e9sidentielle de 2022.\u00a0\u00bb Toutes deux confient avoir vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon en mai, un \u00ab\u00a0personnage qu\u2019elles n\u2019appr\u00e9cient pas forc\u00e9ment\u00a0\u00bb, mais dont le parti politique leur ressemble le plus.          Notamment, poursuivent les jeunes femmes, sur le volet \u00e9cologique. \u00ab\u00a0Il faisait 42\u00a0degr\u00e9s hier \u00e0 Bordeaux, il est temps d\u2019en parler\u00a0! Les \u00e9cologistes ne d\u00e9veloppent pas suffisamment le reste. Leur programme est moins global sur l\u2019\u00e9conomie ou l\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb, ajoutent-elles en achevant leur d\u00e9jeuner \u00e0 la terrasse de Darwin, \u00e9cosyst\u00e8me bordelais, le deuxi\u00e8me lieu touristique de la capitale girondine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faisait 42 degr\u00e9s hier \u00e0 Bordeaux, il est temps d\u2019en parler\u00a0!\u00a0\u00bb, estiment deux abstentionnis...","dateModified":"2022-06-19T13:21:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T13:09:49+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde. Si Emmanuel Macron n'est pas satisfait de la nouvelle Assembl\u00e9e, pourrait-il la dissoudre ? Y a-t-il des garde-fous \u00e0 son utilisation ? Ce serait probablement mal vu, mais alors comment \u00e9tait la situation politique lors des pr\u00e9c\u00e9dentes dissolutions pour qu'elles soient accept\u00e9es ?    Sim         Bonjour Sim,          Emmanuel Macron peut, s\u2019il le souhaite, dissoudre l\u2019Assembl\u00e9e nationale et provoquer de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives. Pour ce faire, il doit d\u2019abord consulter la premi\u00e8re ministre et les pr\u00e9sidents des deux assembl\u00e9es mais il n\u2019est pas oblig\u00e9 de tenir compte de leur avis, rappelle le site vie-publique.fr. Dans ce cas de figure, la tenue de nouvelles \u00e9lections a alors lieu entre vingt et quarante jours apr\u00e8s la dissolution.          Trois conditions r\u00e9gissent ce pouvoir\u00a0: 1) il est impossible de dissoudre l\u2019Assembl\u00e9e nationale dans la m\u00eame ann\u00e9e qu\u2019une pr\u00e9c\u00e9dente dissolution\u00a0; 2) lorsque le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique poss\u00e8de les pleins pouvoirs gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019article\u00a016 de la Constitution\u00a0; 3) le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne peut pas dissoudre l\u2019Assembl\u00e9e nationale en cas d\u2019int\u00e9rim. Pour autant, politiquement, il est tr\u00e8s difficile d\u2019imaginer Emmanuel Macron dissoudre l\u2019Assembl\u00e9e nationale quelques jours apr\u00e8s une \u00e9lection qui ne lui est pas favorable, car le r\u00e9sultat pourrait \u00eatre encore plus d\u00e9cevant pour sa majorit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T13:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T12:42:12+00:00","articleBody":"           Dans un bureau de vote \u00e0 Noyelles-Godault, des bulletins de vote pour Marine Le\u00a0Pen (RN) et Marine Tondelier (Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale), le 19\u00a0juin\u00a02022. CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Maurice Thorez est n\u00e9 ici, en\u00a01900. A Noyelles-Godault au c\u0153ur de l\u2019ancien bassin minier, \u00ab\u00a0il y a une rue qui porte son nom\u00a0\u00bb, pense B\u00e9n\u00e9dicte Hussenot, venue voter avec son mari Rodrigue. Elle est secr\u00e9taire m\u00e9dicale, il travaille dans le b\u00e2timent, ils sont originaires d\u2019ici o\u00f9 ils vivent depuis quarante-cinq\u00a0ans. Maurice Thorez, figure du communisme fran\u00e7ais, \u00e7a ne leur dit pas grand-chose. Les quatre bureaux de vote de cette commune (5\u00a0700\u00a0habitants) sont rassembl\u00e9s \u00e0 l\u2019Espace Bernard Giraudeau, une salle de spectacles. B\u00e9n\u00e9dicte r\u00e9sume le duel du jour\u00a0: \u00ab\u00a0Ici, on a le choix entre les deux Marine.\u00a0\u00bb Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement nationale \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et l\u2019\u00e9cologiste Marine Tondelier, investie par la Nupes. B\u00e9n\u00e9dicte, elle, ne conna\u00eet pas la couleur politique de son maire, son mari trouve que Noyelles-Godault, \u00ab\u00a0c\u2019est tranquille, y a bien un peu de probl\u00e8mes d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 mais pas plus qu\u2019ailleurs\u00a0\u00bb.          Dimanche dernier, dans cette 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais o\u00f9 Marine Le\u00a0Pen a rat\u00e9 de peu l\u2019\u00e9lection au premier tour, Noyelles-Godault l\u2019a plac\u00e9e en t\u00eate (53,96\u00a0%), devant Marine Tondelier (23,43\u00a0%) et 57,4\u00a0% des \u00e9lecteurs ont boud\u00e9 les urnes. Les quatre bureaux sont s\u00e9par\u00e9s par de grandes grilles et le num\u00e9ro\u00a04 est tenu par quatre femmes. Pour ceux qui ont oubli\u00e9 de quoi signer, des bics sont pr\u00e9vus. Ils sont aux couleurs de l\u2019Ukraine, jaunes avec un capuchon bleu, de la marque Micron. \u00ab\u00a0Pas Macron, hein\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019amuse la pr\u00e9sidente du bureau. \u00ab\u00a0On n\u2019aurait pas le droit\u00a0!\u00a0\u00bb Dans les environs de Noyelles-Godault, Maurice Thorez a donn\u00e9 son nom des complexes sportifs, des places, des piscines aussi. Souvenir du temps o\u00f9, dans les cit\u00e9s mini\u00e8res \u00ab\u00a0on votait pour la faucille et le marteau\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Daniel, militant socialiste d\u00e9boussol\u00e9 qui a fini par se rabattre sur le RN et trouve que \u00ab\u00a0c\u2019est pas pire\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/fa41339_1655642397553-cbir8190.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Noyelles-Godault, ville de naissance du communiste Maurice Thorez, \u00ab\u00a0on a le choix entre les deux Mari...","dateModified":"2022-06-19T13:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T12:35:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on les r\u00e9sultats des 11 circonscriptions des fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger ? Au 1er tour le vote avait eu lieu plus t\u00f4t que dans les autres circonscriptions.    Curieux         Nous avons su tr\u00e8s t\u00f4t l'\u00e9limination de Valls car les fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger votent avant la M\u00e9tropole. Quand aurons nous ces r\u00e9sultats ? Pourquoi arrivent ils apr\u00e8s ceux des DOM TOM ?     Petit curieux         Bonjour, des nouvelles des r\u00e9sultats pour les fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger ?    Weeeeez        Bonjour le Live Monde, est-ce qu'on a les r\u00e9sultats des fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger en Am\u00e9rique, qui votaient samedi ? Merci    New yooooooork         Bonjour\u00a0\u00e0 tous,          Comme nous, vous tr\u00e9pignez d\u2019impatience \u00e0 l\u2019id\u00e9e de conna\u00eetre les r\u00e9sultats dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger. Pour le moment, nous sommes encore dans l\u2019attente. Vous pouvez n\u00e9anmoins compter sur nous pour vous tenir au courant d\u00e8s qu\u2019ils nous parviendront. Pour rappel, les bureaux de vote des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger ouvraient, hier, d\u00e8s 14\u00a0heures (heure de Paris). Les \u00e9lecteurs expatri\u00e9s avaient aussi la possibilit\u00e9 de voter par correspondance et voie \u00e9lectronique de fa\u00e7on anticip\u00e9e, jusqu\u2019en milieu de semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T12:38:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T12:27:25+00:00","articleBody":"                     Des affiches de L\u00e9a Balage El Mariky (Nupes) et Stanislas Guerini (Ensemble !) se trouvent devant les bureaux de vote\u00a047 et\u00a048 du 18e\u00a0arrondissement de Paris, le 19\u00a0juin\u00a02022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/7643485_1655622316010-3d929c05-7bbc-4f21-aaba-2acf851be4f0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T12:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T12:15:30+00:00","articleBody":"           Paul, 76 ans, devant le bureau de vote install\u00e9 dans l\u2019\u00e9cole Renard dans le 4e arrondissement de Paris, le 19 juin 2022. OLIVIER LABAN-MATTEI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Juste en face du Centre Beaubourg, en plein c\u0153ur de Paris, Paul et Edith sortent presque en m\u00eame temps de l\u2019isoloir. L\u2019un et l\u2019autre ont longuement fait la queue pour glisser dans l\u2019urne un bulletin portant un nom\u2026 qu\u2019ils n\u2019aiment gu\u00e8re. Mais pas le m\u00eame.          \u00ab\u00a0Au premier tour, on choisit, au second, on \u00e9limine, explique Paul. Moi, j\u2019aurais volontiers \u00e9limin\u00e9 les deux\u00a0! Mais j\u2019ai finalement vot\u00e9 Nupes, la mort dans l\u2019\u00e2me.\u00a0\u00bb Cet ancien consultant de 76\u00a0ans ne porte pas dans son c\u0153ur le rassemblement de la gauche, port\u00e9 ici par l\u2019avocate Caroline Mecary, dans la 7e circonscription de Paris. \u00ab\u00a0C\u2019est une union de pure fa\u00e7ade\u00a0\u00bb, dit-il. Il s\u2019est interrog\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Est-ce que je prendrais M\u00e9lenchon comme baby-sitter\u00a0? Est-ce que je lui pr\u00eaterais ma mobylette\u00a0? Non, jamais\u00a0!\u00a0\u00bb Cependant, il se montre encore plus critique avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, repr\u00e9sent\u00e9e par Cl\u00e9ment Beaune, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe.          \u00ab\u00a0En ancien sous-officier des hussards, j\u2019ai une certaine admiration pour l\u2019ambition, dit en souriant l\u2019homme \u00e0 la chemise \u00e0 fleurs. Mais l\u2019ambition ne suffit pas. Il faut un projet. Or, sur des sujets aussi strat\u00e9giques que l\u2019\u00e9ducation ou la sant\u00e9, le pr\u00e9sident n\u2019a pas de projet, pas de vision. Il laisse ab\u00eemer le mod\u00e8le social fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb Edith, qui pr\u00e9f\u00e8re elle aussi rester anonyme, tient un discours assez sym\u00e9trique. \u00ab\u00a0Je suis de gauche, et Macron n\u2019est vraiment pas ma tasse de th\u00e9, confie cette femme, la cinquantaine, qui \u00e9crit et traduit des livres. Je n\u2019ai aucune affection particuli\u00e8re pour le jeune homme pour qui j\u2019ai vot\u00e9, Cl\u00e9ment Baune. Mais ma gauche est celle de Blum et de Jaur\u00e8s. Pas celle de Jules Guesde.\u00a0\u00bb          Si elle s\u2019est r\u00e9solue \u00e0 choisir le candidat macroniste, c\u2019est donc avant tout pour s\u2019opposer \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon et Caroline Mecary. \u00ab\u00a0Ils repr\u00e9sentent une gauche communautariste, qui fractionne la soci\u00e9t\u00e9 en s\u2019adressant successivement \u00e0 des \u00e9lectorats diff\u00e9rents, juge-t-elle. C\u2019est l\u2019inverse du message la\u00efque et universaliste pour lequel je me bats tous les jours.\u00a0\u00bb                Thien, 50 ans, devant le bureau de vote install\u00e9 dans l\u2019\u00e9cole Renard dans le 4e arrondissement de Paris, le 19 juin 2022. OLIVIER LABAN-MATTEI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Quelques minutes plus tard, Thien sort \u00e0 son tour du bureau de vote. Lui a vot\u00e9 pour le candidat de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle actuelle avec beaucoup moins de r\u00e9ticences. \u00ab\u00a0Entre les gr\u00e8ves, la r\u00e9forme de la SNCF, le Covid, la guerre, Macron n\u2019a pas eu un mandat facile, et il a plut\u00f4t bien g\u00e9r\u00e9 le pays\u00a0\u00bb, estime ce cadre de direction de La Poste. Il ajoute en riant\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la r\u00e9forme des retraites en vue, la suite va \u00eatre difficile aussi. Si j\u2019avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 sa place, je ne me serais pas repr\u00e9sent\u00e9.\u00a0\u00bb          Dans cette 7e circonscription de Paris, Caroline Mecary est arriv\u00e9e en t\u00eate du premier tour des l\u00e9gislatives, avec 41,40\u00a0% des voix. Marcheur historique, proche du chef de l\u2019Etat, Cl\u00e9ment Beaune (35,81\u00a0%) esp\u00e8re n\u00e9anmoins rattraper son retard, conserver cette circonscription dans le giron de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et, du m\u00eame coup, garder sa place au sein du gouvernement.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/a999ef3_1655640859661-olm02856.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, \u00ab\u00a0j\u2019ai vot\u00e9 Nupes la mort dans l\u2019\u00e2me\u00a0\u00bb, confie Paul, 76\u00a0ans ","dateModified":"2022-06-19T12:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T12:08:09+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-19T12:08:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#524058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T12:01:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les \u00e9lections, \u00e7a reste un business, au sens o\u00f9, si tu n\u2019es pas dedans, tu es perdu, estime Damien, \u00e9tudiant en paysagisme \u00e0 Bourg-en-Bresse. A 18\u00a0ans, on te dit de voter, et tu ne sais pas pourquoi.\u00a0\u00bb S\u2019il n\u2019y avait pas les discussions avec ses parents, sa camarade Sathine, 18\u00a0ans, pense qu\u2019elle ne voterait sans doute pas. \u00ab\u00a0Mes parents votaient, puis ils ont vot\u00e9 blanc, puis ils ont arr\u00eat\u00e9. La politique, on n\u2019en parle jamais \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, raconte de son c\u00f4t\u00e9 Jossua Martin, 19\u00a0ans, \u00e9tudiant en pr\u00e9pa maths \u00e0 Bourg-en-Bresse.          Des t\u00e9moignages recueillis par notre coll\u00e8gue Julien Lemaignen, aupr\u00e8s de 18-35\u00a0ans, qui illustrent un affaiblissement de la culture civique, ainsi qu\u2019une d\u00e9fiance envers la capacit\u00e9 du vote \u00e0 changer les choses. Un reportage\u00a0\u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0A 18\u00a0ans, on te dit de voter, et tu ne sais pas pourquoi\u00a0\u00bb\u00a0: de jeunes \u00e9lecteurs confient leur d\u00e9tachement envers les l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez les 18-35\u00a0ans, la perception r\u00e9pandue que le vote ne permet pas de changer les choses","dateModified":"2022-06-19T12:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T11:53:35+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \"MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/dca9abd_1655633906726-carte-evol-abs-2017-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evolution de l\u2019abstention lors du premier tour des l\u00e9gislatives entre 2017 et 2022","dateModified":"2022-06-19T11:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T11:40:17+00:00","articleBody":"     En Gironde, \u00e0 midi, le taux de participation est en hausse par rapport au premier tour, dimanche dernier, avec 15,67\u00a0% de participation, contre 14,82\u00a0% le 12\u00a0juin.          Dans le bureau de vote de la cour Mably, dans le centre-ville de Bordeaux, la participation est presque identique \u00e0 celle du premier tour. Catherine Fabre, candidate de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle (Ensemble\u00a0!) de cette 2e\u00a0circonscription, fait le tour des bureaux de vote. La d\u00e9put\u00e9e sortante est arriv\u00e9e en deuxi\u00e8me position derri\u00e8re l\u2019\u00e9cologiste Nicolas Thierry avec 32,83\u00a0% des votes, contre 45,12\u00a0% pour le candidat de la Nupes, lors du premier tour.          \u00ab\u00a0L\u2019abstention est toujours un souci. On aimerait que les citoyens se rendent compte des l\u00e9gislatives et de leurs enjeux\u00a0\u00bb, s\u2019inqui\u00e8te Catherine Fabre devant la cour Mably. \u00ab\u00a0On a tout donn\u00e9, on a fait campagne jusqu\u2019au bout, on y croit\u00a0\u00bb, poursuit la d\u00e9put\u00e9e sortante, qui esp\u00e8re que les \u00e9lecteurs se d\u00e9placeront nombreux.                La d\u00e9put\u00e9e sortante, Catherine Fabre, de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, \u00e9change rapidement avec des \u00e9lectrices, apr\u00e8s avoir vot\u00e9, devant un bureau de vote de la 2e circonscription de Bordeaux, le 19 juin 2022. CLAIRE MAYER           Dans ce bureau de vote, les jeunes ne se sont pas encore vraiment mobilis\u00e9s, d\u2019apr\u00e8s le pr\u00e9sident du bureau, Francis Feytout, conseiller municipal d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la mairie de Bordeaux. Il constate \u00e9galement que ce ne sont pas les jeunes qui sont venus le plus voter dans ce bureau de vote du centre-ville au premier tour.          Pourtant, Lise, 27\u00a0ans, s\u2019approche pour mettre son bulletin dans l\u2019urne. Les assesseurs lui demandent si elle serait disponible pour d\u00e9pouiller, ce soir, comme dimanche dernier. \u00ab\u00a0C\u2019est important pour moi d\u2019aller voter, \u00e7a va de pair avec l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, explique la jeune femme, conseill\u00e8re en patrimoine. \u00ab\u00a0Cette ann\u00e9e, il y a eu des regroupements de candidats, \u00e7a facilite le choix\u00a0\u00bb, poursuit celle qui ajoute avoir toujours vot\u00e9 aux deux tours. Ce qui n\u2019est pourtant pas le cas de ses proches\u00a0: \u00ab\u00a0Il fait beau, autour de moi les gens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 profiter du week-end.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/effc207_1655638479408-image1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Cette ann\u00e9e, il y a eu des regroupements de candidats, \u00e7a facilite le choix\u00a0\u00bb, estime Lise, 27\u00a0a...","dateModified":"2022-06-19T11:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T11:29:36+00:00","articleBody":"           Devant la mairie de Ploun\u00e9vez-Quintin, un affichage de la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Murielle Lepvraud, le 19 juin 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Ce dimanche midi dans la petite mairie de Ploun\u00e9vez-Quintin, 1\u00a0100 habitants au c\u0153ur des C\u00f4tes-d\u2019Armor, les votants s\u2019arr\u00eatent pour saluer ceux qui les devancent ou les pr\u00e9c\u00e8dent. Ici, tout le monde se conna\u00eet. Apr\u00e8s quelques amabilit\u00e9s, \u00e7a parle politique. Ceux ayant vot\u00e9 pour le d\u00e9put\u00e9 sortant, Yannick Kerlogot (Ensemble\u00a0!) disent \u00ab\u00a0ne pas esp\u00e9rer grand-chose\u00a0\u00bb de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, mais veulent \u00ab\u00a0\u00e0 tout prix \u00e9viter un grand bazar\u00a0\u00bb.          Les autres, plus nombreux ce dimanche midi, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Murielle Lepvraud, investie par la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), pour obtenir \u00ab\u00a0du changement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut un r\u00e9\u00e9quilibrage du Parlement et installer des contre-pouvoirs \u00e0 Emmanuel Macron. La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est loin du compte sur des questions comme l\u2019environnement ou l\u2019agriculture. Le mod\u00e8le agricole breton, si pr\u00e9sent sur notre territoire, aurait besoin d\u2019\u00eatre repens\u00e9, pour limiter son impact \u00e9cologique\u00a0\u00bb, s\u2019agace Jo\u00ebl Fraval, fils d\u2019agriculteur et commercial.          Lena\u00efck et Ren\u00e9 Lalinette, ancienne infirmi\u00e8re et retrait\u00e9 de la fonction publique, abondent\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui nous agace, c\u2019est la perte de pouvoir d\u2019achat. Le plein d\u2019essence a co\u00fbt\u00e9 100\u00a0euros ce matin\u2026 Nous vivons avec des retraites confortables, mais nos enfants et petits-enfants, eux, gal\u00e8rent. Nous votons par rejet du gouvernement davantage que par adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019autre camp.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/d498b94_1655638072183-legislative-1-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les C\u00f4t\u00e9s-d\u2019Armor, des \u00e9lecteurs qui votent \u00ab\u00a0par rejet du\u00a0gouvernement davantage que par adh...","dateModified":"2022-06-19T11:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T11:21:15+00:00","articleBody":"     La Corse ne se presse pas dans les bureaux \u00e9lectoraux, ouverts jusqu\u2019\u00e0 18\u00a0heures, pour \u00e9lire ses quatre d\u00e9put\u00e9s. Pour l\u2019heure, c\u2019est dans le sud que les \u00e9lecteurs sont les plus nombreux.          A la limite journ\u00e9e, le taux de participation en Corse-du-Sud est de 20,79\u00a0%, contre 19,92\u00a0% il y a une semaine \u00e0 la m\u00eame heure. Ce chiffre est m\u00eame en l\u00e9g\u00e8re hausse par rapport \u00e0 2017, o\u00f9 il \u00e9tait de 20,53\u00a0%. Les deux circonscriptions de Corse-du-Sud sont le th\u00e9\u00e2tre de deux duels. Dans la premi\u00e8re, le maire (Horizons) d\u2019Ajaccio, Laurent Marcangeli, parti sous la banni\u00e8re Ensemble\u00a0!\u00a0est sorti en t\u00eate lors du premier tour avec 33,70\u00a0%. Il affronte le conseiller territorial de la majorit\u00e9 nationaliste, Romain Colonna (Femu a Corsica), dont la candidature avait ralli\u00e9 17,48\u00a0% des suffrages. Dans la seconde circonscription, qui compte une enclave ajaccienne et o\u00f9 l\u2019abstention avait atteint 57,13\u00a0% la semaine derni\u00e8re, le d\u00e9put\u00e9 sortant, le nationaliste tendance PNC Paul-Andr\u00e9 Colombani (37,24\u00a0%), est confront\u00e9e \u00e0 la DVD Val\u00e9rie Bozzi, soutenue par Horizons (27,63\u00a0%).          \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression que l\u2019on vote mieux que lors du premier tour\u00a0\u00bb, a pu constater Rosanna, secr\u00e9taire du 38e\u00a0bureau ajaccien, comptant \u00e0 la mi-journ\u00e9e 160\u00a0\u00e9lecteurs. Le 12\u00a0juin, 349\u00a0\u00e9lecteurs sur 1\u00a0228\u00a0inscrits s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s. En\u00a0Haute-Corse, le taux de participation \u00e0 midi \u00e9tait de 17,46\u00a0%, contre 22,22\u00a0% en\u00a02017 \u00e0 la m\u00eame heure. Dans la premi\u00e8re, l\u2019autonomiste Michel Castellani (Femu a Corsica) est en ballottage favorable avec 33,7\u00a0% au premier tour contre le DVC Julien Morganti (13,61\u00a0%). C\u2019est dans la seconde circonscription que le duel est tr\u00e8s attendu entre le sortant, le nationaliste pilier de Femu a Corsica Jean-F\u00e9lix Acquaviva (33,46\u00a0% dimanche dernier) et le DVD Fran\u00e7ois-Xavier Ceccoli (29,06\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Corse, un taux de participation en l\u00e9g\u00e8re hausse \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T11:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T11:16:30+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sultats viennent de tomber pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle l\u2019emportent avec 59,10\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s, contre 40,90\u00a0% pour les candidats r\u00e9gionalistes, remportant le scrutin dans les deux circonscriptions \u00e0 l\u2019issue du second tour. L\u2019abstention a atteint 54,84\u00a0% dans l\u2019ensemble du d\u00e9partement.          Dans la 1re circonscription, C\u2019est Philippe Dunoyer (Ensemble\u00a0!) qui est \u00e9lu avec 66,40\u00a0% des voix, face \u00e0 Walisaune Wahetra (33,60\u00a0%), candidate du Front de lib\u00e9ration nationale kanak et socialiste (FLNKS).          Dans la 2nde circonscription, c\u2019est Nicolas Metzdorf, candidat du camp pr\u00e9sidentiel qui ressort en t\u00eate, avec 54,23\u00a0% des voix, face \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendantiste G\u00e9rard Reignier (45,77\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Nouvelle-Cal\u00e9donie, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle l\u2019emporte face aux ind\u00e9pendantistes \u00e0 l\u2019issue d...","dateModified":"2022-06-19T11:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T10:59:45+00:00","articleBody":"     Carton plein pour le parti ind\u00e9pendantiste Tavini huira\u02bbatira, soutenu par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), qui parvient \u00e0 faire \u00e9lire ses trois candidats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. En plus de Tematai Le Gayic dans la 1re\u00a0circonscription, Steve Chailloux est \u00e9lu avec 58,89\u00a0% des voix face au candidat de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, Tepuaraurii Teriitahi (41,11\u00a0%).          Dans la 3e\u00a0circonscription, c\u2019est le d\u00e9put\u00e9 sortant Moetai Brotherson qui l\u2019emporte avec 61,32\u00a0% des voix, contre un autre candidat d\u2019Ensemble\u00a0!, Tuterai Tumahai, novice en politique. Ce dernier r\u00e9colte 38,68\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019issue du second tour, les ind\u00e9pendantistes en force en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise","dateModified":"2022-06-19T11:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T10:54:26+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \"MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/bc80297_1655633987923-graphique-historique-abstention.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La courbe de l\u2019abstention lors des l\u00e9gislatives sous la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique","dateModified":"2022-06-19T11:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T10:45:20+00:00","articleBody":"           De nombreuses personnes profitent du centre nautique Tony-Bertrand, au bord du Rh\u00f4ne, dans le centre-ville de Lyon, le 19\u00a0juin 2022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Record d\u2019affluence au centre nautique Tony-Bertrand, \u00e0 Lyon. Plus d\u2019un millier de personnes ont fr\u00e9quent\u00e9 ce matin la piscine en plein air, majestueusement situ\u00e9e sur les berges du Rh\u00f4ne. Pour Cynthia, 31\u00a0ans, la baignade n\u2019est pas pour autant synonyme d\u2019abstention, mais d\u2019organisation.          \u00ab\u00a0Nous allons profiter du cr\u00e9neau du matin, puis nous irons voter cet apr\u00e8s-midi, c\u2019est important, c\u2019est une question de conscience citoyenne en p\u00e9riode difficile\u00a0\u00bb, confie la jeune ing\u00e9nieure, accompagn\u00e9e de deux amies. La file d\u2019attente est plus longue que celle des bureaux de vote. A 15\u00a0heures, la piscine change de cr\u00e9neau, pour permettre aux Lyonnais de profiter des deux bassins et des jeux avec vue imprenable sur la colline de Fourvi\u00e8re.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas facile de voter, les hommes politiques font de la communication pour se faire \u00e9lire, ils ne d\u00e9fendent pas l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France, comme le faisait le g\u00e9n\u00e9ral De Gaule\u00a0\u00bb, estime Cynthia, qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas donner son nom de famille. La jeune Lyonnaise vote \u00ab\u00a0contre M.\u00a0M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il tape sur la police pour se faire \u00e9lire, alors que les policiers nous prot\u00e8gent, tout de m\u00eame\u00a0\u00bb, dit la jeune femme, avant de s\u2019engouffrer dans la piscine. A midi, le taux de participation s\u2019\u00e9levait \u00e0 22,77\u00a0% pour la ville de Lyon, contre 20,89\u00a0% au premier tour, et 18,31\u00a0% au second tour des l\u00e9gislatives de 2017.                Environ 1\u00a0300 personnes se baignent dans le centre nautique Tony-Bertrand, plus connu sous le nom de piscine du Rh\u00f4ne, dans le centre-ville de Lyon. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/c836d94_1655635295380-dscf2500.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, apr\u00e8s sa baignade, Cynthia, 31\u00a0ans, ira voter","dateModified":"2022-06-19T11:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T10:34:47+00:00","articleBody":"     C\u2019est une victoire symbolique obtenue au bout d\u2019un long suspense. A 21\u00a0ans, le candidat ind\u00e9pendantiste Tematai Legayic est \u00e9lu plus jeune d\u00e9put\u00e9 de l\u2019histoire, en battant son adversaire, Nicole Bouteau, ancienne ministre du tourisme, dans la 1re\u00a0circonscription de Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.          Le nouvel \u00e9lu, dont le parti, Tavini huira\u2019atira (\u00ab\u00a0servir le peuple\u00a0\u00bb), est soutenu par la Nupes, obtient 50,88\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s, selon les chiffres selon les chiffres de la pr\u00e9fecture de Polyn\u00e9sie, contre 49,12\u00a0% pour Mme\u00a0Bouteau. C\u2019est une victoire inattendue pour l\u2019ind\u00e9pendantiste, puisque au premier tour, il \u00e9tait arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position avec 20,10\u00a0%, contre 41,90\u00a0% soit plus de20\u00a0points de retard sur sa concurrente. Dans cette circonscription, M.\u00a0Le Gayic succ\u00e8de ainsi \u00e0 Ma\u00efna Sage, qui appartenait \u00e0 l\u2019UDI, et ne s\u2019est pas repr\u00e9sent\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Polyn\u00e9sie, Tematai Le Gayic devient \u00e0 21\u00a0ans le plus jeune d\u00e9put\u00e9 de l\u2019histoire","dateModified":"2022-06-19T17:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T10:26:02+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde. Pourriez-vous nous dire o\u00f9 se trouve le bureau de vote en photo en t\u00eate d'article ?    Popi        Il est o\u00f9 ce magnifique bureau de vote plein de plantes que vous avez en photo ?     soma         Bonjour \u00e0 tous. A la suite des nombreuses sollicitations que nous recevons, nous vous repr\u00e9cisons le lieu de la photo \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce direct politique\u00a0! Il s\u2019agit du bureau de vote de la mairie de Saint-Brieuc, dans les C\u00f4tes-d\u2019Armor, photographi\u00e9 par Louise Quignon.                Des \u00e9lecteurs votent dans le bureau de la mairie de Saint-Brieuc, le 19 juin 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Et voil\u00e0 un autre angle de la cour int\u00e9rieure de la maire, juste ici, pour le plaisir des yeux\u00a0:                Dans le bureau de vote de la mairie de Saint-Brieuc, le 19 juin 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/fd15210_1655628549018-legislative-1-04.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T10:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T10:17:57+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \"MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/460f0b4_1655633846428-graphique-assemble-e-sortante.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A quoi ressemble l\u2019Assembl\u00e9e nationale sortante\u00a0? ","dateModified":"2022-06-19T10:17:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T10:09:03+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Taux de participation lors des deux tours des l\u00e9gislatives depuis 2002","dateModified":"2022-06-19T10:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T10:06:05+00:00","articleBody":"     Sur le march\u00e9 du Vieux-Lille, les fruits et l\u00e9gumes sont de qualit\u00e9, le fleuriste propose de beaux bouquets, on trouve des gaufres fourr\u00e9es \u00e0 la cassonade et des plats \u00e0 emporter tha\u00eflandais. B\u00e9n\u00e9dicte Lelong, opticienne dans un centre commercial de la m\u00e9tropole lilloise, regrette le temps o\u00f9 \u00ab\u00a0les choses \u00e9taient claires\u00a0: la droite, la gauche, le centre, et pas trop d\u2019extr\u00eames\u00a0\u00bb. Elle ne votera pas aujourd\u2019hui, parce qu\u2019\u00ab\u00a0elle ne se retrouve nulle part dans ce qu\u2019on nous propose aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb.          Le vendeur qui vante ses melons et ses abricots a mieux \u00e0 faire, cet apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0De toute fa\u00e7on, j\u2019ai pas entendu un candidat parler des commer\u00e7ants. On trime et on se fait engueuler par les clients parce que les prix augmentent\u00a0\u00bb. Un client d\u00e9sapprouve ce \u00ab\u00a0renoncement d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb. Enseignant dans un lyc\u00e9e priv\u00e9 de Marcq-en-Bar\u0153ul, commune hupp\u00e9e situ\u00e9e \u00e0 un quart d\u2019heure d\u2019ici, il a bien essay\u00e9 d\u2019int\u00e9resser ses lyc\u00e9ens aux scrutins de \u00ab\u00a0cette ann\u00e9e de tous les dangers, mais ils s\u2019en moquent. Et apr\u00e8s ils disent qu\u2019il faut se mobiliser pour l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb.          Lui, il votera pour la Nupes \u00ab\u00a0et contre Violette Spillebout [Ensemble\u00a0!], parce que si c\u2019\u00e9tait pas une candidate verte (\u2026), je me serais abstenu\u00a0\u00bb. Il trouve que c\u2019est \u00ab\u00a0une dr\u00f4le d\u2019\u00e9lection\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elle n\u2019int\u00e9resse pas grand monde et il n\u2019y a pas eu vraiment de d\u00e9bat\u00a0\u00bb, note le professeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lille, B\u00e9n\u00e9dicte regrette le temps \u00ab\u00a0o\u00f9\u00a0les choses \u00e9taient claires\u00a0: la droite, la gauche, le ce...","dateModified":"2022-06-19T12:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T10:01:34+00:00","articleBody":"     Au premier tour, la participation \u00e9tait de 18,43\u00a0% \u00e0 midi, elle est de 18,99\u00a0% ce dimanche, lors du second tour.          A titre de comparaison, il y a cinq ans, 17,75\u00a0% des votants s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 la mi-journ\u00e9e pour le second tour des l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La participation au second tour s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 18,99 % \u00e0 midi, une l\u00e9g\u00e8re hausse par rapport \u00e0 celle d...","dateModified":"2022-06-19T16:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T09:52:02+00:00","articleBody":"           Leilou Mai, 18 ans, assesseure du bureau de vote 732 de l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Claudius-Berthelier, dans la 1re\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne, \u00e0 Lyon, le 19\u00a0juin 2022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Plus jeune des assesseurs de Lyon, Leilou Mai s\u2019applique \u00e0 faire signer chaque votant sur le cahier d\u2019\u00e9mergement du bureau 732, dans le 7e\u00a0arrondissement de Lyon. A 18\u00a0ans, l\u2019adolescente a choisi pour la premi\u00e8re fois de s\u2019impliquer dans le fonctionnement des \u00e9lections. Une initiative personnelle, par curiosit\u00e9.          \u00ab\u00a0C\u2019est int\u00e9ressant, je d\u00e9couvre\u00a0\u00bb, dit timidement la lyc\u00e9enne, avant de reprendre ses r\u00e9visions pour les \u00e9preuves du Bac, d\u00e8s lundi. Les jeunes participent \u00e0 la vie politique dans ce quartier en plein d\u00e9veloppement.          \u00ab\u00a0J\u2019y crois encore un peu, m\u00eame si on a l\u2019impression qu\u2019il ne se passe pas grand-chose pour le climat. Les manifestations, je n\u2019y vais plus, elles d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent \u00e0 chaque fois. Les partis attaquent les autres, mais proposent peu leur propre projet. Mais je vote, j\u2019ai des convictions. Je vote sur des id\u00e9es, pas pour des personnalit\u00e9s, m\u00eame si je trouve M\u00e9lenchon marrant\u00a0\u00bb, dit Marc Rizzo, 32\u00a0ans, qui a gliss\u00e9 un bulletin dans l\u2019urne en milieu de matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Je veux avoir mon mot \u00e0 dire. Je n\u2019ai pas envie de laisser le choix aux autres\u00a0\u00bb, affirme Julie Delhommeau, 23\u00a0ans. L\u2019\u00e9tudiante en pharmacie n\u2019a rat\u00e9 aucune \u00e9lection.                Julie Delhommeau, 23 ans, \u00e9tudiante, et Marc Rizzo, 32 ans, responsable de communication, ont vot\u00e9 au bureau de vote de l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Claudius-Berthelier \u00e0 Lyon, le 19\u00a0juin 2022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Ses camarades d\u2019\u00e9tudes n\u2019ont pas tous la m\u00eame motivation. \u00ab\u00a0La moiti\u00e9 ne s\u2019int\u00e9resse pas \u00e0 la politique, on a du mal \u00e0 aborder le sujet, ils sont un peu ferm\u00e9s\u00a0\u00bb, regrette la jeune femme. Le vote des jeunes va peser dans les circonscriptions lyonnaises, o\u00f9 se jouent des duels entre candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et de la coalition de gauche.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/5eeb004_1655632864453-dscf4650.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, les jeunes participent aussi\u00a0: \u00ab\u00a0Je vote sur des id\u00e9es, pas des personnalit\u00e9s, m\u00eame si je tr...","dateModified":"2022-06-19T10:05:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T09:46:03+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde. Dans votre photo illustrant le vote \u00e0 Lyon, on voit une petite fille glisser un bulletin dans l\u2019urne.\r\n\r\nN\u2019est ce pas totalement interdit ? Ou je ne suis pas \u00e0 jour\u2026    le chiant du dimanche         Bonjour Le chiant du dimanche,          En th\u00e9orie, tel que sp\u00e9cifi\u00e9 par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur dans cette r\u00e9ponse publi\u00e9e au Journal officiel en\u00a01990 et en application de l\u2019article L62 du code \u00e9lectoral, l\u2019acc\u00e8s du local de vote est r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9lecteurs inscrits sur la liste \u00e9lectorale du bureau de vote. Les enfants ne sont donc normalement pas admis dans l\u2019isoloir ni pr\u00e8s du mat\u00e9riel de vote.          Mais leur pr\u00e9sence est fr\u00e9quemment tol\u00e9r\u00e9e par les pr\u00e9sidents des bureaux de vote. Ces derniers assurent la police de l\u2019assembl\u00e9e \u00e9lectorale, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article R. 49\u00a0: c\u2019est donc \u00e0 leur discr\u00e9tion d\u2019interdire ou non la pratique. Ainsi, dans le cas \u00e9ch\u00e9ant, il leur appartient de faire en sorte que les enfants qui entrent dans l\u2019isoloir ou glisse le bulletin \u00e0 la place de leurs parents ne soient pas \u00e0 l\u2019origine de d\u00e9sordre ou de g\u00eane dans l\u2019enceinte du bureau de vote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T09:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T09:40:29+00:00","articleBody":"           Djaffar Hamouchene, 55\u00a0ans, devant le bureau de vote install\u00e9 dans l\u2019\u00e9cole polyvalente Belzunce, dans le 10e arrondissement de Paris, le 19 juin 2022. OLIVIER LABAN-MATTEI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Dans le bureau de vote de la rue Bossuet, \u00e0 Paris, Anne, 53\u00a0ans, n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde. Fervente supportrice d\u2019Emmanuel Macron, cette habitante du 10e\u00a0arrondissement a choisi logiquement Elise Fajgeles, la candidate locale de La R\u00e9publique en marche. Le message est clair\u00a0: \u00ab\u00a0Seul le programme de Macron est \u00e0 m\u00eame de nature \u00e0 relever la France, alors que celui de La France insoumise est totalement irr\u00e9aliste et m\u00e8ne le pays \u00e0 la banqueroute.\u00a0\u00bb La perspective d\u2019une sortie du nucl\u00e9aire, en particulier, inqui\u00e8te cette directrice commerciale au ch\u00f4mage. \u00ab\u00a0J\u2019ai donc vot\u00e9 pour la candidate de Macron, tout en sachant qu\u2019ici, \u00e7a ne sert strictement \u00e0 rien, au vu des r\u00e9sultats du 1er tour.\u00a0\u00bb          Dans cette 5e\u00a0\u00a0circonscription de Paris, le leader des \u00e9cologistes, Julien Bayou, investi par la Nupes, a, en effet, failli \u00eatre \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, o\u00f9 il a rassembl\u00e9 48,88\u00a0% des voix. Face \u00e0 lui, Elise Fajgeles n\u2019a obtenu que 29,75\u00a0% des voix.          Julien Bayou avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de conqu\u00e9rir cette circonscription aux l\u00e9gislatives de\u00a02017. A l\u2019\u00e9poque, il n\u2019avait pas pass\u00e9 le cap du premier tour. Au second tour, c\u2019est Benjamin Griveaux (LRM) qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, face \u00e0 une candidate socialiste. Quatre ans plus tard, en\u00a02021, M.\u00a0Griveaux annon\u00e7ait son retrait de la vie politique apr\u00e8s le crash de sa campagne pour l\u2019\u00e9lection municipale \u00e0 Paris. Depuis, la circonscription n\u2019a plus de d\u00e9put\u00e9.          Ce dimanche, Julien Bayou se pr\u00e9pare \u00e0 une \u00e9lection sans difficult\u00e9, malgr\u00e9 la faible participation. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours vot\u00e9 pour la gauche, et je n\u2019ai pas chang\u00e9 aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, confie Djaffar Hamouchene, un technicien de maintenance de 55\u00a0ans, tr\u00e8s oppos\u00e9 au report de l\u2019\u00e2ge \u00e0 la retraite.          Lucas, un photographe, a lui aussi vot\u00e9 Bayou. \u00ab\u00a0Pas par conviction mais par pragmatisme\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il. Il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un candidat plus \u00e0 gauche, de type LFI. Vivant dans un milieu tr\u00e8s ais\u00e9, il est r\u00e9volt\u00e9 par les in\u00e9galit\u00e9s. \u00ab\u00a0Ma fille, qui travaille dans la finance, touche 4\u00a0600 euros net par mois, elle vient d\u2019avoir 15\u00a0% d\u2019augmentation, et une prime de 17\u00a0000\u00a0euros. \u00c7a d\u00e9passe l\u2019entendement\u00a0! Quand je vois \u00e7a, je m\u2019interroge\u00a0: o\u00f9 est le partage\u00a0?\u00a0\u00bb C\u2019est la raison pour laquelle il a tenu \u00e0 revenir de sa r\u00e9sidence secondaire dans le Limousin pour voter ici, dans cette circonscription populaire de Paris.          Leila, une enseignante d\u2019\u00e9cole primaire de 53\u00a0ans, a elle aussi voulu envoyer un d\u00e9put\u00e9 Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, \u00ab\u00a0pour qu\u2019il y ait un peu d\u2019\u00e9quilibre\u00a0\u00bb, dit-elle. \u00ab\u00a0Je ne suis pas une grande fan de M\u00e9lenchon, ajoute-t-elle. Il a un discours trop populiste \u00e0 mon go\u00fbt. Mais c\u2019est le seul qui unifie la gauche, non\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/2de1dd2_1655631849307-olm02778.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 Macron, m\u00eame si ici \u00e7a ne sert strictement \u00e0 rien\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-19T09:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T09:38:09+00:00","articleBody":"     Comme chaque dimanche matin, le quartier des Chartrons, \u00e0 Bordeaux, s\u2019anime gr\u00e2ce \u00e0 son march\u00e9. Ici, on fait ses courses, mais on peut aussi d\u00e9guster des hu\u00eetres, boire un caf\u00e9, grignoter une p\u00e2tisserie. Un lieu d\u2019\u00e9change et de retrouvailles. Ce dimanche, les Bordelais profitent du semblant de fra\u00eecheur apport\u00e9 par l\u2019orage qui a \u00e9clat\u00e9 dans la soir\u00e9e hier, apr\u00e8s une journ\u00e9e caniculaire plus qu\u2019\u00e9touffante.          \u00ab\u00a0\u00c7a y est, je viens d\u2019aller voter\u00a0!\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite C\u00e9line, 42\u00a0ans, en poussant son jeune fils sur sa trottinette. \u00ab\u00a0C\u2019est toujours important, m\u00eame si je n\u2019ai pas grand espoir que \u00e7a change quoi que ce soit et que \u00e7a fasse la diff\u00e9rence. Mais j\u2019y tiens, parce que c\u2019est important\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la jeune femme, arguant \u00ab\u00a0qu\u2019on a suffisamment attendu pour avoir le droit de vote pour l\u2019utiliser, nous les femmes\u00a0\u00bb.          Tout en surveillant son fils au parc de jeux des quais de Bordeaux, C\u00e9line explique avoir vot\u00e9 pour Thomas Cazenave, candidat LRM dans la 1re circonscription, arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour. Pourtant, poursuit la jeune femme, \u00ab\u00a0sans grande conviction. C\u2019est ce qu\u2019il y avait de plus centriste. Je ne voulais pas voter pour un candidat \u00e9cologiste, car je consid\u00e8re que \u00e7a devrait faire partie de tous les programmes politiques\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr qu\u2019il faut aller voter. On est directement concern\u00e9s\u00a0\u00bb explique d\u2019embl\u00e9e Thibault, 40\u00a0ans, en poursuivant ses courses sur les quais de Bordeaux. \u00c0 ses c\u00f4t\u00e9s, sa femme et leurs enfants s\u2019abritent du soleil d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9sent en ce lundi matin. \u00ab\u00a0Les gens qui ne votent pas ne devront pas ensuite se plaindre des d\u00e9cisions qui seront prises\u00a0\u00bb poursuit-il. Il confie avoir vot\u00e9 pour la candidate Nupes de la 1re circonscription de Bordeaux, l\u2019\u00e9cologiste Catherine Cestari. \u00ab\u00a0Je voulais mettre un coup de pied dans la fourmili\u00e8re pour secouer Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, explique l\u2019int\u00e9ress\u00e9. \u00ab\u00a0Mon vote est plut\u00f4t un vote contestataire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0C\u2019est toujours important, m\u00eame si je n\u2019ai pas grand espoir que \u00e7a change quoi que ce soit\u00a0\u00bb, es...","dateModified":"2022-06-19T10:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T09:35:48+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est ce bureau de vote au milieu de la jungle ?     Indiana Jones         Bonjour Indiana Jones,          Le bureau de vote dont la photo est en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce direct \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019on se parle est celui de la mairie de Saint-Brieuc. Nous aussi on a trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s joli\u00a0! Le clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pris par notre photographe sur le terrain, Louise Quignon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T09:45:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T09:30:07+00:00","articleBody":"           Daniel Morel, 86 ans, dans le bureau de vote de la mairie de Saint-Brieuc, le 19 juin 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Daniel Morel traverse le bureau de vote du centre-ville de Saint-Brieuc (C\u00f4tes-d\u2019Armor) d\u2019un pas de\u00a0fourmi, dimanche matin. A 86\u00a0ans, cet ancien enseignant vient donner sa voix \u00e0 Marion Gorgiard, la candidate La France insoumise (LFI) investie par la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), arriv\u00e9e en t\u00eate au premier tour de l\u2019\u00e9lection l\u00e9gislative.          Le retrait\u00e9 briochin le clame sans retenue\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut renverser la table et offrir une opposition \u00e0 Emmanuel Macron. Je veux que les C\u00f4tes-d\u2019Armor, mon d\u00e9partement historiquement de gauche, retrouve ses valeurs. Les \u00e9lus de la gauche locale, des socialistes et des communistes, ont form\u00e9 une gauche de notables.\u00a0\u00bb          Le retrait\u00e9 fustige l\u2019attitude de ces \u00e9diles locaux qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 soutenir au premier tour la candidature dissidente du vice-pr\u00e9sident de l\u2019agglom\u00e9ration, Lo\u00efc Raoult. Ce dernier a collect\u00e9 un peu moins de 10\u00a0% des voix dimanche dernier. Daniel Morel tambourine\u00a0: \u00ab\u00a0Si le d\u00e9put\u00e9 sortant Bruno Joncour [MoDem] a r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019imposer \u00e0 Saint-Brieuc par le pass\u00e9, c\u2019est parce que la gauche \u00e9tait faible. Avec la Nupes, la gauche se retrouve enfin comme elle l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait dans l\u2019histoire. Que l\u2019on ne me dise pas que cette union est antir\u00e9publicaine et d\u2019extr\u00eame gauche\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/80d909d_1655631087959-legislative-1-09.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut renverser la table\u00a0\u00bb, estime Daniel Morel, \u00e9lecteur de la Nupes \u00e0 Saint-Brieuc ","dateModified":"2022-06-19T09:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T09:22:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'abstention est-elle corr\u00e9l\u00e9e au niveau d'\u00e9tudes ?    Maria         Bonjour Maria,          L\u2019abstention, de plus en plus importante, est plus forte chez les \u00e9lecteurs qui se d\u00e9clarent \u00ab\u00a0d\u00e9favoris\u00e9s\u00a0\u00bb et chez ceux qui estiment faire partie des \u00ab\u00a0classes populaires\u00a0\u00bb. Ces deux cat\u00e9gories, autod\u00e9clar\u00e9es, sont en t\u00eate parmi celles qui s\u2019abstiennent le plus, avec 38\u00a0%, devant les \u00ab\u00a0classes moyennes inf\u00e9rieures\u00a0\u00bb, \u00e0 26\u00a0%, et les \u00ab\u00a0classes moyennes sup\u00e9rieures\u00a0\u00bb \u00e0 23\u00a0%. Les \u00ab\u00a0milieux ais\u00e9s ou privil\u00e9gi\u00e9s\u00a0\u00bb s\u2019abstiennent pour 31\u00a0% d\u2019entre eux. Ces r\u00e9sultats valent pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022.                    Lire aussi :  Une abstention proche des records lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a02022             En ce qui concerne les \u00e9lections l\u00e9gislatives, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment les seconds tours, les \u00e9lecteurs avec un revenu mensuel net inf\u00e9rieur \u00e0 1\u00a0250\u00a0euros s\u2019abstiennent pour 61\u00a0% d\u2019entre eux, selon les r\u00e9sultats d\u2019une enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria. De mani\u00e8re plus structurelle, les jeunes, les non-dipl\u00f4m\u00e9s, les ouvriers et les employ\u00e9s sont les cat\u00e9gories d\u2019\u00e9lecteurs qui boudent le plus les bureaux de vote.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/b95effe_1655630138842-graphique-sociologie-abs.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T09:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T09:22:06+00:00","articleBody":"     Cons\u00e9quence de la chaleur dans un d\u00e9partement de l\u2019Est toujours class\u00e9 orange par M\u00e9t\u00e9o-France\u00a0? Ou regain inesp\u00e9r\u00e9 de participation\u00a0? Des files d\u2019attente plus denses qu\u2019au premier tour ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es dans certains bureaux de vote du Doubs dimanche matin. Certains \u00e9lecteurs le reconnaissent\u00a0: ils sont venus voter \u00ab\u00a0\u00e0 la fra\u00eeche\u00a0\u00bb avant de vite rentrer chez eux. Quelques-uns \u00e9taient pr\u00e9sents avant m\u00eame l\u2019ouverture du scrutin \u00e0 8\u00a0heures.          \u00ab\u00a0Il faudra en tenir compte si la participation est trop en hausse \u00e0 la mi-journ\u00e9e\u00a0\u00bb, commentait Bernard Levieu, 64\u00a0ans, retrait\u00e9 et passionn\u00e9 de politique, qui attend \u00e0 l\u2019ombre dans la cour la dame \u00e2g\u00e9e qu\u2019il a conduite au bureau\u00a0103 \u00e0 Besan\u00e7on. Dans cette m\u00eame 2e circonscription du Doubs, St\u00e9phane Ravacley, boulanger soutenu par EELV et la Nupes, a vot\u00e9 \u00e0 10\u00a0heures, avec son \u00e9ternel tee-shirt, en habitu\u00e9 de la chaleur du fournil. Son adversaire, le d\u00e9put\u00e9 sortant Eric Alauzet (LRM-Ensemble\u00a0!), a opt\u00e9 pour la chemisette estivale, tandis que, dans la 1re circonscription voisine, le candidat Laurent Croizier (MoDem-Ensemble\u00a0!) impressionnait son monde avec sa veste et sa cravate sombre serr\u00e9e autour du cou\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote \u00ab\u00a0\u00e0 la fra\u00eeche\u00a0\u00bb dimanche matin dans le Doubs, sur fond de\u00a0canicule","dateModified":"2022-06-19T09:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T09:13:50+00:00","articleBody":"     Seulement 100\u00a0bulletins de vote avaient \u00e9t\u00e9 gliss\u00e9s dans l\u2019urne \u00e0 10\u00a0heures ce dimanche 19\u00a0juin, contre 113 la semaine derni\u00e8re au m\u00eame moment, dans le bureau de vote 406 de Blois. \u00ab\u00a0Mais parmi ces 100\u00a0\u00e9lecteurs, 10 n\u2019\u00e9taient pas venus voter la semaine derni\u00e8re\u2026 De nouveaux visages donc, et de tous \u00e2ges, dans un quartier plut\u00f4t \u00e2g\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Christine, qui pr\u00e9side le bureau de vote de la rue de Foix, dans la salle de motricit\u00e9 de l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Louise-Michel.          La circonscription de Blois \u2013 1re du d\u00e9partement du Loir-et-Cher \u2013 doit d\u00e9cider de reconduire Marc Fesneau, le nouveau ministre de l\u2019agriculture, ou \u00e9lire Reda Belkadi, militant LFI de 24\u00a0ans, candidat de la Nupes et conseiller municipal \u00e0 Vineuil, commune pavillonnaire p\u00e9riph\u00e9rique.          Au premier tour, Marc Fesneau, arriv\u00e9 en t\u00eate, avait devanc\u00e9 Reda Belkadi de 17\u00a0voix seulement dans ce bureau de vote, sur les 522\u00a0suffrages exprim\u00e9s.                Le bureau de vote 406 de la ville de Blois, o\u00f9 les \u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes, pour \u00e9lire le d\u00e9put\u00e9 de la 1re circonscription du Loir-et-Cher, le 19 juin 2022. JORDAN POUILLE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/ac50bb7_1655629700311-image-6487327.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Blois, les \u00e9lecteurs doivent trancher entre le ministre Marc Fesneau et le candidat Nupes Reda Belkadi","dateModified":"2022-06-19T09:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T08:54:34+00:00","articleBody":"           Devant la mairie de Saint-Brieuc, le 19 juin 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Ce dimanche, la pluie se fracasse sur la verri\u00e8re de l\u2019h\u00f4tel de ville de Saint-Brieuc (C\u00f4tes-d\u2019Armor), o\u00f9 sont install\u00e9s deux bureaux de vote pour le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. A droite, celui de la maison d\u2019arr\u00eat et de quelques Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger toujours rattach\u00e9s \u00e0 Saint-Brieuc. A gauche, le bureau du centre-ville.          A 9\u00a0h\u00a056, Romain Rollant, pr\u00e9sident du centre de vote et adjoint \u00e0 la culture de la ville, regarde sa montre. \u00ab\u00a0Nous en sommes \u00e0 56\u00a0votants sur le second bureau. On devrait atteindre 60 d\u2019ici quelques minutes et assurer un rythme de 30 \u00e0 l\u2019heure. Les votants arrivent par vagues entre les averses\u00a0\u00bb, constate l\u2019\u00e9lu. La secr\u00e9taire du bureau lui rappelle que la F\u00eate des p\u00e8res risque d\u2019anesth\u00e9sier la participation matinale de ce scrutin, qui s\u2019annonce pourtant serr\u00e9 entre Marion Gorgiard (LFI-Nupes) et le maire d\u2019Hillon, Micka\u00ebl Cosson (MoDem-Ensemble\u00a0!). Au premier tour, le taux de participation de ce bureau de vote \u00e9tait de 47\u00a0%. Un score semblable \u00e0 la moyenne nationale, mais sept points inf\u00e9rieurs \u00e0 celle observ\u00e9e en Bretagne.                          Un \u00e9lecteur vote dans le bureau de la mairie de Saint-Brieuc, le 19 juin 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/9d8b5fd_1655628706492-legislative-1-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-Brieuc, une journ\u00e9e au rythme de 30\u00a0votants \u00e0 l\u2019heure","dateModified":"2022-06-19T09:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T08:51:59+00:00","articleBody":"     Le taux de participation s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 15,28\u00a0% \u00e0 La R\u00e9union \u00e0 midi heure locale. C\u2019est trois points de plus qu\u2019au premier tour, o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 de 12,70\u00a0% \u00e0 la m\u00eame heure. A l\u2019issue du premier tour, la participation totale n\u2019atteignait toutefois que 20,60\u00a0% \u00e0 La R\u00e9union, soit pr\u00e8s de 70\u00a0% d\u2019abstention.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, l\u00e9g\u00e8re hausse de la participation \u00e0 12\u00a0heures","dateModified":"2022-06-19T08:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T08:37:10+00:00","articleBody":"           Une assesseure se rafra\u00eechit \u00e0 l'aide d'un \u00e9ventail dans le bureau de vote de l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Claudius-Berthelier \u00e0 Lyon, le 19\u00a0juin 2022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Des \u00e9ventails aux couleurs de la ville de Lyon sont \u00e0 la disposition des assesseurs. Les bouteilles d\u2019eau sont stock\u00e9es. Les ventilateurs ronronnent derri\u00e8re chacun des quatre bureaux de vote, sp\u00e9cialement install\u00e9s par le gardien de l\u2019\u00e9cole. Depuis l\u2019ouverture des portes, \u00e0 8\u00a0heures, la chaleur monte doucement dans l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Claudius-Berthelier, dans le 7e\u00a0arrondissement de Lyon.          Un courant d\u2019air passe entre les deux portes du gymnase, o\u00f9 sont install\u00e9s quatre bureaux de vote. Le lourd vent du sud charrie quelques feuilles s\u00e8ches de la cour. \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il y a un peu d\u2019air, \u00e7a va, mais si le vent tombe, ce sera plus difficile\u00a0\u00bb redoute Barth\u00e9lemy Chenaux, 34\u00a0ans, pr\u00e9sident du bureau de vote. Selon l\u2019\u00e9lu municipal (LFI), l\u2019\u00e9cole doit justement \u00eatre prochainement r\u00e9nov\u00e9e, pour affronter les changements climatiques. En attendant, les \u00e9lecteurs sont assez nombreux, privil\u00e9giant les heures moins chaudes. Comme G\u00e9raldine et Benjamin Pinet, couple de trentenaires parisiens, nouvellement arriv\u00e9s dans ce quartier de Gerland en pleine transformation. \u00ab\u00a0On part en for\u00eat pour la journ\u00e9e\u00a0\u00bb annonce G\u00e9raldine, 39\u00a0ans, qui tient sa fillette par la main.                Barth\u00e9lemy Chenaux, pr\u00e9sident du bureau de l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Claudius-Berthelier \u00e0 Lyon, le 19\u00a0juin 2022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           A 10\u00a0heures, 110 votants sont enregistr\u00e9s dans le bureau 731, sur 1\u00a0118 inscrits. Pr\u00e8s de 10\u00a0%, en l\u00e9g\u00e8re hausse par rapport au premier tour dans cette 1re circonscription de Lyon, o\u00f9 s\u2019affrontent le d\u00e9put\u00e9 sortant, Thomas Rudigoz (Ensemble\u00a0!), et Aur\u00e9lie Gries, candidate de la Nupes. Le taux de participation \u00e0 10\u00a0heures grimpe \u00e0 9,11\u00a0% pour l\u2019ensemble des arrondissements de Lyon, en hausse de deux points par rapport au premier tour. \u00ab\u00a0Les \u00e9lecteurs vont venir le matin et le soir\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit Barth\u00e9lemy Chenaux.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/00c032d_1655627923155-dscf4621.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le 7\u1d49 arrondissement de Lyon, ventilateurs, \u00e9ventails et participation matinale en hausse, pour un...","dateModified":"2022-06-19T08:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T08:31:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, si les Ministres du gouvernement remportent leur \u00e9lection sont \u00e9lus d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9 nationale, devront-ils donc quitter leur poste au gouvernement ou peuvent-ils cumuler les deux r\u00f4les?    MDL         Une fois \u00e9lus d\u00e9put\u00e9s, les ministres et secr\u00e9taires d\u2019Etat qui le resteraient (en cas de remaniement prochain ou plus ou moins lointain) ne pourront pas si\u00e9ger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale tant qu\u2019ils seront membre du gouvernement.          D\u2019ici \u00e0 leur retour (ou non) sur les bancs de l\u2019H\u00e9micycle sur les cinq ans de leur mandat \u00e9lectif, c\u2019est leur candidat suppl\u00e9ant (\u00e9lu en m\u00eame temps qu\u2019eux lors des l\u00e9gislatives) qui si\u00e9gera \u00e0 leur place. Il en va de m\u00eame lorsqu\u2019un d\u00e9put\u00e9 est nomm\u00e9 ministre en cours de mandat\u00a0: son suppl\u00e9ant le remplace au Palais-Bourbon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T08:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T08:26:32+00:00","articleBody":"     Avec leur fille confortablement install\u00e9e dans un porte-b\u00e9b\u00e9 ventral, Vivien, 35\u00a0ans, et Emmanuelle, 28\u00a0ans, profitent de leur rituel du dimanche matin\u00a0: le bucolique march\u00e9 forain de La Plaine-des-Palmistes, petite commune de La R\u00e9union situ\u00e9e dans les hauts de l\u2019\u00eele. Le couple est cat\u00e9gorique\u00a0: il n\u2019ira pas voter. Parce que ces l\u00e9gislatives incarnent, selon eux, le \u00ab\u00a0d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pars du principe que cela ne sert \u00e0 rien\u00a0\u00bb, annonce Vivien. \u00ab\u00a0Je ne suis pas int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb, compl\u00e8te Emmanuelle.          Le jeune papa consid\u00e8re que la France est plac\u00e9e depuis les ann\u00e9es Mitterrand sous la coupe d\u2019\u00ab\u00a0une politique lib\u00e9rale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est toujours la m\u00eame chose. Rien ne change, d\u00e9plore ce contr\u00f4leur a\u00e9rien. On nous vend du r\u00eave et une illusion de choix pour la pr\u00e9sidentielle. Mais c\u2019est du pipeau.\u00a0\u00bb          En avril, Vivien s\u2019\u00e9tait toutefois d\u00e9plac\u00e9 pour voter. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait par r\u00e9elle conviction et cela ne m\u2019\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis longtemps\u00a0\u00bb, explique-t-il. Il s\u2019est prononc\u00e9 en faveur d\u2019Eric Zemmour et sa compagne pour la candidate du Rassemblement nationale (RN). \u00ab\u00a0Marine Le Pen ne fait pas partie du syst\u00e8me\u00a0\u00bb, justifie Emmanuelle, psychologue.                Vivien et Emmanuelle, sur la march\u00e9 de La Plaine-des-Palmistes (La R\u00e9union), dimanche 19 juin 2022. JEROME TALPIN           \u00ab\u00a0La couverture m\u00e9diatique\u00a0\u00bb de ces \u00e9lections conduit \u00e9galement Vivien \u00e0 choisir de ne pas voter\u00a0: \u00ab\u00a0La plupart des m\u00e9dias sont plut\u00f4t \u00e0 gauche et anti-droite. Moi, j\u2019aime mon pays. Je me sens stigmatis\u00e9 quand je dis que je suis \u00e0 droite et que je vote Zemmour. On me cat\u00e9gorise dans les fachos. Je me sens souill\u00e9 et humili\u00e9. Pourtant j\u2019ai du sang africain et chinois qui coule dans mes veines.\u00a0\u00bb          Autre raison du rejet de ces \u00e9lections, Vivien se sent \u00ab\u00a0pers\u00e9cut\u00e9 par l\u2019Etat\u00a0\u00bb depuis la crise sanitaire. \u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s mal.\u00a0\u00bb Et puis, il y a \u00ab\u00a0les scandales d\u00e9complex\u00e9s de la Macronie\u00a0\u00bb. Vivien cite les mises en cause visant les ministres de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et de la justice, Eric Dupond-Moretti. Il estime que \u00ab\u00a0l\u2019affaire McKinsey reste un scandale d\u2019Etat. Fran\u00e7ois Fillon et ses costumes \u00e0 13\u00a0000\u00a0euros, c\u2019est une pichenette \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Je vis dans un pays o\u00f9 Macron a fait 58\u00a0% au second tour. Cela me glace\u00a0\u00bb .      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/3ced077_1655627106486-img-7388.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, voter \u00ab\u00a0ne sert plus \u00e0 rien\u00a0\u00bb, estime un couple de jeunes parents ayant vot\u00e9 pour l\u2019e...","dateModified":"2022-06-19T08:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T08:20:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPourquoi les membres du gouvernement qui perdent lors des l\u00e9gislatives doivent-ils quitter leur poste ?     Elise        Bonjour. Pourquoi tous les ministres n'ont pas eu \u00e0 se presenter aux \u00e9lections  puisque ceux qui ne seront pas \u00e9lus devront quitter les gouvernement ? Il y\r\n a ceux qui prennent le risque et les autres.    Corvisart75         Bonjour Elise,          Ce n\u2019est pas une r\u00e8gle inscrite dans la loi mais une pratique et consigne politique donn\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 ses ministres candidats aux l\u00e9gislatives\u00a0: d\u00e9missionner en cas de d\u00e9faite. En\u00a02017, Emmanuel Macron avait d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 cette r\u00e8gle mais aucun ministre candidat n\u2019avait \u00e9chou\u00e9 dans son entreprise \u00e9lectorale.          C\u2019est sous le quinquennat de Nicolas Sarkozy, que la r\u00e8gle avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e pour la premi\u00e8re fois. En\u00a02007, Alain Jupp\u00e9 avait ainsi perdu son strapontin minist\u00e9riel \u00e0 l\u2019\u00e9cologie et au d\u00e9veloppement durable, apr\u00e8s avoir perdu face \u00e0 la socialiste Mich\u00e8le Delaunay dans la 2e circonscription de Gironde.          Rien n\u2019oblige par ailleurs les ministres fra\u00eechement nomm\u00e9s \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la d\u00e9putation et aucune consigne n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en ce sens, m\u00eame si certains de ses ministres, pour la premi\u00e8re fois candidat \u00e0 une \u00e9lection, ont parfois \u00e9t\u00e9 incit\u00e9s \u00e0 le faire. L\u2019enjeu est pour eux d\u2019acqu\u00e9rir ou asseoir une l\u00e9gitimit\u00e9 politique.          Vous avez donc raison de noter que certains \u00ab\u00a0prennent leurs risques\u00a0\u00bb en se pr\u00e9sentant, qui plus est lorsqu\u2019ils sont candidats dans des circonscriptions difficiles ou qui ne sont pas acquises \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle actuelle. La preuve en est apr\u00e8s la d\u00e9faite de la secr\u00e9taire d\u2019Etat Justine B\u00e9nin en Guadeloupe, d\u00e9mise de son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9e \u00e0 l\u2019issue du second tour des l\u00e9gislatives dans la 2e circonscription, face au candidat de la Nupes. Elle devra donc d\u00e9missionner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T08:20:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T08:07:00+00:00","articleBody":"     La pluie n\u2019a pas d\u00e9courag\u00e9 Bernard Dupuis, qui s\u2019\u00e9tire de son footing dominical sur un banc du parc Barbieux \u00e0 Roubaix (59). Bernard ira voter juste apr\u00e8s, en tenue de course, avec son copain Patrick, qui fait un tour suppl\u00e9mentaire. \u00ab\u00a0Il est mieux entra\u00een\u00e9 que moi, j\u2019ai repris le running au d\u00e9but du printemps.\u00a0\u00bb Bernard et Patrick travaillent dans la m\u00eame agence bancaire. Bernard a \u00ab\u00a0un choix pas vraiment extr\u00e9miste \u00e0 faire\u00a0\u00bb.          Electeur dans la 7e\u00a0circonscription du Nord, il a le choix entre une candidate Horizons-Ensemble\u00a0!, F\u00e9licie G\u00e9rard, dont il a \u00ab\u00a0d\u00e9couvert la t\u00eate sur les panneaux \u00e9lectoraux en allant voter dimanche dernier\u00a0\u00bb et l\u2019\u00e9cologiste Karima Chouia, investie par la Nupes, dont il n\u2019a \u00ab\u00a0jamais entendu parler\u00a0\u00bb.           Dans la famille de Bernard Dupuis, \u00ab\u00a0on vote depuis toujours. Gamins, on y allait avec mon grand-p\u00e8re, en costume, on se disputait, pour savoir qui mettrait l\u2019enveloppe dans l\u2019urne. Au village, on nous laissait faire, tout le monde se connaissait\u00a0\u00bb. Alors, oui, il ira voter. Pour F\u00e9licie G\u00e9rard \u00ab\u00a0faute de mieux. Et, de toute fa\u00e7on, c\u2019est jou\u00e9 d\u2019avance. Macron aura sa majorit\u00e9, sans doute pas tr\u00e8s large, mais au moins, \u00e7a ne sera pas le bazar\u00a0\u00bb. Patrick arrive, essouffl\u00e9. Lui, il ne votera pas, parce que \u00ab\u00a0\u00e7a ne sert \u00e0 rien\u00a0\u00bb.          Au march\u00e9 de l\u2019Epeule, Leila Haffas fait ses courses avec sa s\u0153ur Djamila et une de ses ni\u00e8ces. Ce midi, c\u2019est F\u00eate des p\u00e8res et la famille Haffas se r\u00e9unit. Dans cette famille d\u2019origine alg\u00e9rienne, arriv\u00e9e en France en\u00a01959, on fait le ramadan et on f\u00eate No\u00ebl avec les cadeaux pour les enfants. \u00ab\u00a0On est fran\u00e7ais. On vit bien ici.\u00a0\u00bb Leila votera juste avant d\u2019aller finir de pr\u00e9parer le repas.          Dans la 8e\u00a0circonscription du Nord, elle a le choix entre\u00a0Catherine Osson, une candidate Ensemble\u00a0!, ancienne socialiste et d\u00e9put\u00e9e sortante, et David Guiraud, figure montante de La France insoumise, investi par la Nupes, que personne ne conna\u00eet vraiment ici. \u00ab\u00a0De toute fa\u00e7on, nous, on ne vote pas pour ceux qui soutiennent les islamistes. \u00c7a nous retombe toujours dessus alors qu\u2019on vit bien avec tout le monde\u00a0\u00bb, fait valoir cette secr\u00e9taire qui travaille chez un garagiste, qu\u2019elle soup\u00e7onne d\u2019avoir \u00ab\u00a0vot\u00e9 Zemmour\u00a0\u00bb.          Elle ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Mais on ne parle pas politique au boulot, c\u2019est mieux.\u00a0\u00bb Leila a choisi \u00ab\u00a0la candidate de Macron. Lui, au moins, il veut faire quelque chose contre les barbus\u00a0\u00bb. Djamila, elle, votera pour le candidat de la Nupes parce que son fils lui \u00ab\u00a0a dit que c\u2019est une \u00e9colo et que c\u2019est bien pour le climat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Roubaix, un joggeur du dimanche bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 aller voter et des duels Ensemble\u00a0!-Nupes","dateModified":"2022-06-19T08:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T07:59:45+00:00","articleBody":"           Naoma, 26 ans, devant les bureaux de vote 24 et 25 du lyc\u00e9e Jacques-Decour dans le 9e\u00a0arrondissement de Paris, le 19 juin 2022. OLIVIER LABAN-MATTEI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Le motif d\u2019un vote est parfois tout simple. \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 Nupes parce qu\u2019il faisait trop chaud hier\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Naoma, 26\u00a0ans, en sortant du bureau de vote install\u00e9 dans le lyc\u00e9e Jacques-Decour, dans le 9e\u00a0arrondissement de Paris. Des deux candidats en lice elle ne conna\u00eet rien de sp\u00e9cial. Mais elle a tenu \u00e0 envoyer un message en faveur de l\u2019\u00e9cologie, de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, explique-t-elle, en reprenant sa trottinette pour aller travailler dans un restaurant. Elle avait d\u00e9j\u00e0 choisi Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour de la pr\u00e9sidentielle.          Dans cette 18e circonscription de Paris, un patchwork de 116\u00a0000 habitants qui couvre l\u2019essentiel du 18e\u00a0arrondissement et un bout du 9e, avec des zones de grande richesse et des poches de pauvret\u00e9, des migrants et des bobos, des touristes et des toxicos, la gauche para\u00eet bien partie pour l\u2019emporter.                Yves Lemains, 78 ans, devant les bureaux de vote 24 et 25 du lyc\u00e9e Jacques-Decour dans le 9e\u00a0arrondissement de Paris, le 19\u00a0juin 2022. OLIVIER LABAN-MATTEI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Au premier tour, Aymeric Caron, ancien chroniqueur de Laurent Ruquier, \u00e9tiquet\u00e9 Nupes, a rassembl\u00e9 d\u2019embl\u00e9e 45,05\u00a0% des voix. Soit presque dix points d\u2019avance sur son concurrent Pierre-Yves Bournazel (35,57\u00a0%), d\u00e9put\u00e9 sortant ex-LR devenu macroniste, tr\u00e8s ancr\u00e9 localement. \u00ab\u00a0Le changement est n\u00e9cessaire, il faut que le gouvernement soit plus \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la r\u00e9alit\u00e9 des gens\u00a0\u00bb, argumente Yves Lemains, 78\u00a0ans, un ancien de Bull qui a tout connu de l\u2019informatique. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu le fonctionnement de l\u2019Etat de l\u2019int\u00e9rieur, et constat\u00e9 comment on avait regard\u00e9 les \u201cgilets jaunes\u201d avec beaucoup de m\u00e9pris, juge \u00e9galement Andr\u00e9 Normand, 55\u00a0ans, un contractuel de la fonction publique. Il faut davantage de social, et favoriser un peu moins les grandes entreprises.\u00a0\u00bb Or \u00ab\u00a0on ne peut pas r\u00e9gler des probl\u00e8mes avec ceux qui les ont cr\u00e9\u00e9s, comme disait Einstein\u00a0\u00bb, compl\u00e8te Mariangela, une journaliste qui vient, elle aussi, de voter Nupes.          Claire, une psychiatre de 46\u00a0ans qui sort du m\u00eame bureau de vote, a, au contraire, choisi Pierre-Yves Bournazel. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e2ge m\u2019a fait glisser de la gauche \u00e0\u2026 plus la gauche, confie-t-elle. Je suis un peu triste de ne pas avoir plus de dilemme au moment de mettre mon bulletin dans l\u2019urne. Mais je ne peux pas voter pour une gauche anti-europ\u00e9enne qui admire des r\u00e9gimes autoritaires. \u00a0\u00bb De premi\u00e8res gouttes tombent. Elle d\u00e9plie son parapluie, et ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Quant au programme \u00e9cologique de M\u00e9lenchon, il ne me convainc pas. Surtout port\u00e9 ici par l\u2019antisp\u00e9ciste Aymeric Caron. Il veut prot\u00e9ger les moustiques. Ce sont certes des \u00eatres vivants, mais aussi des vecteurs de maladies. Il faut surtout prot\u00e9ger les enfants en Afrique.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/3d369c1_1655625509497-olm02733.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 Nupes parce qu\u2019il faisait trop chaud hier\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-19T08:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T07:50:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La journ\u00e9e va \u00eatre longue\u2026\u00a0\u00bb Entre 8\u00a0h\u00a030 et 8\u00a0h\u00a045, aucun \u00e9lecteur ne s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 au bureau de vote 1\u00a0341 \u00e0 l\u2019\u00e9cole La Rose-Place dans le 13e\u00a0arrondissement de Marseille, et le pr\u00e9sident, Pierre-Marie Ganozzi, adjoint aux \u00e9coles de la ville, pousse un l\u00e9ger soupir.                Clotilde Messica et Yvonne Vidale sortent de l\u2019isoloir du bureau de vote 1\u00a0341 dans la 3e\u00a0circonscription de Marseille, le 19 juin 2022. PATRICK GHERDOUSSI \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Dans cette 3e circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, le second tour oppose un candidat Nupes, arriv\u00e9 en t\u00eate, \u00e0 une candidate Rassemblement national (RN). La d\u00e9put\u00e9e sortante, de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au premier tour, la forte abstention (63\u00a0%) la privant d\u2019une triangulaire. Une situation que ne comprend pas Yvonne Vidal, venue avec son amie Clotilde Messica. Les deux retrait\u00e9es sont en col\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a que deux bulletins, ce n\u2019est pas d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, s\u2019agacent-elles avant de s\u2019engouffrer ensemble dans l\u2019isoloir. \u00ab\u00a0Si j\u2019avais su, je ne serais pas venue voter\u00a0\u00bb, poursuit Clotilde, alors que sa camarade ne veut pas entendre parler des r\u00e8gles de calcul qui ont \u00e9cart\u00e9 sa favorite et promet \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9crire pour soulever le probl\u00e8me\u00a0\u00bb.          Au premier tour, le bureau a connu 75\u00a0% d\u2019abstention. Une semaine plus tard, la premi\u00e8re heure de vote n\u2019augure rien de bon. Seize votants (sur 864\u00a0inscrits), soit neuf bulletins de moins qu\u2019au premier tour. Richard Petrovich, 62\u00a0ans, est pass\u00e9 en coup de vent avant d\u2019aller \u00ab\u00a0monter une cuisine chez [son] fils\u00a0\u00bb et comprend parfaitement l\u2019abstention. \u00ab\u00a0Les gens sont d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s\u2026 Faudrait changer de syst\u00e8me. Et il n\u2019y a pas vraiment d\u2019alternative\u00a0: c\u2019est un extr\u00eame d\u2019un c\u00f4t\u00e9, un extr\u00eame de l\u2019autre.\u00a0\u00bb                Richard Petrovich, 62 ans, \u00e0 la sortie du bureau de vote 1\u00a0341 dans la 3e\u00a0circonscription de Marseille, le 19 juin 2022. PATRICK GHERDOUSSI \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Fonctionnaire, Martine, 42\u00a0ans, abonde\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a un ras-le-bol de la politique.\u00a0\u00bb Elle est venue. \u00ab\u00a0Mon papa m\u2019a toujours dit qu\u2019il fallait aller voter\u00a0\u00bb, se rappelle-t-elle, en ce jour de F\u00eate de p\u00e8res.          Louis Richaud, 82\u00a0ans, garde son masque pour entrer dans l\u2019isoloir. \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 pour changer de pr\u00e9sident il y a deux mois\u2026 Aujourd\u2019hui, c\u2019est le troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb, assure-t-il. Cet ancien syndiqu\u00e9 CGT chez EDF juge l\u2019abstention \u00ab\u00a0stup\u00e9fiante\u00a0\u00bb. Pour lui, \u00ab\u00a0le Covid n\u2019y est pas pour rien\u2026 \u00c7a a bouscul\u00e9 nos vies\u00a0\u00bb. Fatiha Lencioni, elle, assure que toute sa famille est \u00ab\u00a0mobilis\u00e9e et ira voter\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je comprends tr\u00e8s peu les abstentionnistes, regrette-t-elle. Ce vote est aussi important que la pr\u00e9sidentielle.\u00a0\u00bb                Pour Richard Louis, 82\u00a0ans, cette \u00e9lection est un 3e tour, car il n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 mettre dehors Macron, le 19 juin 2022. PATRICK GHERDOUSSI \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0ee85ae_1655624835378-photo-19-06-2022-08-18-23.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, le spectre de l\u2019abstention plane d\u00e8s le d\u00e9but de journ\u00e9e ","dateModified":"2022-06-19T08:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T07:46:24+00:00","articleBody":"           Une \u00e9lectrice met son enveloppe dans l\u2019urne au bureau de vote num\u00e9ro 4 \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), le 19 juin 2022. CYRIL BITTON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/8bd3ea9_1655624153739-cbir8083.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T08:02:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T07:38:43+00:00","articleBody":"    Est ce que les d\u00e9put\u00e9.e.s repr\u00e9sentent le m\u00eame nombre de votants ? Ou les circonscriptions ont des tailles diff\u00e9rentes ?     tom         Bonjour Tom.          Les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ne sont pas tous \u00e9lus dans des circonscriptions de taille similaire. Celles-ci sont d\u00e9coup\u00e9es selon le nombre d\u2019habitants du d\u00e9partement. Ce qui explique les diff\u00e9rences de taille et de nombre de d\u00e9put\u00e9s entre territoires.          Un d\u00e9partement de moins de 125 000 habitants compte par exemple une seule circonscriptions.  Ainsi, le d\u00e9partement de la Loz\u00e8re compte une circonscription unique rassemblant 76\u00a0604\u00a0habitants quand le d\u00e9partement du Nord en compte vingt et une, chacune compos\u00e9e de plus de 100\u00a0000\u00a0habitants. Des red\u00e9coupages ont lieu p\u00e9riodiquement afin de suivre les \u00e9volutions d\u00e9mographiques du pays.          Aucune circonscription ne peut associer des communes de d\u00e9partements diff\u00e9rents (hormis les cas particuliers de Saint-Barth\u00e9lemy et Saint-Martin r\u00e9unis en une seule circonscription).          Par ailleurs, si les l\u00e9gislatives sont une \u00e9lection locale, les d\u00e9put\u00e9s en retirent, en revanche, un mandat national, c\u2019est-\u00e0-dire que chacun repr\u00e9sente la Nation tout enti\u00e8re, non pas seulement son territoire. Comme le rappelle l\u2019article\u00a027 de la Constitution\u00a0: \u00ab\u00a0Tout mandat imp\u00e9ratif est nul\u00a0\u00bb, les d\u00e9put\u00e9s se d\u00e9terminent librement dans l\u2019exercice de leur mandat et ne sont juridiquement li\u00e9s par aucun engagement avec les \u00e9lecteurs du territoire qui les ont \u00e9lus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T07:52:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T07:26:14+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comparaison des duels au second tour entre 2022 et 2017","dateModified":"2022-06-19T07:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T07:13:43+00:00","articleBody":"           Un homme fait son choix dans un isoloir des bureaux de vote 47 et 48 du 18e arrondissement de Paris, le 19 juin 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/c773bc3_1655622465245-c02b4584-938c-4a95-a6b5-2cc19f4d0b5c.JPEG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les bureaux de vote de m\u00e9tropole, les premiers \u00e9lecteurs se d\u00e9placent aux urnes","dateModified":"2022-06-19T08:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#523048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T07:11:04+00:00","articleBody":"    Je ne pense pas que c\u2019\u00e9tait le sens de la question de \u00ab\u00a0citoyen lambda\u00a0\u00bb. Il demandait plut\u00f4t comment c\u2019\u00e9tait possible de publier les r\u00e9sultats d\u2019outre mer avant que le vote en m\u00e9tropole ait eu lieu.    Guillaume        N'est-il pas interdit de publier de r\u00e9sultats partiels pouvant influencer des \u00e9lecteurs qui n'ont pas encore vot\u00e9 ?    lunamhn         Merci pour vos retours. Au temps pour moi\u00a0!          S\u2019il est possible de rendre public une partie des r\u00e9sultats (des territoires ayant vot\u00e9 de mani\u00e8re anticip\u00e9e) en amont de la cl\u00f4ture nationale du scrutin, c\u2019est parce qu\u2019il existe une diff\u00e9rence de taille entre le scrutin l\u00e9gislatif et l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0: aux l\u00e9gislatives, chaque \u00e9lection se fait sur le nom du d\u00e9put\u00e9 dans chacune des circonscriptions, il n\u2019y a donc pas une seule \u00e9lection, mais 577. C\u2019est d\u2019ailleurs pour cela que l\u2019on dit \u00ab\u00a0les\u00a0\u00bb l\u00e9gislatives, au pluriel, contrairement \u00e0 \u00ab\u00a0la\u00a0\u00bb pr\u00e9sidentielle.          Pour cette raison, il est estim\u00e9 que la diffusion des r\u00e9sultats dans chaque circonscription o\u00f9 le vote est clos, avant la cl\u00f4ture du vote sur l\u2019ensemble du territoire national, ne peut pas influencer le vote du reste des \u00e9lecteurs des autres circonscriptions, puisqu\u2019il ne s\u2019y joue pas la m\u00eame \u00e9lection.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T07:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T06:55:02+00:00","articleBody":"    Pourquoi est-il possible de publier des r\u00e9sultats avant que le scrutin soit clos au niveau national ? Merci pour votre r\u00e9ponse et bon vote \u00e0 tous.\n    Citoyen lambda          Bonjour\u00a0!          Les \u00ab\u00a0D\u00e9codeurs\u00a0\u00bb ont la r\u00e9ponse \u00e0 votre question. Comme ils l\u2019expliquent dans cet article\u00a0:          Afin de pouvoir diffuser des premiers chiffres aux Fran\u00e7ais \u00e0 20\u00a0heures (alors que certains bureaux de vote ferment \u00e0 cette heure-l\u00e0, comme vous le notez), les instituts de sondage r\u00e9alisent des estimations fond\u00e9es sur les r\u00e9sultats d\u2019un nombre d\u00e9fini de bureaux qu\u2019ils jugent repr\u00e9sentatifs du vote dans son ensemble. Les particularit\u00e9s g\u00e9ographiques (communes rurales, petites ou grandes villes,\u00a0etc.) et politiques (bureaux \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, renversement ou consolidation des tendances observ\u00e9es lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin,\u00a0etc.) sont prises en compte pour construire un mod\u00e8le statistique.          Comme l\u2019IFOP ou Harris Interactive, Ipsos \u2013 qui produit l\u2019estimation Ipsos-Sopra Steria pour divers m\u00e9dias \u2013 utilise cette m\u00e9thode. L\u2019institut envoie ses enqu\u00eateurs dans les 580 bureaux de l\u2019\u00e9chantillon. Chacun d\u2019entre eux assiste au d\u00e9pouillement et transmet\u00a0:         \u00e0 la fermeture du bureau, l\u2019information du nombre de votants, pour estimer l\u2019abstention\u00a0;          au bout des 200 premiers bulletins d\u00e9pouill\u00e9s, un r\u00e9sultat partiel, avec les scores obtenus pour chaque candidat\u00a0;          \u00e0 la fin du d\u00e9pouillement du bureau de vote, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.           Ces remont\u00e9es sont centralis\u00e9es, et une estimation du r\u00e9sultat final est alors calcul\u00e9e. Il ne s\u2019agit pas d\u2019un simple comptage\u00a0: dans le cas d\u2019Ipsos, 70\u00a0% des bureaux de l\u2019\u00e9chantillon ferment \u00e0 18\u00a0heures, environ 10\u00a0% \u00e0 19\u00a0heures, et pr\u00e8s de 20\u00a0% \u00e0 20\u00a0heures.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: des projections en si\u00e8ges plut\u00f4t fiables le soir du second tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T07:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T06:45:04+00:00","articleBody":"     Si huit triangulaires \u00e9taient pr\u00e9vues au second tour, l\u2019une d\u2019elles n\u2019aura pas lieu dans la 1re\u00a0circonscription de Lot-et-Garonne, apr\u00e8s le retrait de Maryse Combres, candidate de la Nupes, qui a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 faire front r\u00e9publicain lors du duel qui oppose Michel Lauzzana (Ensemble\u00a0!) et S\u00e9bastien Delbosq (RN).          Du reste, \u00e0 quoi ressemble le second tour\u00a0? Les \u00ab\u00a0D\u00e9codeurs\u00a0\u00bb r\u00e9sument la situation\u00a0en un graphique\u00a0:                    Lire aussi :  Nupes-Ensemble\u00a0!, RN-Ensemble\u00a0!, Nupes-RN\u2026 A\u00a0quoi ressemblent les duels du second tour des l\u00e9gislatives\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En un graphique\u00a0: les duels et triangulaires du second tour ","dateModified":"2022-06-19T07:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T06:38:55+00:00","articleBody":"     L\u2019abstention sera une donn\u00e9e \u00e0 suivre lors de ce second tour des l\u00e9gislatives. Avec 52,49\u00a0% au niveau national, la d\u00e9sertion des bureaux de vote au premier tour du scrutin avait atteint un record sous la Ve\u00a0R\u00e9publique. A titre de comparaison, l\u2019abstention \u00e9tait de 57,36\u00a0% au second tour des l\u00e9gislatives de 2017.          Comme l\u2019explique notre journaliste Abel Mestre dans l\u2019analyse qui suit, en vingt ans la part des abstentionnistes n\u2019a cess\u00e9 de grossir en France. A chaque fois les m\u00eames profils sont concern\u00e9s, ceux qui sont les plus \u00e9loign\u00e9s de la politique\u00a0: les jeunes, les non-dipl\u00f4m\u00e9s, les ouvriers et les employ\u00e9s. Le 12\u00a0juin dernier, 69\u00a0% des 18-24\u00a0ans et 71\u00a0% des 25-34\u00a0ans ont notamment boud\u00e9 les urnes.          Alors peut-il y avoir un rebond de la participation, dimanche\u00a0? En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019abstention augmente lors du second tour, car une partie de l\u2019\u00e9lectorat est \u00e9cart\u00e9e, puisque ses candidats ne sont pas qualifi\u00e9s. Cette ann\u00e9e, la campagne d\u2019entre-deux-tours a toutefois vu s\u2019affronter tr\u00e8s durement la Nupes et le camp pr\u00e9sidentiel, chacun voulant constituer un large front contre l\u2019autre. Mais il n\u2019est pas \u00e9vident que ce face-\u00e0-face engendre de la mobilisation.          Une analyse de l\u2019abstention, ph\u00e9nom\u00e8ne massif et structurel, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: la France massivement abstentionniste, une donn\u00e9e devenue structurelle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019abstention, un ph\u00e9nom\u00e8ne massif et structurel","dateModified":"2022-06-19T06:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T06:29:44+00:00","articleBody":"    Merci pour ce Live. \nA-t'on les r\u00e9sultats des circonscriptions des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger ?     Rincevent         Bonjour\u00a0!          Pas encore, mais nous vous tiendrons, bien s\u00fbr, au courant d\u00e8s qu\u2019ils tombent. Les bureaux de vote des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger ouvraient hier d\u00e8s 14\u00a0heures (heure de Paris). Les \u00e9lecteurs expatri\u00e9s avaient aussi la possibilit\u00e9 de voter par correspondance et voie \u00e9lectronique de fa\u00e7on anticip\u00e9e, jusqu\u2019en milieu de semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T06:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T06:27:00+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \"MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64eb123_1655619497039-carte-abstention-leg-t1-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte\u00a0: le taux d\u2019abstention au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives ","dateModified":"2022-06-19T06:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T06:21:01+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sultats diffus\u00e9s par Le Monde diff\u00e8rent l\u00e9g\u00e8rement de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Selon nos calculs, la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) arrive tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate, avec 26,10\u00a0%, contre 25,81\u00a0% pour Ensemble\u00a0!, alors que le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur donne la coalition gouvernementale l\u00e9g\u00e8rement devant, avec 25,75\u00a0%, contre 25,66\u00a0% \u00e0 la Nupes.          Nos d\u00e9comptes reposent cependant sur les m\u00eames chiffres, remont\u00e9s des bureaux de vote, que ceux du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Mais la diff\u00e9rence tient \u00e0 l\u2019\u00e9tiquetage des partis et coalitions que nous avons retenus pour les candidats, qui peut diff\u00e9rer l\u00e9g\u00e8rement de celui du minist\u00e8re.          Initialement, en diffusant la liste officielle des candidats aux l\u00e9gislatives, le 23\u00a0mai, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur avait fait le choix de ne pas consid\u00e9rer la nuance Nupes, mais seulement les partis d\u2019origine des candidats de cette nouvelle alliance (La France insoumise, Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts, Parti communiste,\u00a0etc.). Les candidats EELV avaient aussi \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s dans une large et unique nuance \u00ab\u00a0\u00e9cologistes\u00a0\u00bb avec les repr\u00e9sentants de CAP 21, des Nouveaux D\u00e9mocrates ou du Parti animaliste, qui ont des identit\u00e9s et des programmes politiques tr\u00e8s distincts.          Le Monde, estimant que les choix effectu\u00e9s par la Place Beauvau \u00e9taient probl\u00e9matiques, pour permettre une lisibilit\u00e9 des enjeux politiques de ces \u00e9lections, a alors proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 sa propre classification. Un travail qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 \u00e0 partir des investitures communiqu\u00e9es par certains des partis et coalitions, et qui a \u00e9t\u00e9 affin\u00e9 gr\u00e2ce aux connaissances locales de nos correspondants en r\u00e9gion, pour aboutir \u00e0 une base de 6\u00a0290 candidatures, mise \u00e0 jour et diffus\u00e9e en open data.                    Lire aussi :  Nupes ou Ensemble\u00a0! en\u00a0t\u00eate aux l\u00e9gislatives\u00a0? Les raisons de\u00a0la\u00a0divergence entre\u00a0\u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb et\u00a0le\u00a0minist\u00e8re de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Les raisons de la divergence entre \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur sur les r\u00e9sultats...","dateModified":"2022-06-19T06:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T06:12:03+00:00","articleBody":"     A La Plaine-des-Palmistes, commune rurale des hauts de La R\u00e9union, Estella a fait partie des premi\u00e8res votantes d\u00e8s l\u2019ouverture de la mairie (\u00e0 6\u00a0heures, heure de Paris), dont l\u2019architecture est celle d\u2019un grand chalet de montagne. \u00ab\u00a0Voter, c\u2019est essentiel, assure cette \u00e9ducatrice de 41\u00a0ans sous un grand ciel bleu et des rayons de soleil qui r\u00e9chauffent la fra\u00eecheur matinale de ce d\u00e9but d\u2019hiver austral en altitude. Cela est indispensable pour exprimer nos col\u00e8res, nos d\u00e9saccords et un ras-le-bol. Cela ne sert \u00e0 rien de blablater sur le changement et de ne pas s\u2019exprimer. Le taux d\u2019abstention [qui a atteint 69,40\u00a0% \u00e0 La R\u00e9union au premier tour des l\u00e9gislatives] est inqui\u00e9tant\u00a0\u00bb.          Estella se reconna\u00eet dans le candidat Nupes, Jean-Hugues Ratenon, le d\u00e9put\u00e9 sortant LFI de cette 5e\u00a0circonscription, bien plac\u00e9 pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu (36,38\u00a0% des voix au premier tour). Un choix \u00ab\u00a0logique\u00a0\u00bb apr\u00e8s son vote pour Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, qui repr\u00e9sente \u00ab\u00a0le changement et la justice sociale\u00a0\u00bb, selon elle. Le projet de l\u2019union de la gauche exprime plus de \u00ab\u00a0proximit\u00e9\u00a0\u00bb, estime-t-elle\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis \u201cgilet jaune\u201d. Je fais partie de la classe moyenne qu\u2019on n\u2019entend pas. J\u2019ai un travail, mais j\u2019ai du mal \u00e0 boucler mes fins de mois. Ce n\u2019est pas normal.\u00a0\u00bb          Estella esp\u00e8re une majorit\u00e9 Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re une cohabitation. Cela apportera de belles choses. Il faut de l\u2019opposition constructive. Ici le maire [Johnny Payet] soutient le RN. Le pr\u00e9sident est Macron, et si le gouvernement est Nupes, tant mieux\u00a0! Je suis pour la diversit\u00e9. Il faut un regard diff\u00e9rent sur les choses. Et pas un pouvoir uniquement macroniste.\u00a0\u00bb                 Estella a vot\u00e9 d\u00e8s l'ouverture de son bureau de vote \u00e0 La Plaine-des-Palmistes (La R\u00e9union), dimanche 19 juin 2022. JEROME TALPIN       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/56ca1c8_1655619062268-img-7383.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, Estella \u00ab\u00a0esp\u00e8re une cohabitation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-19T06:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T06:07:06+00:00","articleBody":"    Bonjour si le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique n'a pas la majorit\u00e9 comment pourra t il gouverner ?    ..         Bonjour,          Le risque que le chef de l\u2019Etat ne puisse s\u2019appuyer sur une majorit\u00e9 absolue (plus de 289 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s), qui ne se posait pas avant les r\u00e9sultats du premier tour des l\u00e9gislatives, provoque des craintes au sein de son camp. Les soutiens d\u2019Emmanuel Macron, qui redoutent de \u00ab\u00a0perdre du temps\u00a0\u00bb, ont tent\u00e9 de mobiliser les \u00e9lecteurs abstentionnistes du premier tour lors de cette semaine, en faisant peser le danger que r\u00e8gnent, selon eux, \u00ab\u00a0l\u2019anarchie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0le d\u00e9sordre\u00a0\u00bb sur les bancs du Palais Bourbon en cas de majorit\u00e9 relative.          Or, comme nous l\u2019explique notre coll\u00e8gue Mariama Darame dans l\u2019analyse qui suit, dire que la France serait ingouvernable sans 289 d\u00e9put\u00e9s soutenant M. Macron est faux, m\u00eame si, forc\u00e9ment, le temps parlementaire s\u2019en trouverait rallong\u00e9 et que les \u00e9quilibres seraient plus pr\u00e9caires. Il y a eu deux cas de majorit\u00e9 relative par le pass\u00e9\u00a0: sous le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle (1958-1962), puis sous Fran\u00e7ois Mitterrand avec Michel Rocard premier ministre (1988-1991). Ce qui n\u2019a pas paralys\u00e9, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, l\u2019action de l\u2019ex\u00e9cutif, selon Marie-Anne Cohendet, professeure de droit constitutionnel \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-I.          Au contraire, elle a m\u00eame permis, dans le cas de Michel Rocard, de r\u00e9habiliter la culture de compromis \u00e0 travers des majorit\u00e9s \u00e9largies, et ce, malgr\u00e9 l\u2019utilisation \u00e0 vingt-huit reprises de l\u2019article\u00a049.3. \u00ab\u00a0La raison d\u2019\u00eatre d\u2019un Parlement, c\u2019est de parlementer, et un des vices majeurs de la Ve\u00a0R\u00e9publique, c\u2019est qu\u2019on ne parlemente pas assez, parce qu\u2019on a trop souvent une majorit\u00e9 au garde \u00e0 vous devant le chef de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, explique Mme\u00a0Cohendet. Dans la Constitution de 1958, le pr\u00e9sident, m\u00eame sans majorit\u00e9, dispose du droit de dissolution, tout comme du recours \u00e0 l\u2019article\u00a049.3, limit\u00e9 depuis la r\u00e9vision de 2008 \u00e0 un projet de loi de finances et \u00e0 un autre texte par session parlementaire.                    Lire aussi :  L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une majorit\u00e9 relative, impens\u00e9 du second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Macron perd la majorit\u00e9 absolue avec 224\u00a0si\u00e8ges, la Nup...","dateModified":"2022-06-19T07:12:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T06:00:57+00:00","articleBody":"     Il est 8\u00a0heures\u00a0: l\u2019heure de l\u2019ouverture des bureaux de vote en France m\u00e9tropolitaine. Ils seront ouverts jusqu\u2019\u00e0 18\u00a0heures, sauf pour les communes ayant demand\u00e9 une d\u00e9rogation pr\u00e9fectorale permettant l\u2019ouverture des bureaux jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0heures.          A Mayotte, en Nouvelle-Cal\u00e9donie, \u00e0 La R\u00e9union, et \u00e0 Wallis-et-Futuna, les \u00e9lecteurs sont aussi appel\u00e9s aux urnes ce dimanche 19\u00a0juin pour le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Les bureaux ont ainsi d\u00e9j\u00e0 ouvert \u00e0 La R\u00e9union (6\u00a0heures, heure de Paris) ainsi qu\u2019\u00e0 Mayotte (7\u00a0heures, heure de Paris).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouverture des bureaux de vote en France m\u00e9tropolitaine ","dateModified":"2022-06-19T16:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T05:49:18+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022\u00a0: participation en hausse au second tour aux Antilles et en Guyane, revers pour la majorit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les outre-mer, des premiers r\u00e9sultats qui t\u00e9moignent d\u2019un revers \u00e9lectoral pour la majorit\u00e9 pr\u00e9s...","dateModified":"2022-06-19T05:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T05:40:34+00:00","articleBody":"     Le second tour des l\u00e9gislatives a commenc\u00e9 samedi \u00e0 8\u00a0heures en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise (20\u00a0heures, heure de Paris). La participation y est en baisse constante depuis 2007.          Selon l\u2019estimation du Haut-Commissariat, elle s\u2019\u00e9tablissait \u00e0 18,71\u00a0% \u00e0 midi\u00a0: trois points de moins qu\u2019en\u00a02017 \u00e0 la m\u00eame heure. Il y a cinq ans, le taux de participation d\u00e9finitif n\u2019avait pas atteint 48\u00a0%.          Dans les trois circonscriptions de Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, un candidat autonomiste, proche de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, affronte un candidat ind\u00e9pendantiste, soutenu par la Nupes.                Edouard Fritch, pr\u00e9sident de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, plaisante avec une \u00e9lectrice \u00e0 Pirae (Tahiti), lors du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le 18 juin 2022. MIKE LEYRAL POUR \"LE MONDE\"                 Une \u00e9lectrice glisse son bulletin dans l\u2019urne, lors du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 Pirae (Tahiti) le 18 juin 2022. MIKE LEYRAL POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/94cd6ce_1655617038181-edouard-fritch-president-de-la-polynesie-francaise-plaisante-avec-une-electrice-legislatives-a-pirae-2nd-tour-18-juin-2022-photo-mike-leyral-1.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, le second tour des l\u00e9gislatives a d\u00e9but\u00e9 samedi \u00e0 20\u00a0heures (heure de Paris...","dateModified":"2022-06-19T05:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T05:33:02+00:00","articleBody":"     C\u2019est la premi\u00e8re membre du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne qui ne parvient pas \u00e0 \u00eatre r\u00e9\u00e9lue dimanche 19\u00a0juin au second tour des l\u00e9gislatives.          La secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la mer, Justine Benin, a \u00e9t\u00e9 battue au second tour dans la 2e circonscription de la Guadeloupe, face au candidat divers gauche Christian Baptiste, qui avait le soutien de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), avec seulement 41,35\u00a0% des voix, contre 58,65\u00a0% pour son adversaire.                    Lire aussi :  R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022\u00a0: la secr\u00e9taire d\u2019Etat Justine Benin, battue en Guadeloupe, devra d\u00e9missionner du gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s sa d\u00e9faite aux l\u00e9gislatives, la secr\u00e9taire d\u2019Etat Justine Benin devra d\u00e9missionner du gouvern...","dateModified":"2022-06-19T05:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T05:31:01+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lecteurs de la Guadeloupe, de la Guyane, de la Martinique, de Saint-Barth\u00e9lemy, de Saint-Martin, de Saint-Pierre-et-Miquelon, de Polyn\u00e9sie et les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger ont vot\u00e9 avec un jour d\u2019avance, samedi 18\u00a0juin, pour le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, du fait du d\u00e9calage horaire. Voici les premiers r\u00e9sultats\u00a0qui sont tomb\u00e9s au petit matin\u00a0:          A la Guadeloupe\u00a0:         Dans la 1re circonscription, le d\u00e9put\u00e9 sortant, Olivier Serva (divers gauche), a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu.          Dans la 2e circonscription, la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la mer, Justine Benin, a \u00e9t\u00e9 battue par le candidat divers gauche Christian Baptiste, avec seulement 41,35\u00a0% des voix, contre 58,65\u00a0% pour son adversaire.          Dans la 3e circonscription, le candidat du Rassemblement national, Rody Tolassy, qui avait cr\u00e9\u00e9 la surprise en arrivant en t\u00eate de ce premier tour, a \u00e9t\u00e9 battu par le d\u00e9put\u00e9 sortant, Max Mathiasin (dissident MoDem).          Dans la 4e circonscription, le candidat socialiste et maire de la commune de Saint-Claude, Elie Califer, \u00e9tait arriv\u00e9 largement en t\u00eate, avec 38,61\u00a0% des voix au premier tour. Il devan\u00e7ait l\u2019ancienne ministre des outre-mer de Nicolas Sarkozy, Marie-Luce Penchard (Guadeloupe unie, responsable et solidaire-Ensemble\u00a0!), qui avait obtenu 19,88\u00a0% des suffrages. Cette derni\u00e8re ayant retir\u00e9 sa candidature, M.\u00a0Califer a donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu.           En Martinique\u00a0:         Dans la 1re circonscription, le candidat sans \u00e9tiquette Jiovanny William (63,30\u00a0%) l\u2019a remport\u00e9 face au r\u00e9gionaliste Philippe Edmond-Mariette.          Dans la 2e circonscription, deux candidats r\u00e9gionalistes s\u2019opposaient. C\u2019est Marcellin Nadeau qui est \u00e9lu, avec 71,29\u00a0% des voix, face \u00e0 Justin Pamphile.          Dans la 3e circonscription, le candidat divers gauche, Johnny Hajjar (58,74\u00a0%), est \u00e9lu face \u00e0 Francis Carole          Dans la 4e circonscription, le seul d\u00e9put\u00e9 sortant \u00e0 se repr\u00e9senter, Jean-Philippe Nilor (Gauche d\u00e9mocratique et r\u00e9publicaine), a remport\u00e9 le duel, par 76,39\u00a0% contre 23,61\u00a0%.           En Guyane\u00a0:         Dans la 1re circonscription, Jean-Victor Castor (56,53\u00a0%), membre du Mouvement de d\u00e9colonisation et d\u2019\u00e9mancipation sociale (MDES) ind\u00e9pendantiste, soutenu par le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), a revendiqu\u00e9 la victoire face \u00e0 Yvane Goua (43,47\u00a0%), porte-parole de deux associations engag\u00e9es contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et les retards structurels du territoire, figure de proue du mouvement antivax et anticonfinement.          Dans la 2e circonscription, le d\u00e9put\u00e9 La R\u00e9publique en marche (LRM) sortant L\u00e9na\u00efck Adam (45,88\u00a0%) a \u00e9t\u00e9 battu par le candidat Davy Rimane (54,12\u00a0%), soutenu par la Nupes.           A Saint-Martin\u00a0et Saint-Barth\u00e9lemy\u00a0:         Le candidat Ensemble, Frantz Gumbs, remporte son duel face au candidat divers droite, Daniel Gibbs. La d\u00e9put\u00e9e sortante Les R\u00e9publicains, Claire Guion-Firmin, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour.           A Saint-Pierre-et-Miquelon\u00a0:         Une victoire \u00e0 19 voix pr\u00e8s pour le candidat divers droite\u00a0du mouvement local Archipel demain, St\u00e9phane Lenormand (50,36\u00a0%) , face au candidat de gauche Olivier Gaston, proche de LFI.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers r\u00e9sultats dans les outre-mer\u00a0: \u00e9limination de la secr\u00e9taire d\u2019Etat Justine B\u00e9nin ","dateModified":"2022-06-19T07:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html#522669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/19/legislatives-2022-en-direct-a-marseille-j-espere-qu-on-va-reussir-a-faire-changer-les-choses_6131004_823448.html","datePublished":"2022-06-19T05:15:40+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. De Marseille \u00e0 Papeete, en passant par Tourcoing ou encore Lyon, nous allons suivre ensemble cette journ\u00e9e d\u2019appel aux urnes, avec nos journalistes et nos photographes d\u00e9ploy\u00e9s sur le terrain. Nous irons \u00e0 la rencontre de ceux qui votent et de ceux qui n\u2019ont pas souhait\u00e9 se d\u00e9placer. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/64/0/2000/1000/1342/671/60/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0!","dateModified":"2022-06-19T05:46:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/2000/1333/1342/894/3/0/8886118_1655661886420-une-web-20h-maj-ratio.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/19/20-2">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Selon les estimations Ipsos-Sopra Steria pour France Télévisions, Radio France, France 24-RFI-MCD et LCP-Assemblée nationale, Ensemble ! obtiendrait 224 sièges, la Nupes 149, et le RN réalise une percée historique avec 89 députés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations      Selon les estimations Ipsos-Sopra Steria pour France Télévisions, Radio France, France 24-RFI-MCD et LCP-Assemblée nationale, Ensemble ! obtiendrait 224 sièges, la Nupes 149, et le RN réalise une percée historique avec 89 députés.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 20h01, mis à jour à 20h10    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est une première depuis la mise en place du quinquennat en 2002. La coalition présidentielle n’a remporté qu’une majorité relative à l’Assemblée nationale à l’issue du second tour des élections législatives, dimanche 19 juin, selon les premières estimations.            Ensemble ! obtient 224 sièges, selon les premières estimations Ipsos-Sopra Steria pour France Télévisions, Radio France, France 24-RFI-MCD et LCP-Assemblée nationale. Bien loin des 289 députés nécessaires à la majorité absolue. La République en marche (LRM) et ses alliés ne parviennent à faire élire que 154 députés, là où le groupe parlementaire LRM comptait 262 députés dans la législature finissante.                             Lire aussi :  Résultats des législatives 2022, en direct : Macron perd la majorité absolue avec 224 sièges, la Nupes obtient 149 sièges, le RN à un niveau historique                   La majorité présidentielle est suivie par l’union des gauches de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), quiremporte 149 sièges, dont 86 pour La France insoumise (LFI). Le Rassemblement national (RN) réalise une percée historique en faisant élire 89 députés dans cette nouvelle Assemblée et devient, hors coalition, le parti d’opposition comptant le plus d’élus.              Pour la première fois lors d’un scrutin majoritaire sous la Ve République, le parti d’extrême droite dépasse aussi le seuil des 15 députés nécessaires à la constitution d’un groupe parlementaire, ce qui lui permettra de peser davantage dans les instances du Palais-Bourbon et le travail législatif. Le seule précédent date de 1986, lorsque le Front national avait réussi à disposer d’un groupe de trente-cinq députés, élus lors des seules élections organisées au scrutin proportionnel.            A droite, le groupe Les Républicains perd 22 sièges (78 députés contre 100 dans l’Assemblée sortante) mais évite la catastrophe annoncée pour le parti après le score de Valérie Pécresse à l’élection présidentielle. Il pourrait même être une force d’appoint pour le camp présidentiel lors de l’étude des projets de loi.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : des projections en sièges plutôt fiables le soir du second tour                   Borne élue            Lors de ce second tour, quinze ministres jouaient leur place au sein du gouvernement, Emmanuel Macron ayant prévenu que tous ceux qui ne seraient pas élus devraient démissionner. Dimanche matin, la secrétaire d’Etat à la mer, Justine Benin, a été battue dans la 2e circonscription de la Guadeloupe, avec 41,35 % des voix, par Christian Baptiste (DVG), soutenu par la Nupes, élu avec 58,65 %.              Selon les premières estimations, la première ministre, Elisabeth Borne, a été élue dans la 6e circonscription du Calvados face au candidat de la Nupes, Noé Gauchard. Les résultats de la ministre de la transition écologique, Amélie de Montchalin, du ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, ou encore du ministre délégué à l’Europe, Clément Beaune, sont notamment attendus.                             Résultats, participation, analyses… tout comprendre aux législatives 2022       Résultats         Réactions, analyses… Suivez notre directLa carte des résultats, circonscription par circonscriptionAccédez aux résultats avec notre moteur de recherche         Enjeux         Un taux de participation historiquement basQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Des projections en sièges plutôt fiables le soir du second tour         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/19/resultats-des-legislatives-2022-la-coalition-presidentielle-en-tete-mais-loin-de-la-majorite-absolue-selon-les-premieres-estimations_6131077_823448.html"},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022\u00a0: la coalition pr\u00e9sidentielle en t\u00eate mais loin de la majorit\u00e9 absolue, selon les premi\u00e8res estimations","dateCreated":"2022-06-19T20:01:43+02:00","datePublished":"2022-06-19T20:01:43+02:00","dateModified":"2022-06-19T20:10:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Selon les estimations Ipsos-Sopra Steria pour France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France\u00a024-RFI-MCD et LCP-Assembl\u00e9e nationale, Ensemble\u00a0! obtiendrait 224 si\u00e8ges, la Nupes 149, et le RN r\u00e9alise une perc\u00e9e historique avec 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27a0509_5499631-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-3">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ C’est sous une forte chaleur que les Français se sont rendus dimanche dans les bureaux de vote pour ce qui ressemble fort à un référendum pour ou contre la majorité sortante.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                   2e tour des élections législatives.
   BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR «  LE MONDE »                        Politique       Elections législatives 2022         Elections législatives 2022 : un deuxième tour sous haute température   Par Gilles Rof (Marseille, correspondant), Denis Cosnard, Richard Schittly (Lyon, correspondant), Jordan Pouille ( Correspondant régional), Claire Mayer (Bordeaux, correspondante), Florence Traullé (Lille, correspondante), Benjamin Keltz (Rennes, correspondance), Jérôme Talpin (Saint-Denis (La Réunion), correspondance), Jean-Pierre Tenoux (Besançon, correspondant) et Elsa Conesa   Publié aujourd’hui à 19h37, mis à jour à 20h09    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelC’est sous une forte chaleur que les Français se sont rendus dimanche dans les bureaux de vote pour ce qui ressemble fort à un référendum pour ou contre la majorité sortante.         Les élections législatives de juin 2022 deviendront peut-être un jour un objet d’étude pour les chercheurs travaillant sur les effets politiques du réchauffement climatique. Au terme d’une nouvelle journée marquée par une vague de chaleur à travers le pays, les électeurs étaient appelés aux urnes, ce dimanche 19 juin, dans un scrutin en forme de référendum pour la majorité sortante, et pour le président élu en avril pour un second mandat. Emmanuel Macron espère, en effet, obtenir une majorité absolue à l’Assemblée nationale afin de pouvoir appliquer son programme, malgré la pression de l’opposition de gauche qui a créé la surprise dimanche 12 juin, réunie autour de Jean-Luc Mélenchon, le leader « insoumis », qui a pris la tête d’une Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).                           Lire aussi :  Résultats des législatives 2022, en direct : Macron perd la majorité absolue avec 224 sièges, la Nupes obtient 149 sièges, le RN à un niveau historique                 Durant cet épisode de canicule exceptionnelle, les Français semblent s’être mobilisés un peu moins qu’au premier tour mais davantage qu’il y a cinq ans. A 17 heures, la participation au second tour des élections législatives atteignait 38,11 % en métropole, selon le ministère de l’intérieur. Elle est, en revanche, en hausse par rapport au second tour des législatives de 2017 où elle atteignait 35,33 % à la même heure.                           
<article-nb="2022/06/19/20-4">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Explorez les résultats du second tour des élections législatives grâce à notre carte interactive, mise à jour au gré des remontées du ministère de l’intérieur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Les Décodeurs        Elections législatives 2022         Carte des résultats des législatives : les députés élus circonscription par circonscription   Par Raphaëlle Aubert, Léa Sanchez, Manon Louvard (design), Mélina Zerbib (design), Maxime Ferrer et Romain Imbach   Publié aujourd’hui à 19h03, mis à jour à 20h16      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelExplorez les résultats du second tour des élections législatives grâce à notre carte interactive, mise à jour au gré des remontées du ministère de l’intérieur.         Les résultats des votes au second tour s’affichent lorsque les données sont transmises par le ministère de l’intérieur.                        

    /* Autocomplete */

    :root {
        --close-button:url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' fill-opacity='0.85' viewBox='0 0 24 24'%3E%3Cpath d='M18.984 6.422 13.406 12l5.578 5.578-1.406 1.406L12 13.406l-5.578 5.578-1.406-1.406L10.594 12 5.016 6.422l1.406-1.406L12 10.594l5.578-5.578z'/%3E%3C/svg%3E");
        --loupe-icon:url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 24 24'%3E%3Cpath fill='%23929292' d='M16.041 15.856a.995.995 0 0 0-.186.186A6.97 6.97 0 0 1 11 18c-1.933 0-3.682-.782-4.95-2.05S4 12.933 4 11s.782-3.682 2.05-4.95S9.067 4 11 4s3.682.782 4.95 2.05S18 9.067 18 11a6.971 6.971 0 0 1-1.959 4.856zm5.666 4.437-3.675-3.675A8.967 8.967 0 0 0 20 11c0-2.485-1.008-4.736-2.636-6.364S13.485 2 11 2 6.264 3.008 4.636 4.636 2 8.515 2 11s1.008 4.736 2.636 6.364S8.515 20 11 20a8.967 8.967 0 0 0 5.618-1.968l3.675 3.675a.999.999 0 1 0 1.414-1.414z'/%3E%3C/svg%3E");
        --close-button-dark:url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' fill='white' viewBox='0 0 24 24'%3E%3Cpath d='M18.984 6.422 13.406 12l5.578 5.578-1.406 1.406L12 13.406l-5.578 5.578-1.406-1.406L10.594 12 5.016 6.422l1.406-1.406L12 10.594l5.578-5.578z'/%3E%3C/svg%3E");
    }
    .auto-search-wrapper{display:block;position:relative;width:100%}.auto-search-wrapper input{border:1px solid #d7d7d7;box-shadow:none;box-sizing:border-box;font-size:16px;padding:12px 45px 12px 10px;width:100%}.auto-search-wrapper input:focus{border:1px solid #858585;outline:none}.auto-search-wrapper input::-ms-clear{display:none}.auto-search-wrapper ul{list-style:none;margin:0;overflow:auto;padding:0}.auto-search-wrapper ul li{cursor:pointer;margin:0;overflow:hidden;padding:10px;position:relative}.auto-search-wrapper ul li:not(:last-child){border-top:none}.auto-search-wrapper ul li[disabled]{background:#ececec;opacity:.5;pointer-events:none}.auto-search-wrapper .auto-expanded{border:1px solid #858585;outline:none}.auto-search-wrapper.loupe:before{filter:invert(60%)}.auto-is-loading:after{animation:auto-spinner .6s linear infinite;border-color:#d9d9d9 grey grey #d9d9d9;border-radius:50%;border-style:solid;border-width:2px;bottom:0;box-sizing:border-box;content:"";height:20px;margin:auto;position:absolute;right:10px;top:0;width:20px}.auto-is-loading .auto-clear{display:none}@keyframes auto-spinner{to{transform:rotate(1turn)}}li.loupe:before{bottom:auto;top:15px}.loupe input{padding:12px 45px 12px 35px}.loupe:before{background-image:var(--loupe-icon);bottom:0;content:"";height:17px;left:10px;margin:auto;position:absolute;top:0;width:17px}.auto-selected:before{opacity:1}.auto-clear{align-items:center;background-color:transparent;border:none;bottom:0;cursor:pointer;display:flex;height:auto;justify-content:center;margin:auto;position:absolute;right:0;top:0;width:40px}
    .auto-clear:before{content:var(--close-button);height:24px;line-height:100%;width:24px}
    .auto-clear span{display:none}
    .auto-results-wrapper{background-color:#fff;border:1px solid #858585;border-top:none;box-sizing:border-box;display:none;overflow:hidden}
.loupe{padding-left:40px}
    .auto-results-wrapper.auto-is-active{display:block;margin-top:-1px;position:absolute;width:100%;z-index:99999}.auto-selected{background-color:#E8EAEE}
    .auto-selected+li:before{border-top:none}
    .auto-error{border:1px solid #ff3838}.auto-error::placeholder{color:#f66;opacity:1}.hidden{display:none}
    [data-color-mode="dark"] .auto-clear:before{content:var(--close-button-dark);height:24px;line-height:100%;width:24px}


	/* General */

	.l_results {
		width: 100%;
		margin: 0 auto;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.l_results .l_w1000 {
	    max-width: 1000px;
	    margin-left: auto;
	    margin-right: auto;
		box-sizing: border-box;
	}

	.l_results .l_figure_container {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 400;
	    background-color: #fff;
	    padding: 50px;
	    margin-bottom: 75px;
	    border: 1px solid #E5E5E5;
	    border-radius: 4px;
	    display: flex;
	    flex-wrap: wrap;
		width: 100%;
	}

	.l_results .l_figure_header {
		margin: 0 auto;
		width: 100%;
	}

	.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
	    color: #383F4E;
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-style: normal;
		font-weight: 700;
		font-size: 30px;
		line-height: 28px;
		text-align: center;
		margin-bottom: 20px;
	}

	.l_results .l_figure_container .l_figure_text {
	    color: #666E80;
		font-size: 17px;
		line-height: 23px;
	    font-size: 16px;
	    text-align: center;
	    margin: 10px 0;
	}

	.l_results .l_figure_container .l_figure {
	    width: 100%;
	    margin: 20px auto 40px;
		box-sizing: border-box;
	}

	.l_map_instruction {
		width: 100%;
		display: flex;
		flex-direction: row;
		margin-bottom: 12px;
		margin-top: 12px;
		pointer-events: none;
		font-size: 13px;
		line-height: 16px;
		color: #717B8E;
	}

    .l_map_countme {
        display: flex;
        gap: 5px;
        font-weight: 400;
        color: #666E80;
        font-size: 15px;
        line-height: 20px;
        align-items: baseline;
        justify-content: center;
    }

	.l_map_maj {
        display: none;
	}

    .l_map_countcirco {
        display: none;
    }

	.l_map_subtitle {
		pointer-events: none;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #383F4E;
        font-weight: 600;
        font-size: 18px;
        line-height: 22px;
	}

	.l_map_hr {
		background: #D5D8DC;
		width: 100%;
		height: 1px;
		margin: 12px 0px;
	}

    .l_map_source {
        font-weight: 400;
        font-size: 12px;
        line-height: 19px;
        color: #666E80;
        font-size: 14px;
        line-height: 19px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin-top: 8px;
        width: 50%;
    }

	/* Desktop view */

	.l_map_fullview {
		display: flex;
		flex-direction: row;
		position: relative;
	}

	.l_map_right {
		width: 50%;
		padding-left: 16px;
	}

	/* Categoy selector */

	.l_map_selectcontainer {
		z-index: 3;
		position: absolute;
		top: 0;
		left: 0;
	}

	.l_map_selector {
        margin-left: 16px;
        margin-top: 16px;
        display: flex;
        flex-direction: column;
	}

	.l_map_select {
        margin-bottom: 6px;
		background: #565E70;
		opacity: 0.9;
		color: #fff;
		border-radius: 20px;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-style: normal;
		font-weight: 500;
		font-size: 13px;
		line-height: 14px;
		display: flex;
		align-items: center;
		flex-basis: fit-content;
		text-align: center;
        padding: 6px 10px 6px 8px;
	}

	.l_map_select:hover {
		cursor: pointer;
		transition: all .2s ease;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);

	}

	.l_map_selected {
		cursor: pointer;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);
		transition: all .2s ease;
        padding: 6px 10px 6px 8px;
	}

    .l_map_menupicto {
        margin-right: 4px;
    }

	.l_map_choice_out {
        padding: 8px 14px;
		display: none!important;
	}

	.l_map_choice_in {
		display: flex!important;
	}

	.l_map_select:not([name="first"]) {
		display: none;
	}

	/* Reset button */

	.l_map_reset {
		opacity: 0;
		display: none;
		right: 16px;
		top: 96px;
		z-index: 3;
		position: absolute;
	}

	.l_map_reset:hover {
		cursor: pointer;
	}

	.l_map_reset:hover .l_map_resetbtn {
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);
		transition: all .2s ease;
	}

	.l_map_resetbtn {
		width: 32px;
		height: 32px;
		display: flex;
		align-items: center;
		justify-content: center;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
	}

	/* Plus and minus zoom buttons */

	.l_map_plus {
		right: 16px;
		top: 16px;
		z-index: 3;
		position: absolute;
	}

	.l_map_plusbtn {
		width: 32px;
		height: 32px;
		display: flex;
		align-items: center;
		justify-content: center;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
	}

	.l_map_minus {
		top: 56px;
		right: 16px;
		z-index: 3;
		position: absolute;
	}

	.l_map_minusbtn {
		width: 32px;
		height: 32px;
		display: flex;
		align-items: center;
		justify-content: center;
		padding-top: 1px;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
	}

	.l_map_plus:hover, .l_map_minus:hover {
		cursor: pointer;
	}

    .l_map_disabled {
        opacity: 40%;
    }

    .l_map_disabled:hover {
        opacity: 40%;
    }

	/* Map dimensions */

	.l_map_restrainer {
		width: 100%;
		margin: 0 auto;
		display: none;
		position: relative;
	}

	.l_map {
		position: relative;
		display: flex;
		flex-direction: column;
	    margin: 0 auto;
	    width: 100%;
	}

	.l_map_svgbg {
		display: flex;
		position: absolute;
		top: 0;
		left: 0;
	}

	.l_map_wrapper {
		width: 100%;
		position: relative;
		display: flex;
		flex-direction: column;
		text-align: center;
		vertical-align: top;
		margin-left: 0;
		background-color: #F5F6F8;
	}

	.l_figure_text {
		width: 100%;
	}

	.l_map_dept:hover {
		cursor: pointer;
		fill: #F5F6F8;
		fill-opacity: 0.5;
		transition: all .2s ease;
	}

	.l_map_circo:hover {
		cursor: pointer;
        fill-opacity: 0.8;
		transition: all .2s ease;
	}

	.l_map_fe:hover {
		cursor: pointer;
		transition: all .2s ease;
	}

	/* Accessibility switch */

	.l_map_accessibility {
		display: flex;
		font-size: 13px;
		line-height: 18px;
		font-weight: 400;
		font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		align-items: center;
        margin-bottom: 13px;
	}

	.l_map_eye {
		pointer-events: none;
	}

	.l_map_accesstext {
		color: #666E80;
		margin-left: 8px;
		margin-right: 8px;
		pointer-events: none;
	}

	.l_map_align {
		display: flex;
		align-items: center;
	}

	.l_map_switch {
		position: relative;
		display: inline-block;
		width: 40px;
		height: 20px;
	}

	.l_map_switch input {
		opacity: 0;
		width: 0;
		height: 0;
	}

	.l_map_toggle {
		position: absolute;
		cursor: pointer;
		top: 0;
		left: 0;
		right: 0;
		bottom: 0;
		box-shadow: 0 0 1px #BFC1C5;
		background-color: #DADADB;
		-webkit-transition: .4s;
		transition: .4s;
		border-radius: 34px;
	}

	.l_map_toggle:before {
		position: absolute;
		content: "";
		height: 18px;
		width: 18px;
		left: 1px;
		bottom: 1px;
		background-color: white;
		-webkit-transition: .4s;
		transition: .4s;
		border-radius: 50%;
		box-shadow: 0 0 1px #BFC1C5;
	}

	.l_map_switch input:checked + .l_map_toggle {
		background-color: #026B9C;
	}

	.l_map_switch input:focus + .l_map_toggle {
		box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
	}

	.l_map_switch input:checked + .l_map_toggle:before {
		-webkit-transform: translateX(20px);
		-ms-transform: translateX(20px);
		transform: translateX(20px);
	}

	/* Loader */

	.l_map_loader {
		border: 8px solid #f3f3f3;
		border-top: 8px solid #3498db;
		border-radius: 50%;
		width: 50px;
		height: 50px;
		animation: spin 2s linear infinite;
		margin: auto;
		margin-top: 15px;
	}

	@keyframes spin {
		0% {
			transform: rotate(0deg);
		}
		35% {
			transform: rotate(180deg);
		}
		100% {
			transform: rotate(360deg);
		}
	}

	/* Map Tooltip */

	.l_map_tooltip {
	    font-size: 13px;
	    text-align: left;
        border-radius: 5px;
        padding: 12px 12px 24px;
	    overflow: visible;
		display: none;
	    z-index: 10;
	    box-sizing: border-box;
	    margin: 0px;
	}

	.l_map_tooltipdept {
		color: #fff;
		z-index: 10;
		pointer-events: none;
		box-sizing: border-box;
		margin: 0px;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.9);
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);
		border-radius: 4px;
		pointer-events: none;
		position: absolute;
		padding: 2px 6px 4px;
		gap: 10px;
	}

	.l_map_tooltipdept::after {
		content: "";
		position: absolute;
		top: 100%;
		left: 50%;
		margin-left: -5px;
		border-width: 5px;
		border-style: solid;
		border-color: rgba(42, 48, 60, 0.9) transparent transparent transparent;
	}

	.l_map_tooltipm, .l_map_tooltipd {
		color: #383f4e;
		background: #fff;
		word-wrap: break-word;
		min-width: 250px;
	}

	.l_map_tooltipm {
		border: 1px solid #E2E4E9;
	}

	.l_map_tooltipd {
        border: 1px solid #E2E4E9;
		padding-bottom: 24px;
        margin-top: 25px;
        margin-bottom: 27px;
	}

	.l_map_tooltiplegend {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 400;
		font-size: 13px;
		line-height: 14px;
		letter-spacing: 0.5px;
		text-transform: uppercase;
		color: #717B8E;
		margin-bottom: 12px;
	}

	.l_map_party {
		color: #717B8E;
		font-weight: 400;
		font-size: 13px;
		line-height: 14px;
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.l_map_tooltipcross {
		cursor: pointer;
		width: 30px;
		height: 30px;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
		position: absolute;
		right: 13px;
	}

	.l_map_tooltiptitle {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 600;
		font-size: 15px;
		line-height: 14px;
		margin-bottom: 8px;
        width: 230px;
	}

	.l_map_tooltipvalue {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.l_map_separatortop {
		border-bottom: solid 1px #e2e4e9;
		margin: 8px 0;
	}

	.l_map_separator {
	    border-bottom: solid 1px #e2e4e9;
	    margin: 8px 0;
		width: 100%;
	}

	.l_map_ttcandidate {
		break-inside: avoid;
		display: flex;
		flex-direction: row;
		align-items: baseline;
		padding: 6px 0px;
        white-space: nowrap;
	}

    .l_map_ttcandidate:first-child {
        padding-top: 18px;
    }

	.l_map_ttswatch {
		width: 3px;
		height: auto;
		border-radius: 5px;
		margin-right: 5px;
		align-self: stretch;
	}

	.l_map_score {
		font-style: normal;
		font-weight: 400;
		font-size: 15px;
		line-height: 14px;
		margin-left: 2px;
	}

	.l_map_count {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #717B8E;
		font-weight: 400;
		font-size: 12px;
		line-height: 11px;
		margin-left: auto;
        margin-right: 2px;
		text-align: right;
	}

    .l_map_ttname {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 15px;
        font-weight: 400;
        line-height: 18px;
        margin-right: 5px;
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
    }

	.l_map_cta {
		margin-top: 20px;
		padding: 8px 14px;
		background: #FFFFFF;
		border: 1px solid #A4A9B4;
		box-sizing: border-box;
		border-radius: 20px;

		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 600;
		font-size: 13px;
		line-height: 16px;

		align-self: center;
		display: flex;
		align-items: center;
		text-align: center;
		justify-content: center;
	}

	.l_map_cta a {
		text-decoration: none;
		border-bottom: none !important;
	}

	.l_map_cta:hover {
		cursor: pointer;
		background: #F5F6F8;
	}

    .l_map_elected {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        font-weight: 500;
        font-size: 13px;
        line-height: 14px;
        letter-spacing: 0.5px;
        text-transform: uppercase;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin-bottom: 12px;
    }

    .l_map_candidate_text {
        font-weight: 400;
        font-size: 13px;
        line-height: 14px;
        letter-spacing: 0.5px;
        text-transform: uppercase;
        color: #717B8E;
        margin-bottom: 12px;
    }

    .l_map_detail_text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        font-size: 14px;
        line-height: 19px;
        color: #666E80;
        margin-top: 8px;
    }

    .l_map_elected_icon {
        margin-left: 5px;
        margin-top: -4px;
        margin-bottom: -4px;
    }

	/* Matching svg */

	.l_map_svgcontent {
		z-index: 2;
		width: 100%;
		display: flex;
		position: absolute;
		top: 0;
		left: 0;
	}

   .l_border {
	   pointer-events: none;
   }

   /* Legend */

   .l_map_legend {
	   display: grid;
	   grid-template-columns: repeat(2, 1fr);
	   background-color: #fff;
	   font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	   color: #464F5F;
	   pointer-events: none;
	   box-sizing: border-box;
   }

   .l_map_tohide {
       display: block;
       margin-top: 25px;
   }

   .l_map_candidate {
	   break-inside: avoid;
	   display: flex;
	   flex-direction: row;
	   align-items: baseline;
	   margin-bottom: 10px;
   }

   .l_map_name {
	   font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	   font-size: 15px;
	   font-weight: 400;
	   line-height: 14px;
	   margin-right: 5px;
   }

   .l_map_swatch {
	   width: 10px;
	   height: 10px;
	   border-radius: 50%;
	   margin: 0 4px 0 0;
	   border: 0.5px solid #BDC1C8;
   }

	/* Mobile and responsive css */

	@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
		.l_results {
			max-width: 90%;
			margin: 90px auto;
		}

	    .l_map {
	        width: 85%;
	    }
	}

	@media screen and (min-width: 801px) and (max-width: 1024px) {
		.l_results {
			width: 85%;
			margin: 80px auto;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
			width: 100%;
		}

		.l_results .l_figure_container {
			padding: 40px;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_text {
			font-size: 16px;
			margin: 10px 0;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure {
			margin: 20px auto 30px;
		}

	    .l_map {
	        width: 90%;
	    }
	}

	@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 800px) {
		.l_map_fullview {
			display: flex;
			flex-direction: column;
			position: relative;
		}

		.l_map_right {
			width: 100%;
			padding: 12px;
		}

        .l_map_source {
            width: 100%;
            padding: 12px;
        }

		.l_results {
			width: 90%;
			margin: 70px auto;
		}

		.l_results .l_figure_container {
			padding: 20px;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
			width: 100%;
            font-size: 24px;
		}

        .l_results .l_figure_container .l_figure_text {
            font-size: 15px;
            text-align: left;
        }

		.l_results .l_figure_container .l_figure {
			margin: 20px auto 20px;
		}

	    .l_map {
	        width: 95%;
	    }

		.l_map_dept:hover {
			fill: transparent;
		}

		.l_map_separator {
			display: block;
		}

		.l_map_candidate {
			margin-left: 8px;
		}

        .l_map_countme {
            flex-direction: column;
        }

        /* Mobile tooltip */

        .l_map_tooltip {
            position: fixed;
            bottom: -100px !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            z-index: 9999 !important;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            border-radius: 10px 10px 0px 0px;
            padding: 12px 16px;
            pointer-events: auto;
            border-color: #A4A9B4;
         }

         .l_map_tooltipcross {
             top: 10px;
             right: 10px;
             position: absolute;
             cursor: pointer;
         }

         .l_map_tooltiptitle {
            display: flex;
            flex-direction: row;
            margin: 4px 0px;
            font-weight: 600;
            font-size: 16px;
            line-height: 14px;
            padding-bottom: 8px;
            width: 100%;
         }

         .l_map_ttcandidate:first-child {
             padding-top: 6px;
         }

         .l_map_tooltipvalue {
             display: flex;
             flex-direction: column;
         }

        .l_map_cta {
            max-width: 236px;
            margin-left: auto;
            margin-right: auto;
        }

        .l_map_tooltip a {
            text-decoration: none!important;
            border-bottom: none!important;
        }

        .l_results .l_figure_header {
            margin: 16px;
            width: 100%;
        }

        .l_map_candidate {
            margin-left: 8px;
        }

        .l_map_dept:hover {
            fill: transparent;
        }

        .l_map_countme {
            flex-direction: column;
        }

	}

	@media screen and (max-width: 530px) {

		.l_map_fullview {
			display: flex;
			flex-direction: column;
			position: relative;
		}

		.l_map_right {
			width: 100%;
			padding: 12px;
		}

        .l_map_source {
            width: 100%;
            padding: 12px;
        }

		.l_results {
			width: 100%;
			margin: 50px auto;
		}

		.l_results .l_figure_container {
			border-width: 0;
			border-radius: 0;
			padding: 0px;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
			font-size: 24px;
			width: 100%;
            text-align: left;
		}

        .l_results .l_figure_container .l_figure_text {
            font-size: 15px;
            text-align: left;
        }

		.l_results .l_figure_container .l_figure {
			margin: 20px auto 10px;
		}

	    .l_map {
	        width: 100%;
	    }

		.l_map_separator {
			display: block;
		}

		/* Mobile tooltip */

		.l_map_tooltip {
			position: fixed;
			bottom: -100px !important;
			left: 0 !important;
			top: auto !important;
			right: auto !important;
			min-width: 100% !important;
			z-index: 9999 !important;
			-webkit-box-shadow: none !important;
			box-shadow: none !important;
			border-left: 0 !important;
			border-right: 0 !important;
			border-bottom: 0 !important;
			border-radius: 10px 10px 0px 0px;
			padding: 12px 16px;
			pointer-events: auto;
			border-color: #A4A9B4;
		 }

		 .l_map_tooltipcross {
			 top: 10px;
			 right: 10px;
			 position: absolute;
			 cursor: pointer;
		 }

		 .l_map_tooltiptitle {
			display: flex;
			flex-direction: row;
			margin: 4px 0px;
			font-weight: 600;
			font-size: 16px;
			line-height: 14px;
			padding-bottom: 8px;
            width: 100%;
		 }

		 .l_map_tooltipvalue {
			 display: flex;
			 flex-direction: column;
		 }

         .l_map_ttcandidate:first-child {
             padding-top: 6px;
         }

		.l_map_cta {
			max-width: 236px;
            margin-left: auto;
            margin-right: auto;
		}

		.l_map_tooltip a {
			text-decoration: none!important;
			border-bottom: none!important;
		}

		.l_results .l_figure_header {
			margin: 16px;
			width: 100%;
		}

		.l_map_candidate {
			margin-left: 8px;
		}

		.l_map_dept:hover {
			fill: transparent;
		}

        .l_map_countme {
            flex-direction: column;
        }
	 }

     /* Search bar */

 	.l_search_com {
 		position: relative;
 		display: inline-block;
 		width: 63%;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper li {
 	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #2A303C;
 	}

 	.l_search_com .results {
 	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
 	    max-width: 580px!important;
 	    margin-top: 20px;
 	    margin-left: 5px;
 	}

 	.l_search_com .auto-results-wrapper {
 	    width: calc(100% + 10px)!important;
 	    margin-left: -10px;
 	    border: 1px solid #ccc!important;
 	}

 	.l_search_com input {
 		border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.3);
 		gap: 6px;
        background: #F5F6F8;
 		padding: 10px;
 		border: none!important;
 	    height: 40px;
 	    width: calc(100% - 20px);
 		font-size: 15px;
 	    margin: 0 0 0 15px;
 		border-radius: 5px;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper ul li:not(:last-child) {
 		border-bottom: 1px solid #d4d4d4;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper ul li:hover {
 		background-color: #E8EAEE;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper {
 	    margin: 0 0 0 10px;
 	}

 	.l_search_com .l_map_search_wrap {
 	    margin: 20px 0px;
 	    position: relative;
 	    border: 1px solid #ccc;
        background: #F5F6F8;
 	    border-radius: 5px;
 	    display: flex;
 	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
 	    width: 100%;
 	}

 	.l_search_com .rotation45 {
 	    position: absolute;
 	    left: 7.5px;
 	    font-size: 25px;
 	    -webkit-transform: rotate(-45deg);
 	    -moz-transform: rotate(-45deg);
 	    -ms-transform: rotate(-45deg);
 	    -o-transform: rotate(-45deg);
        height: 100%;
 	}

 	.l_search_com .auto-results-wrapper.auto-is-active {
 		z-index: 4!important;
 	}

    .l_results .loupe-input::before {
       content: "";
       position: absolute;
       height: 40px;
       width: 20px;
       background-size: 100% 100%;
       background-repeat: no-repeat;
       background-position: center;
       background-size: contain;
       background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABTdJREFUeF7tmmno5lMUxz8TouxLtmzZifECjT1ZkhTFIOWFrUYjjXhBGJEtspalRERJdmHCYMTYiyKiGYrsyb4lW9+6zzTz99x7z72/33nG87jnzf/F/95zzv0853fvuefcaTRJEpjW+KQJNECZCGmAGqBum0iLoBZBLYK6EVjOEbQisDOwMbBh+Ls28BPwDfA18A7wNvCH60orlXvsQasCBwJHAEcDqxt9exy4C3gE+M04x31Yn4BWBk4BLi+AMmyBPwJXAVcDP7sTGNEnpki5BtikxwV9BZwG3N+jzmJVXSNopfBLn15s2T7hCuBc4C/7lP5GdgG0DnAPcHB/7kQ13Q2cvDz2plpA2nhfAXYcAZyBieeAI4FvR2iTGkArAA+EU8ri6xvAg8DLwOfAd8Aa4djfDZgJ7GFRBDwUIBmHdx9WA+jSsCfkrN8HXAC8lxsIbAHMBU4yjD0RuMMwrpchpYBmhE8rZVynjz6FFys8nA4I7LaZuVsDH1ToL55SCuh5YN+EFe1LgqNPqVbWArQpH5pQIPjy4+9aI9Z5JYAOAx5LKH4L2DtcI6z2Y+OUPjwF7J9QJFsvdTWUm18C6DVg94hCZb+6c32UM1jw//WAV4EtI3NuC5l7gcryoVZAm2UWf1zIico9SM84AHgmMUSf4/d9G11anxXQqcDNEUd0jCuyvDLdeYn9SHc/RZKbWAE9ARwS8eKokOd4Oam9ZmFEuU68Y7wMS68VUOq0UFat+o6XKDFV9jysbKLo3dXLsBXQaoA24WHyKHC4p4NBtz5vfeZTRX4pK3cTSwRtBSyOeHBJyIDdHAyKVfa4IWJEFUpdX1zEAmivRFYsx29y8WxZpdrnYnUhZd8q2bqIBVDqqNXd6XYXz5ZVmkpS9zRcf6pdtADaAXg3YuEcQAUtbzkh8UNsD7zv5YAFUGqT1r7gWU0crPt84OIIBBXu3GpEFkDy64fIMfshoE3cW5QHKR8aJkoDvJJUcx6UuoftFHpbXpA2AL6IKP9P5EHy7UZgdsTJK4GzvegAZ4bGwDATlwHnOdo2R5BKoiqZxmRz4GMHR5XjqEIQaz7qhF3gYHeJSusepAk6KWKVvnuBYx0cvRY4I6JXWbQ+v18d7FYBmgNcl3DmrNA87Mvf40MrOqZPNWxl8q5SEkHrA19mvNHNWjfsrqLe/tMZJeuGBxBdbSXnlwCSIjXvbs14pF9WnY/aenGq9jQwfSFwkSuZoLwUkMarN6WXGymZH062NwsWsV0Aq3tXSl4H9gF+L9BdPbQUkAxpY1xkfMGh1rQ6FM9GXmqsAuwXil6KTotsk6guWOYXjakBJAO5WvEwJ9Sq+RRQx0Inz6aZFlJsIWoafgL8CVzvec2QA7WANFd1aBXUrQ+kin4542Bl0gd5QuoCSGtQh/PJRGvGuM7kMOU7ijidosPEFVJXQHJYjt9i2LhrYAm+evH6IdTVjYkbpD4ADZxWq1jlj1ijrwSQqgQqb9wZbuqpquZArwukPgHJUb1q1YOqWZURpY1c2frDU169KgWwvBLpHVLfgJaOEhWy9BpEOcsuwEbhc1wzdEP1wOEzQNGix1EvZDZbRaiaiDnpFZInoNxCav4/ckjjBkhQRwppHAGNFNK4AhoZpHEGNBJI4w7IHdIkAHKFNCmA3CBNEqASSOYmw6QBskIyP3iYREA5SGY4UjSpgGKQiuBMOqCpkIrh/B8AaY16FfILUNJhWXKRnuRPrKZa8K85DVAGYwPUAHX70loEtQhqEdSNQIugbvzaHtQiqFsE/QP2DeNJlS//4wAAAABJRU5ErkJggg==');
       padding-left: 10px;
       opacity: 85%;
    }

 	@media screen and (max-width: 750px) {
 		.l_search_com {
            width: 100%;
 		}

 	    .l_search_com input {
 	        height: 40px;
 	    }

 	    .l_search_com .l_map_search_wrap {
 	        margin: 20px 10px 20px 10px!important;
 	        width: unset;
 	    }

        .l_search_com input {
            font-size: 14px;
        }
 	}
	 /* Dark mode */

	[data-color-mode="dark"] .l_results .l_figure_container {
	    background-color: #333;
	    border: 1px solid #444;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_results .l_figure_container .l_figure_title {
	    color: #EEE;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_results .l_figure_container .l_figure_text {
	    color: #CCC;
	}

    [data-color-mode="dark"] .l_map_source {
        color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
    }

    [data-color-mode="dark"] .l_map_wrapper {
        background-color: #252527;
    }

	[data-color-mode="dark"] .l_map_legend {
		background-color: #333;
		color: #EEE;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_map_instruction {
		color: #EEE;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_map_tooltip {
		color: #EEE;
		background: #333;
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_separatortop {
		 border-bottom: solid 1px rgba(255,255,255,0.25);
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_separator {
		 border-bottom: solid 1px rgba(255,255,255,0.25);
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_count {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_party {
		 color: #FFF;
		 opacity: 65%;
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_tooltiplegend {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_tooltipcross {
         background: rgba(255, 255, 255, 0.21);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_plusbtn {
         background: #535355;
         opacity: 90%;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_minusbtn {
         background: #535355;
         opacity: 90%;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_resetbtn {
         background: #535355;
         opacity: 90%;
     }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_cta {
		 color: #FFF;
		 opacity: 85%;
		 background: #333;
		 border: 1px solid rgba(255, 255, 255, 0.65);
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_instrcontent {
		 color: rgba(255, 255, 255, 0.85);
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_subtitle {
         color: #FFF;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_hr {
         background: rgba(255, 255, 255, 0.25);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_countme {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.85);
     }

    [data-color-mode="dark"] .l_map_toggle {
        background-color: rgba(255, 255, 255, 0.1)
        box-shadow: 0 0 1px #FFFFFF;
    }

    [data-color-mode="dark"] .l_map_toggle:before {
        box-shadow: 0 0 1px #FFFFFF;
    }

    [data-color-mode="dark"] .l_map_lines path {
        stroke: #FFFFFF;
        stroke-opacity: 25%;
    }

    [data-color-mode="dark"] .l_map_detail_text {
        color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
    }

    [data-color-mode="dark"] .l_map_candidate_text {
        color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
    }


	 /* Select dark */

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_select {
		 color: #fff;
		 background: #1C1E21;
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_select:hover {
		 background: #2E3033;
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_selected {
		 background: #2E3033;
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_accesstext {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

     /* Search bar dark */

     [data-color-mode="dark"] .l_map_eye_icon path {
         fill: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com .l_map_search_wrap {
         background: transparent!important;
         color: #fff;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com input {
         background: transparent;
         color: #fff;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com {
         color: #fff;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com .auto-search-wrapper ul li {
         background: #000!important;
         color: #fff;
         opacity: 80%;
     }

     [data-color-mode="dark"] .loupe-input::before {
        background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABaNJREFUeF7tmleoHlUQx39/jQVL7BjFEmOXYHlSjGKJRPQhElQUQbB3lKCCYDCKT4qKoNiN+qASH8SComIkPiQ2RLCBYi/E2GINatS/TNgbLubu7tlv99xwP3bgPt1zZub8vjlnZ+Yc0UslAfV8qgn0gGoipAfUA2p3iPQR1EdQH0HtCKzLCLK9MXACsA8wFdgF2Ar4HfgeWAa8DDwp6Y+sKx1QeednkO3tgEuBU4A9gFQb3wKPAvMl/Tzgejqflup8rWHbk4H7gJMaQBlLr4HFAVjSd7WGMw/oBJDtm4DLgEkd+vsvcIukKzvU2VhVK0C2NwFeAfZvbDl9wmvADEn/pE/pbuTAgGxPA94Atu7OnVJNnwMHrIuzaSBAtncAPgU2Ggc4IyZ+Ag6S9Nk42kz+wqzxyfYGwBfAlERHVwJLgWeBD4CvgAC8N3AMcBSwWaKuZZJ2TBzbybDGEWR7CXBogvWvgXMkPVc31vYM4AFgz7qxwP2SzkkY18mQRoBsn1EspMp4fH0ulnRXUw9tnwg8AmxYM/dISZFgZpemgCKBi3ynTH4rvjhvD+q57ci23wS2rdDxK7ClpPgxskoyINvXANdVeBOlwlRJy9t6XKQPsUW3rNB1vqR72tqqm98EUETHpiUKI/uNXCVyok7E9l7Au0B8FMaSDyXFQZ9VkgDZPhh4tcKT2yRF/dWp2J4b2XSF0p0lxVcxm6QCehg4rcSL+IxPzpXp2o56rOw8elDSmdnopBaVtqM1sU2JIzdIuiqXk7YvAO4s0f+1pJ1y2Q69qREUZ0yZTOniYC5TXiSmf5b4ulJS2bnYCbdaQLa3B74psbZcUmpGPbDDtt8H9h1DgSWtN7DihIkpgI4o+jNjqVsi6bAEO62G2H4MOLlEya6SovTJIimAzgPuLrG+UNKpWTwbpdT2jUBZX2iOpCdy+ZACqOpTu0DS2bmcG9Frez5wbYmdsyUtyOVDCqDjgWdKHHhO0nG5nBsF6N4ofEvsHCvphVw+pACqOqTfkZSzm7h63bZfBGaWQJgmKXpTWaQWUOFgFIVjjV0lqa7ybu247V+AzUsUTcqVpIa9VEBVddhsSU+3plCiwPZ+wHsl/173eVARQe8A00ucfF1S1GpZxPaTwOwS5UslRbMtm6RG0FnRyavw4hBJcfvQqdjeDfi4ItLnSrq1U6P/U5YEqIiiSPfLzpsvJUWjq1Ox/RZwYNnui/pQ0opOjbYA9Dgwp8KZpyTFPXwnYvsO4MIKZYskRdM/qzSJoKrDcsTJmyVd0dZj25cDcVtbJbtL+qStrbr5yYCKbRY3D9G4r5JFwKxB+8W2q3pPI3YXS4rrouzSFFBUztErrqvgfwQukrQwdQW2ZxU3JnX3XvF0JloskXpkl0aAiiiKrRa94pS5UWU/BERLdq2XGra3AKIhFl/J6EGnyExJL6UM7GJMyiLXspPQKx7Lt7iqievjeAHyV/GQquoKqWx9HwFxc/I3cGbOMiMcGAhQEUmnF9ExsI4OfuHoh0/PCanV4mzHQfl8xdVMBwyIdm/8lXUOs0JqBWjUmRRfrrqDexBYPwBHA4cDt1coyAapNaARp21fHe8LO4qmVcX2vSAqddvnAnW3qFkgdQaoiKZ4LxSJ4iUDRlQc5NHenScpSpvVUqQAsZXrpHNInQIa7X3xAi0uG6PjGK9d4w1Q1HLrA/GcLgAEkHgKHB3LeNZS+jjK9jzg+jpCQKeQsgFKWEjjIesC0oQCVGy3cY2kCQdovCFNSEDjCWnCAhovSBMa0HhAmvCAckMaCkA5IQ0NoIaQki8ZhgpQA0jxwL3qGmtNEjt0gBIgJcMJXUMJqAJSIzhDDWgMSI3hDD2gAlJcCqxocsMyuooe2i3WuFVQMqEHVEOyB9QDarfZ+gjqI6iPoHYE+ghqx68/g/oIahdB/wGHVtlYW4wRPQAAAABJRU5ErkJggg==');
    }





Carte des résultats du second tour
Visualisez les résultats du second tour des élections législatives, circonscription par circonscription.

 résultats parvenus sur 577.
Mise à jour à .
















Carte des élus

Nupes
Ensemble
LR - UDI
RN
Autre



















































                                Couleurs adaptées aux daltoniens





























    							Cliquez sur un département pour zoomer dans la carte.







Source : Ministère de l’intérieur / étiquetage Le Monde





    // Fetch topojson

 {

        // Detect device

        let isMobile = document.querySelector(".l_results").offsetWidth 
        // Detect dark mode
        let isDark = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark");

        // Init colors
        const groupedColors = isDark ? couleurs_regroupement_dark : couleurs_regroupement_light;
        const libColors = isDark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
        const cdColors = {"LR-UDI": "#92E0FF", "Nupes": "#F8B3DF", "Rassemblement national": "#CD9855", "Ensemble": "#FFD28E"};
        const cdColorsAccessible = {"LR-UDI": "#6E96F8", "Nupes": "#F3E8AB", "Rassemblement national": "#BF9865", "Ensemble": "#D2E0FF"};
        const quitters = {
            "047_01": "La candidate Maryse Combres (EELV-Nupes), qualifiée au second tour, s'est désistée.",
            "093_04": "Le candidat Azzédine Taïbi (PCF dis.), qualifié au second tour, s'est désisté.",
            "093_11": "La candidate Virginie De Carvalho (PCF dis.), qualifiée au second tour, s'est désistée.",
            "971_04": "La candidate Marie-Luce Penchard (GUSR-Ensemble), qualifiée au second tour, s'est désistée.",
        };

        // Tooltip and url data
        const deptDict = {
            "001": { "d":"Ain", "l": "de l\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/ain/"},
            "002": { "d":"Aisne", "l": "de l\'", "url": "hauts-de-france/aisne/"},
            "003": { "d":"Allier", "l": "de l\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/allier/"},
            "004": { "d":"Alpes-de-Haute-Provence", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/alpes-de-haute-provence/"},
            "005": { "d":"Hautes-Alpes", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/hautes-alpes/"},
            "006": { "d":"Alpes-Maritimes", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/alpes-maritimes/"},
            "007": { "d":"Ardèche", "l": "d\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/ardeche/"},
            "008": { "d":"Ardennes", "l": "des ", "url": "grand-est/ardennes/"},
            "009": { "d":"Ariège", "l": "d\'", "url": "occitanie/ariege/"},
            "010": { "d":"Aube", "l": "de l\'", "url": "grand-est/aube/"},
            "011": { "d":"Aude", "l": "de l\'", "url": "occitanie/aude/"},
            "012": { "d":"Aveyron", "l": "de l\'", "url": "occitanie/aveyron/"},
            "013": { "d":"Bouches-du-Rhône", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/bouches-du-rhone/"},
            "014": { "d":"Calvados", "l": "du ", "url": "normandie/calvados/"},
            "015": { "d":"Cantal", "l": "du ", "url": "auvergne-rhone-alpes/cantal/"},
            "016": { "d":"Charente", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/charente/"},
            "017": { "d":"Charente-Maritime", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/charente-maritime/"},
            "018": { "d":"Cher", "l": "du ", "url": "centre-val-de-loire/cher/"},
            "019": { "d":"Corrèze", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/correze/"},
            "021": { "d":"Côte-d'Or", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/cote-d-or/"},
            "022": { "d":"Côtes-d'Armor", "l": "des ", "url": "bretagne/cotes-d-armor/"},
            "023": { "d":"Creuse", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/creuse/"},
            "024": { "d":"Dordogne", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/dordogne/"},
            "025": { "d":"Doubs", "l": "du ", "url": "bourgogne-franche-comte/doubs/"},
            "026": { "d":"Drôme", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/drome/"},
            "027": { "d":"Eure", "l": "de l\'", "url": "normandie/eure/"},
            "028": { "d":"Eure-et-Loir", "l": "de l\'", "url": "centre-val-de-loire/eure-et-loir/"},
            "029": { "d":"Finistère", "l": "du ", "url": "bretagne/finistere/"},
            "030": { "d":"Gard", "l": "du ", "url": "occitanie/gard"},
            "031": { "d":"Haute-Garonne", "l": "de la ", "url": "occitanie/haute-garonne/"},
            "032": { "d":"Gers", "l": "du ", "url": "occitanie/gers/"},
            "033": { "d":"Gironde", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/gironde/"},
            "034": { "d":"Hérault", "l": "de l\'", "url": "occitanie/herault/"},
            "035": { "d":"Ille-et-Vilaine", "l": "d\'", "url": "bretagne/ille-et-vilaine/"},
            "036": { "d":"Indre", "l": "de l\'", "url": "centre-val-de-loire/indre/"},
            "037": { "d":"Indre-et-Loire", "l": "de l\'", "url": "centre-val-de-loire/indre-et-loire/"},
            "038": { "d":"Isère", "l": "de l\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/isere/"},
            "039": { "d":"Jura", "l": "du ", "url": "bourgogne-franche-comte/jura/"},
            "040": { "d":"Landes", "l": "des ", "url": "nouvelle-aquitaine/landes/"},
            "041": { "d":"Loir-et-Cher", "l": "du ", "url": "centre-val-de-loire/loir-et-cher/"},
            "042": { "d":"Loire", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/loire/"},
            "043": { "d":"Haute-Loire", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/haute-loire/"},
            "044": { "d":"Loire-Atlantique", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/loire-atlantique/"},
            "045": { "d":"Loiret", "l": "du ", "url": "centre-val-de-loire/loiret/"},
            "046": { "d":"Lot", "l": "du ", "url": "occitanie/lot/"},
            "047": { "d":"Lot-et-Garonne", "l": "du ", "url": "nouvelle-aquitaine/lot-et-garonne/"},
            "048": { "d":"Lozère", "l": "de la ", "url": "occitanie/lozere/"},
            "049": { "d":"Maine-et-Loire", "l": "du ", "url": "pays-de-la-loire/maine-et-loire/"},
            "050": { "d":"Manche", "l": "de la ", "url": "normandie/manche/"},
            "051": { "d":"Marne", "l": "de la ", "url": "grand-est/marne/"},
            "052": { "d":"Haute-Marne", "l": "de la ", "url": "grand-est/haute-marne/"},
            "053": { "d":"Mayenne", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/mayenne/"},
            "054": { "d":"Meurthe-et-Moselle", "l": "de la ", "url": "grand-est/meurthe-et-moselle/" },
            "055": { "d":"Meuse", "l": "de la ", "url": "grand-est/meuse/"},
            "056": { "d":"Morbihan", "l": "du ", "url": "bretagne/morbihan/"},
            "057": { "d":"Moselle", "l": "de la ", "url": "grand-est/moselle/"},
            "058": { "d":"Nièvre", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/nievre/"},
            "059": { "d":"Nord", "l": "du ", "url": "hauts-de-france/nord/"},
            "060": { "d":"Oise", "l": "de l\'", "url": "hauts-de-france/oise/"},
            "061": { "d":"Orne", "l": "de l\'", "url": "normandie/orne/"},
            "062": { "d":"Pas-de-Calais", "l": "du ", "url": "hauts-de-france/pas-de-calais/"},
            "063": { "d":"Puy-de-Dôme", "l": "du ", "url": "auvergne-rhone-alpes/puy-de-dome/"},
            "064": { "d":"Pyrénées-Atlantiques", "l": "des ", "url": "nouvelle-aquitaine/pyrenees-atlantiques/"},
            "065": { "d":"Hautes-Pyrénées", "l": "des ", "url": "occitanie/hautes-pyrenees/"},
            "066": { "d":"Pyrénées-Orientales", "l": "des ", "url": "occitanie/pyrenees-orientales/"},
            "067": { "d":"Bas-Rhin", "l": "du ", "url": "grand-est/bas-rhin/"},
            "068": { "d":"Haut-Rhin", "l": "du ", "url": "grand-est/haut-rhin/"},
            "069": { "d":"Rhône", "l": "du ", "url": "auvergne-rhone-alpes/rhone/"},
            "070": { "d":"Haute-Saône", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/haute-saone/"},
            "071": { "d":"Saône-et-Loire", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/saone-et-loire/"},
            "072": { "d":"Sarthe", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/sarthe/"},
            "073": { "d":"Savoie", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/savoie/"},
            "074": { "d":"Haute-Savoie", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/haute-savoie/"},
            "075": { "d":"Paris", "l": "de ", "url": "ile-de-france/paris/"},
            "076": { "d":"Seine-Maritime", "l": "de la ", "url": "normandie/seine-maritime/"},
            "077": { "d":"Seine-et-Marne", "l": "de ", "url": "ile-de-france/seine-et-marne/"},
            "078": { "d":"Yvelines", "l": "des ", "url": "ile-de-france/yvelines/"},
            "079": { "d":"Deux-Sèvres", "l": "des ", "url": "nouvelle-aquitaine/deux-sevres/"},
            "080": { "d":"Somme", "l": "de la ", "url": "hauts-de-france/somme/"},
            "081": { "d":"Tarn", "l": "du ", "url": "occitanie/tarn/"},
            "082": { "d":"Tarn-et-Garonne", "l": "du ", "url": "occitanie/tarn-et-garonne/"},
            "083": { "d":"Var", "l": "du ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/var/"},
            "084": { "d":"Vaucluse", "l": "du ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/vaucluse/"},
            "085": { "d":"Vendée", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/vendee/"},
            "086": { "d":"Vienne", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/vienne/"},
            "087": { "d":"Haute-Vienne", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/haute-vienne/"},
            "088": { "d":"Vosges", "l": "des ", "url": "grand-est/vosges/"},
            "089": { "d":"Yonne", "l": "de l\'", "url": "bourgogne-franche-comte/yonne/"},
            "090": { "d":"Territoire de Belfort", "l": "du ", "url": "bourgogne-franche-comte/territoire-de-belfort/"},
            "091": { "d":"Essonne", "l": "de l\'", "url": "ile-de-france/essonne/"},
            "092": { "d":"Hauts-de-Seine", "l": "des ", "url": "ile-de-france/hauts-de-seine/"},
            "093": { "d":"Seine-Saint-Denis", "l": "de ", "url": "ile-de-france/seine-saint-denis/"},
            "094": { "d":"Val-de-Marne", "l": "du ", "url": "ile-de-france/val-de-marne/"},
            "095": { "d":"Val-d'Oise", "l": "du ", "url": "ile-de-france/val-d-oise/"},
            "02A": { "d":"Corse-du-Sud", "l": "de ", "url": "corse/corse-du-sud/"},
            "02B": { "d":"Haute-Corse", "l": "de ", "url": "corse/haute-corse/"},
            "971": { "d":"Guadeloupe", "l": "de la ", "url": "guadeloupe/guadeloupe/"},
            "972": { "d":"Martinique", "l": "de ", "url": "martinique/martinique/"},
            "973": { "d":"Guyane", "l": "de la ", "url": "guyane/guyane/"},
            "974": { "d":"La Réunion", "l": "de la ", "url": "la-reunion/la-reunion/"},
            "975": { "d":"Saint-Pierre-et-Miquelon", "l": "de ", "url": "outre-mer/saint-pierre-et-miquelon/"},
            "976": { "d":"Mayotte", "l": "de ", "url": "mayotte/mayotte/"},
            "977": { "d":"Saint-Martin/Saint-Barthélemy", "l": "de ", "url": "outre-mer/saint-martin-saint-barthelemy/"},
            "978": { "d":"Saint-Martin/Saint-Barthélemy", "l": "de ", "url": "outre-mer/saint-martin-saint-barthelemy/"},
            "986": { "d":"Wallis et Futuna", "l": "de ", "url": "outre-mer/wallis-et-futuna/"},
            "987": { "d":"Polynésie française", "l": "de ", "url": "outre-mer/polynesie-francaise/"},
            "988": { "d":"Nouvelle-Calédonie", "l": "de ", "url": "outre-mer/nouvelle-caledonie/"},
            "099": { "d":"Français de l'étranger", "l": "des ", "url": "outre-mer/francais-de-l-etranger/"}
        };

        // Space between thousands
 {
            return x.toLocaleString('fr-FR');
        };

        // Set update
 {
            const minutes = d.getMinutes();
            if (minutes                 return d.getHours() + " h 0" + minutes;
            }
            return d.getHours() + " h " + minutes;
        };

 {
            const a = s.split(/[^0-9]/);
            return new Date (a[0],a[1]-1,a[2],a[3],a[4],a[5]);
        };

        if (typeof(date_update) != 'undefined') {
            document.querySelector(".l_map_maj").style.display = "block";
            document.querySelector(".l_map_update").innerHTML = getTime(parseDate(date_update));
        }

        // Set progress counter
        if (typeof(legend_carto_qualif) != 'undefined') {
            document.querySelector(".l_map_countcirco").style.display = "block";
            document.querySelector(".l_map_depouillees").innerHTML = 577 - legend_carto_qualif.circo_non_parvenus;
        }

		// Stop spinner

        document.querySelector(".l_map_loader").style.display = "none";
		document.querySelector(".l_map_restrainer").style.display = "flex";
        document.querySelector(".l_map_restrainer").style.flexDirection = "column";

        // Define geo stuff

        const circos = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.a_circo);
        const depts = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.a_dept);
		const separators = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.l_separateur);
		const cities = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.a_ville);
		const citiesFilteredCircles = {
			type: "FeatureCollection",
 (c.properties.n !== 'Paris' && c.properties.n !== 'Nanterre' && c.properties.n !== 'Bobigny' && c.properties.n !== 'Créteil'))
		};
 (c.properties.n !== 'Nanterre' && c.properties.n !== 'Bobigny' && c.properties.n !== 'Créteil'));
		const fe = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.p_FE_circo);
 a !== b);
 a !== b);
        const bordersFrance = topojson.merge(topoCircos, topoCircos.objects.a_dept.geometries);

		// Define dimensions

		let w = document.querySelector(".l_map").offsetWidth;

        let dimensions = {
            width: w,
            margin: {
				top: 10,
				bottom: 10,
				left: 15,
				right: 20
            },
        };

        dimensions.height = dimensions.width * 1.2;
		document.querySelector(".l_map_wrapper").style.paddingBottom = '120%';

		// Define projection

 {
			return d3.geoIdentity().reflectY(true).fitExtent([[dimensions.margin.left, dimensions.margin.top], [w - dimensions.margin.right, h - dimensions.margin.bottom]], layer);
		};
		let proj = projDef(dimensions.width, dimensions.height, bordersFrance);
		const pathGenerator = d3.geoPath(proj);

		// Init tooltip and categories

		let tooltip = isMobile ? d3.select(".l_map_tooltipm") : d3.select(".l_map_tooltipd");
		let tooltipDept = d3.select(".l_map_tooltipdept");
		let isAccessible = false;
		let category = 'first';
        document.querySelector(".l_map_instrtxt").innerHTML = isMobile ? "Touchez un département pour zoomer dans la carte." : "Cliquez sur un département pour zoomer dans la carte.";

		// Init svg (frame and borders)

		const svg = d3.select(".l_map_wrapper")
			.append("svg")
				.attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
				.attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.width} ${dimensions.height}`)
				.attr("class", "l_map_svgcontent")
				.attr("aria-label", "Carte résultats législatives 2022");

		const bg = svg.append("g")
				.append("rect")
					.attr("width", dimensions.width)
					.attr("height", dimensions.height)
					.attr("class", "l_map_svgbg")
					.attr("fill", "transparent")
					.on("click", resetMe);

		const g = svg.append("g");

		// Initial zoom position

		let k = 1;
		let x;
		let y;

		// Define strokes sizes

		let borderColor = "#fff";
		const bdStroke = isMobile ? dimensions.width * 0.0028 : dimensions.width * 0.0025;
		const bigStroke = isMobile ? dimensions.width * 0.0058 : dimensions.width * 0.0045;
		const smallStroke = isMobile ? dimensions.width * 0.0018 : dimensions.width * 0.001;
        const textCitiesSize = isMobile ? 10 : 11;
		let tmpStroke;

		// Fill map

		let zonesCirco = g.append("g");
		let dataC;

		const zonesDept = g.append("g").selectAll(".l_map_dept")
			.data(depts.features)
				.join("path")
					.attr("class", "l_map_dept")
 d.properties.d)
					.attr("stroke-linejoin", "round")
					.attr("d", pathGenerator)
					.attr("fill", "transparent");


		const sepLines = g.append("path")
			.datum(separators)
				.attr("class", "l_map_lines")
				.attr("stroke-linejoin", "round")
				.attr("d", pathGenerator)
				.attr("stroke-linejoin", "round")
				.attr("stroke", "#D5D8DC")
				.attr("stroke-width", 1);

        // A function to update map colors according to category

 {

 {
				let circo = d.properties.dc;
				let ft = d;
				let res;
                let resTmp = '';
				let colorC = '#D5D8DC';

				try {
					res = carto_qualif[circo].cl;
				}
				catch (error) {
					res = undefined;
				}

				if (res != undefined) {
                    resTmp = carto_qualif[circo].en_lice;
					if (category == 'first' && res != '') {
						colorC = accessibility
								? couleurs_regroupement_accessible[equiv_regroupement_accessible[res[0].r]] || '#D5D8DC'
								: groupedColors[res[0].r] || '#D5D8DC';
					}
					else if (category == 'Other' && res != '') {
						let ret = [];
 {
							if (d.r !== "Ensemble" && d.r !== "LR-UDI" && d.r !== "Nupes" && d.r !== "Rassemblement national") {
                                const val = accessibility ? equiv_regroupement_accessible[res[0].r] : d.r;
								ret.push([val]);
							}
							if (ret[0]) {
								colorC = accessibility
										? couleurs_regroupement_accessible[ret[0]] || '#D5D8DC'
										: groupedColors[ret[0]] || '#D5D8DC';
							}
						});
					}
					else {
                        if (carto_qualif[circo].ql.includes(category)) {
                            colorC = accessibility
                                    ? couleurs_regroupement_accessible[equiv_regroupement_accessible[category]]
                                    : groupedColors[category];
                        }
                        else if (carto_qualif[circo].en_lice_nuance.includes(category)) {
                            colorC = accessibility ? cdColorsAccessible[category] : cdColors[category];
                        }
                        else if (carto_qualif[circo].el.includes(category)) {
                            colorC = '#8B92A1';
                        }
                        else {
                            colorC = accessibility && category == 'Ensemble' ? '#BDC1C8' : '#D5D8DC';
                        }
					}
				}
				return {
					circo,
					colorC,
					res,
                    resTmp,
					ft,
				}
 a.colorC 
            // Fill circos

			zonesCirco.selectAll(".l_map_circo")
				.data(circos.features)
					.join("path")
						.attr("class", "l_map_circo")
 d.properties.dc)
						.attr("stroke-linejoin", "round")
						.attr("d", pathGenerator)
						.transition()
							.duration(500)
 {
							if (d.properties.d == '099')
								return '#D5D8DC';
							else
 f.circo == d.properties.dc).colorC;
						});

            // Francais de l'etranger exception

			pointsFe.selectAll(".l_map_fe")
				.data(fe.features)
				.join("path")
				.attr("class", "l_map_fe")
 d.properties.dc)
				.attr("pointer-events", "none")
				.attr("d", pathGenerator.pointRadius(3))
				.transition()
					.duration(500)
 {
 f.circo == d.properties.dc).colorC;
				});

            // Constant mouse event

			d3.selectAll(".l_map_tooltipcross").on("click", onMouseOut);

            // Handle all variable mouse events

			handleMouseEvents();
		}

		// Draw borders

		const circoBorders = g.append("path")
			.attr("class", "l_border")
			.datum(bordersCirco)
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", borderColor)
			.attr("stroke-width", smallStroke)
			.attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("pointer-events", "none");

		const deptBorders = g.append("path")
			.attr("class", "l_border")
			.datum(bordersDept)
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", borderColor)
			.attr("stroke-width", bdStroke)
			.attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("pointer-events", "none");

		const franceBorders = g.append("path")
			.attr("class", "l_border")
			.datum(bordersFrance)
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", borderColor)
			.attr("stroke-width", bdStroke)
			.attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("pointer-events", "none");

		const pointsFe = g.append("g");

		// Add cities

		const pointsCities = g.append("path")
			.datum(citiesFilteredCircles)
			.attr("class", "l_map_points")
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", "#000")
			.attr("stroke-width", 1)
			.attr("stroke-dasharray", "0.8 1.2")
            .attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("pointer-events", "none")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("display", "none");

		const textCities = g.selectAll("text")
			.data(citiesFilteredNames)
			.join("text")
  d.properties.n)
			.attr("fill", "#000")
			.attr("text-anchor", "middle")
			.attr("font-family", "sans-serif")
            .attr("font-weight", 500)
			.attr("font-size", textCitiesSize)
			.attr("stroke", "#fff")
            .attr("stroke-opacity", 0.8)
			.attr("stroke-width", 3)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("paint-order", "stroke fill")
			.attr("pointer-events", "none")
 `translate(${pathGenerator.centroid(d)[0]}, ${pathGenerator.centroid(d)[1]})`)
			.attr("display", "none");

		// Fill map a first time

		updateMap(category, false);

		// Add overseas legend

		const textOverseas = g.append("text")
							.attr("y", dimensions.height * 0.8)
							.attr("x", dimensions.width * 0.02)
							.attr("fill", "#717B8E")
							.attr("font-size", isMobile ? 11 : 13)
							.attr("pointer-events", "none")
							.text("Outre-mer");


		const textFe = g.append("text")
							.attr("y", dimensions.height * 0.8)
							.attr("x", dimensions.width * 0.505)
							.attr("fill", "#717B8E")
							.attr("font-size", isMobile ? 11 : 13)
							.attr("pointer-events", "none")
							.text("Français de l'étranger");

		// Update legend

 {
			const newColors = accessibility ? couleurs_regroupement_accessible : groupedColors;
			const legendContainer = document.querySelector(".l_map_legend");
			const subtitleContainer = document.querySelector(".l_map_subtitle");
			legendContainer.innerHTML = '';

			let count = 0;
			if (category == 'first') {
				legendContainer.style.display = accessibility ? "block" : "grid";
				subtitleContainer.innerHTML = "Députés élus par circonscription";
                const dataLeg = accessibility ? en_tete_par_regroupement_accessible : legend_carto_nuances;

 {
					count += c[1];
					const name = c[0] === 'Rassemblement national' ? 'RN' : c[0];
					legendContainer.innerHTML += `


${name} (${c[1]})

					`;
				});

				if (count 					legendContainer.innerHTML += `


Non parvenu (${577 - count})

					`;
				}
			}
			else if (category !== 'Other') {
				legendContainer.style.display = "block";
				const legData = legend_carto_qualif[category];
                const colorName = accessibility ? equiv_regroupement_accessible[category] : category;
                const colorEnLice = accessibility ? cdColorsAccessible[category] : cdColors[category];

                subtitleContainer.innerHTML = legData.elu 
 0) {
                    legendContainer.innerHTML += `


Candidat ${category} en lice (${legData.en_lice})

                    `;
                }

				legendContainer.innerHTML += `


Député ${category === 'Rassemblement national' ? 'RN' : category} élu (${legData.elu})



Candidat ${category === 'Rassemblement national' ? 'RN' : category} éliminé au second tour (${legData.e})



Pas de candidat ${category === 'Rassemblement national' ? 'RN' : category} (${legData.abs})

				`;
			}
			else {
				legendContainer.style.display = "block";
				subtitleContainer.innerHTML = `${legend_carto_qualif.Autres.elu                 const legData = accessibility ? detail_qualif_autres_accessible : detail_qualif_autres;

                // Add each qualified ensemble
 {
                    const name = c[0];
                    const colorName = accessibility ? c[0] : c[0];
                    legendContainer.innerHTML += `


${name} (${c[1]})

                    `;
                });

                // Add grey dot legend
                legendContainer.innerHTML += `


Pas de député « autre » élu

                `;

			}
		}

        // Fill legend a first time

		updateLegend(category, false);

		// Manage zoom

		const zoom = d3.zoom()
			.scaleExtent([1, 60])
			.on("zoom", zoomed);

        // Click to zoom on a departement

		function clicked(event, d) {

			document.querySelector(".l_map_instrtxt").innerHTML = isMobile ? "Touchez une circonscription pour afficher les résultats." : "Cliquez sur une circonscription pour afficher les résultats.";

			if (isMobile) {
				tooltip.transition().duration(200)
						.style("transform", "translate(0, 100px)")
					.transition().delay(200)
						.style("display", "none");
			}
			else
				tooltip.style("display", "none");

			const [[x0, y0], [x1, y1]] = pathGenerator.bounds(d);

			if (event) event.stopPropagation();

			// Adapt zoom max to device and dept shape
			let zoomMax = 120;

			svg.transition().duration(750).call(
				zoom.transform,
				d3.zoomIdentity
				  .translate(dimensions.width / 2, dimensions.height / 2)
				  .scale(Math.min(zoomMax, 1 / Math.max((x1 - x0) / dimensions.width, (y1 - y0) / dimensions.height)))
				  .translate(-(x0 + x1) / 2, -(y0 + y1) / 2),
			);

			if (k !== 1) {
				d3.selectAll(".l_map_reset")
					.transition().duration(100)
						.style("display", "block")
					.transition().duration(100)
						.style("opacity", 1);
			}
			svg.call(zoom);
		}

		// Zoom to selected circonscription when using search bar

		function zoomToCirco(data) {
 d.circo == data).ft;
			clicked(null, circo);
			clickOnCirco(null, circo);
			svg.call(zoom);
		}

		// Hide tooltip when scrolling out of the map

		let topPos = window.scrollY + document.querySelector(".l_figure_title").getBoundingClientRect().top - 500;
		let bottomPos = window.scrollY + document.querySelector(".l_map_wrapper").getBoundingClientRect().bottom + 100;

 {
			let currentPos = window.pageYOffset;
			if (isMobile) {
 bottomPos && currentPos > topPos) || (currentPos 					tooltip.transition().duration(50)
						.style("transform", "translate(0, 100px)")
						.transition().delay(50)
						.style("display", "none");
				}
			}
		}

        // A function to set mouse events depending on zoom level

		function handleMouseEvents() {
= 2) {
				zonesDept.attr("pointer-events", "none").on("mouseover mousemove click", null);
				textCities.attr("display", "block");
				pointsCities.attr("display", "block");
				svg.selectAll(".l_map_circo")
					.on("mouseover", isMobile ? null : mouseOverCirco)
					.on("mousemove", isMobile ? null : mouseMove)
					.on("mouseout", isMobile ? onMouseOut : onMouseOutDesktop)
					.on("click", clickOnCirco);

				svg.selectAll(".l_map_fe")
					.attr("pointer-events", "auto")
					.on("mouseover", isMobile ? null : mouseOverCirco)
					.on("mousemove", isMobile ? null : mouseMove)
					.on("mouseout", isMobile ? onMouseOut : onMouseOutDesktop)
					.on("click", clickOnCirco);

                if (k == 60) {
                    document.querySelector(".l_map_plusbtn").classList.add("l_map_disabled");
                }
                else {
                    document.querySelector(".l_map_plusbtn").classList.remove("l_map_disabled");
                }
			}
			else {
                if (k == 1) {
                    document.querySelector(".l_map_minusbtn").classList.add("l_map_disabled");
                }
                else {
                    document.querySelector(".l_map_minusbtn").classList.remove("l_map_disabled");
                }

				if (textCities)
					textCities.attr("display", "none");

				if (pointsCities)
					pointsCities.attr("display", "none");

				zonesDept.attr("pointer-events","auto")
					.on("click", clicked)
					.on("mouseover", isMobile ? null : mouseOverDept)
					.on("mousemove", isMobile ? null : mouseMove)
					.on("mouseout", isMobile ? null : onMouseOut);

				svg.selectAll(".l_map_fe")
					.attr("pointer-events", "none");
			}

		}

		// Manage all those tooltips

        // Small dark tooltip
        function mouseOverCirco(event, datum) {

            const label = datum.properties.dc.split('_');
 9 ? label[1] : label[1][1]}${label[1] == '01' ? "re" : "e"} circonscription ${deptDict[label[0]].l}${deptDict[label[0]].d}`;

            tooltipDept.select('.l_map_tooltipvalue')
                .attr('aria-label', 'Nom de la circonscription')
                .html(title);

            if (isMobile) {
                tooltipDept.style("display", "block").transition().duration(200).style("transform", "translate(0, -100px)");
            }
            else {
                tooltipDept.style("display", "block");
            }
        }

        // Large results tooltip
		function clickOnCirco(event, datum) {

			d3.selectAll(".l_map_circo").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);
			d3.selectAll(".l_map_fe").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);

			if (datum.properties.dc == '' || datum.properties.dc == '099_00') return;

			const label = datum.properties.dc.split('_');
			const link = `https://www.lemonde.fr/resultats-elections/${deptDict[label[0]].url}#circonscription-${label[1]}`;
 9 ? label[1] : label[1][1]}${label[1] == '01' ? "re" : "e"} circonscription ${deptDict[label[0]].l}${deptDict[label[0]].d}`;
			let content = '';
            let detail = '';
 d.circo == datum.properties.dc);

            // Hide legend content
            if (!isMobile) {
                document.querySelector(".l_map_tohide").style.display = "none";
            }

			if (resData.res == undefined) {
				content = "Résultats non parvenus.";
			}
            else if (resData.res == undefined || resData.res == '') {
Candidats au second tour`;

 {
                    const s = q.s == 'Mme' ? 'e' : '';
                    const color = isAccessible
                            ? couleurs_libelles_accessible[q.e] || '#D5D8DC'
                            : libColors[q.e] || '#D5D8DC';
                    content += `


${q.p} ${q.n}
${isMobile ? q.e : q.e.replaceAll("Ensemble", "Ens.")}

                    `;
                });
Résultats non parvenus.`;
                if (datum.properties.dc == "047_01" || datum.properties.dc == "093_04" || datum.properties.dc == "093_11" || datum.properties.dc == "971_04")
${quitters[datum.properties.dc] != undefined ? quitters[datum.properties.dc] : "Un candidat qualifié au second tour s'est désisté dans cette circonscription."}`;
Voir les résultats du premier tour`;
            }
            else if (resData.res[0].elu == 1) {
                const q = resData.res[0];
                const s = q.s == 'Mme' ? 'e' : '';

                const color = isAccessible
                        ? couleurs_libelles_accessible[q.e] || '#D5D8DC'
                        : libColors[q.e] || '#D5D8DC';

                content += `


${!isMobile && (q.p.length + q.n.length + q.e.length > 18) ? q.p[0] + '.' : q.p} ${q.n}
${isMobile ? q.e : q.e.replaceAll("Ensemble", "Ens.")}





${toThousands(q.a)} -
${q.b.replaceAll('.', ',')} %

Candidat${s} élu${s} dès le premier tour.
Voir les résultats complets
                `;
            }
            else if (resData.res[0].elu == 2) {
                const candidates = resData.res;
 {
                    const s = q.s == 'Mme' ? 'e' : '';

                    const color = isAccessible
                            ? couleurs_libelles_accessible[q.e] || '#D5D8DC'
                            : libColors[q.e] || '#D5D8DC';

                    if (i === 0) {
                        content += `


${!isMobile && (q.p.length + q.n.length + q.e.length > 18) ? q.p[0] + '.' : q.p} ${q.n}
${isMobile ? q.e : q.e.replaceAll("Ensemble", "Ens.")}





${toThousands(q.a)} -
${q.b.replaceAll('.', ',')} %

                        `;
                    }
                    else {
                        content += `


${!isMobile && (q.p.length + q.n.length + q.e.length > 25) ? q.p[0] + '.' : q.p} ${q.n}
${isMobile ? q.e : q.e.replaceAll("Ensemble", "Ens.")}
${toThousands(q.a)} -
${q.b.replaceAll('.', ',')} %

                        `;
                    }
                });
                if (datum.properties.dc == "047_01")
La candidate Maryse Combres (EELV-Nupes), qualifiée au second tour, s'est désistée.`;
Voir les résultats complets`;
            }
            else if (resData.res[0].elu == 1.5) {
                const candidates = resData.res;
 {
                    const s = q.s == 'Mme' ? 'e' : '';

                    const color = isAccessible
                            ? couleurs_libelles_accessible[q.e] || '#D5D8DC'
                            : libColors[q.e] || '#D5D8DC';

                    if (i === 0) {
                        content += `


${!isMobile && (q.p.length + q.n.length + q.e.length > 18) ? q.p[0] + '.' : q.p} ${q.n}
${isMobile ? q.e : q.e.replaceAll("Ensemble", "Ens.")}





${toThousands(q.a)} -
${q.b.replaceAll('.', ',')} %

                        `;
                    }
                    else {
                        content += `


${!isMobile && (q.p.length + q.n.length + q.e.length > 25) ? q.p[0] + '.' : q.p} ${q.n}
${isMobile ? q.e : q.e.replaceAll("Ensemble", "Ens.")}
${toThousands(q.a)} -
${q.b.replaceAll('.', ',')} %

                        `;
                    }
                });
${quitters[datum.properties.dc] != undefined ? quitters[datum.properties.dc] : "Un candidat qualifié au second tour s'est désisté dans cette circonscription."}
Voir les résultats complets`;
			}

			// Fill tooltip

			tooltip.select('.l_map_tooltiptitle')
				.attr('aria-label', 'Titre infobulle')
				.html(title);

			tooltip.select('.l_map_tooltipvalue')
				.attr('aria-label', 'Contenu infobulle')
				.html(content);


            // Show tooltip

			if (isMobile) {
				tooltip.style("display", "block").transition().duration(200).style("transform", "translate(0, -100px)");
			}
			else {
				tooltip.style("display", "block");
			}

			tmpStroke = d3.select(`.l_map_circo[name='${datum.properties.dc}']`)
				.attr("stroke", "white")
				.attr("stroke-width", bigStroke / k)
				.attr("stroke-linejoin", "round");

            d3.select(`.l_map_fe[name='${datum.properties.dc}']`)
				.attr("stroke", "white")
				.attr("stroke-width", bigStroke / k)
				.attr("stroke-linejoin", "round");
		}

        // Move small dark tooltip around

		function mouseMove(event, datum) {
			if (!isMobile) {
				const [x, y] = d3.pointer(event, svg.node());
				tooltipDept.style("transform", `translate(`
				+ `calc(-50% + ${x}px),`
				+ `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
			}
		}

        // Small dark tooltip for départements

		function mouseOverDept(event, datum) {

			const title = deptDict[datum.properties.d].d;

			// Fill and show
			tooltipDept.select('.l_map_tooltipvalue')
				.attr('aria-label', 'Nom du département')
				.html(title);

			if (isMobile) {
				tooltipDept.style("display", "block").transition().duration(200).style("transform", "translate(0, -100px)");
			}
			else {
				tooltipDept.style("display", "block");
			}
		}

        // Hide circonscription tooltip on desktop only

        function onMouseOutDesktop() {
            if (isMobile) {
                tooltipDept.transition().duration(200)
                    .style("transform", "translate(0, 100px)")
                    .transition().delay(200)
                    .style("display", "none");
            }
            else {
                tooltipDept.style("display", "none");
            }
        }

        // Hide tooltip

		function onMouseOut() {
			d3.selectAll(".l_map_circo").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);
			d3.selectAll(".l_map_fe").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);

			if (isMobile) {
				tooltip.transition().duration(200)
					.style("transform", "translate(0, 100px)")
					.transition().delay(200)
					.style("display", "none");
			}
			else {
				tooltip.style("display", "none");
				tooltipDept.style("display", "none");
			}

            // Show legend again
            document.querySelector(".l_map_tohide").style.display = "block";
		}

		// Reset function

		function resetMe() {

			// Avoid calling dezoom for no reason
			if (k == 1 && x == 0 && y == 0) return;

            // Hide tooltip
			onMouseOut();

			// Dezoom
			svg.transition().duration(500).call(
				zoom.transform,
				d3.zoomIdentity,
			);

            // Adjust instruction
			document.querySelector(".l_map_instrtxt").innerHTML = isMobile ? "Touchez un département pour zoomer dans la carte." : "Cliquez sur un département pour zoomer dans la carte.";

            // Disable zoom and pan until further interaction
			svg.on(".zoom", null);

		}

		// Zoom function

		function zoomed(event) {

			let {transform} = event;

			g.attr("transform", transform);

			circoBorders.attr("stroke-width", smallStroke / transform.k);
			deptBorders.attr("stroke-width", bdStroke / transform.k);
			franceBorders.attr("stroke-width", bdStroke / transform.k);
			pointsCities.attr("stroke-width", 1 / transform.k);
			textCities.attr("stroke-width", 3 / transform.k).attr("font-size", textCitiesSize / transform.k);
            pointsFe.selectAll(".l_map_fe").attr("d", pathGenerator.pointRadius((3 / transform.k) 
			if (tmpStroke)
				tmpStroke.attr("stroke-width", bigStroke / transform.k);

			if (transform.k == 1 && transform.x == 0 && transform.y == 0) {
				d3.selectAll(".l_map_reset")
					.transition().duration(50)
						.style("opacity", 0)
					.transition().duration(50)
						.style("display", "none");
			}
			else {
				d3.selectAll(".l_map_reset")
					.style("display", "block")
					.style("opacity", 1);
			}

			k = transform.k;
			x = transform.x;
			y = transform.y;

			handleMouseEvents();
		}

		// Watch reset and zoom buttons

 {
			resetMe();
		}

 {
			svg.transition().duration(500).call(zoom.scaleBy, 2.002);
			svg.call(zoom);
		}

 {
			svg.transition().duration(500).call(zoom.scaleBy, 0.5);
			svg.call(zoom);
		}

		// Watch accessibility switch

 {
			isAccessible = e.target.checked;
			updateMap(category, isAccessible);
			updateLegend(category, isAccessible);
            onMouseOut();
		}

		// Watch category switch

 {
 {
				let newCategory = button.getAttribute("name");
				if (newCategory != category) {
					category = newCategory;
					updateMap(category, isAccessible);
					updateLegend(category, isAccessible);
				}
 {
					b.classList.remove("l_map_selected");
				});
				button.classList.add("l_map_selected");
			}
		});

		// Manage arrow display based on scroll

		const arrows = document.querySelectorAll('.l_map_arrow');
 arrow.addEventListener('click', e => {
			const orientation = arrow.getAttribute("data-orient");
			const width = document.querySelector(".l_map_selector").offsetWidth;
			const step = width / 2;

			if (orientation == 'next') {
				document.querySelector(".l_map_selector").scrollLeft += step;
			}
			else {
				document.querySelector(".l_map_selector").scrollLeft -= step;
			}
		}));

		// Handle menu (Max)

`;
        let map_selected = document.querySelector('.l_map_select[name="first"]'); // on initialise la variable du choix en cours
        map_selects = document.querySelectorAll('.l_map_select'); // tous les choix
 { // sur chacun

 {  // on ajoute un click event
                if (map_selected == elem) { // si le click renvoie au choix déjà existant
 { // on déplie tout
                        elem2.classList.remove("l_map_choice_out");
                        elem2.classList.add("l_map_choice_in");
                    });
                    map_selected = null; // on reset map_selected, choix en attente
                }
                else { // on était en mode déplié, on gère un choix
                    map_selected = elem;
                    elem.style.order = -1;
                    elem.innerHTML = map_icon + elem.textContent; // on ajoute le picto au choix
                    elem.classList.add("l_map_selected");
 {
                        if (elem2 != map_selected) {
                            elem2.innerHTML = elem2.textContent; // on reset le innerhtml sans picto sur les autres
                            elem2.style.order = "unset";
                            elem2.classList.remove("l_map_selected");
                            elem2.classList.remove("l_map_choice_in");
                            elem2.classList.add("l_map_choice_out");
                        }
                    });
                }
            });
        });

		// Search bar (Max)

        let autocomplete_html = `






`;

		document.querySelector('.l_search_com').innerHTML += autocomplete_html;


		function boldSearch(lib, input) {
			let str = lib.normalize('NFD').replace(/[\u0300-\u036f]/g, "").toLowerCase()
			let input_re = new RegExp(input.toLowerCase(), 'g');
			let match = input_re.exec(str);
			if (match) {
				let index = match.index;
${input}${lib.substr(index+input.length, lib.length)}`
") == 0)
					lib = lib.slice(0, 8) + lib.charAt(8).toUpperCase() + lib.slice(9);
				else
					lib = lib.charAt(0).toUpperCase() + lib.slice(1);
                }
                return lib;
            }


	        function circo_num_label(d) {
    	        let num = parseInt(d.split('_').slice(-1));
    	        if(num == 1)
    	            return '1re circonscription';
    	        else
    	            return `${num}e circonscription`;
	        }

			function resolve_data(matches) {
				let add_me = [];
				for (let i=0;i					let object = JSON.parse(JSON.stringify(matches[i]));
					if(object['properties']['type'] == 'municipality'){
						if(communes_circos_multiples.hasOwnProperty(object.properties.id)){
							object.properties.circo_carto_id = communes_circos_multiples[object.properties.id]
							//add_me.push(object)
							for(let j=0;j								let copy_item = JSON.parse(JSON.stringify(matches[i]));
								copy_item.properties.label = `${copy_item.properties.label} (${circo_num_label(communes_circos_multiples[object.properties.id][j])})`
								copy_item.properties.circo_carto_id = communes_circos_multiples[object.properties.id][j];
								add_me.push(copy_item)
							}
						}
						else{
							add_me.push(object)
						}
					}
					else {
						add_me.push(object)
					}
				}
				return add_me;
			}


	        new Autocomplete("complex", {
 {
	                // A chaque nouvelle lettre
	                const api = `https://api-adresse.data.gouv.fr/search/?q=${
	                    currentValue.replaceAll(" ", "+")
	                }&limit=5`;
 {
	                    fetch(api)
 response.json())
 {
	                            let matches = resolve_data(data.features);
	                            resolve(matches);
	                        })
 {
	                            console.error(error);
	                        });
	                });
	            },

	            {
					document.querySelector('.auto-results-wrapper').style.maxHeight = dimensions.height + 'px';
					let li_elmts = [];
					for(let i=0; i						let el = matches[i];
						let lib = `${el.properties.label}${el.properties.type == 'municipality' && el.properties.label.indexOf('circonscription') 						li_elmts.push(
${boldSearch(lib, currentValue)}`
						)
					}
					return li_elmts.join("")
	            },
 {
                    let auto_wrapper = document.querySelector('.auto-results-wrapper');
= (dimensions.height - 15)) {
                        auto_wrapper.style.overflow = "scroll";
                        auto_wrapper.style.maxHeight = dimensions.height + 'px';
                    }
                    else {
                        auto_wrapper.style.overflow = "unset";
                        auto_wrapper.style.maxHeight = "unset";
                    }
                },
	            onSubmit: async function ({ index, element, object, results }) {
	                // ICI ON LANCE LA SUITE APRÈS SÉLECTION
	                let input_adresse = document.querySelector(".l_map_search_wrap input");
					input_adresse.value = object.properties.label;
					if (object.properties.circo_carto_id !== undefined){
	                	zoomToCirco(object.properties.circo_carto_id);
	                }
	                else {
	                    const [lon, lat] = object['geometry']['coordinates'];
	                    const name_adresse = object['properties']["label"];
	                    const dep = object['properties']["context"].split(',')[0];
	                    const code3_dep = get_code3_dep(dep);
	                    const dep_lib = object['properties']["context"].split(',')[1];
	                    const result = await get_circo(lat, lon, dep);
	                    zoomToCirco(result.replace('-', '_'));
	                }
	            },
	            // the callback presents no results
 {
Pas de résultat : "${element.value}"`);
	            },
            });

	        function get_code3_dep(x){
	            let strx = x.toString();
	            if (strx.length===3)
	                return x;
	            else
	                return "0" + x;
	        }

	        function inside(point, vs) {
	            // ray-casting algorithm based on
	            // https://wrf.ecse.rpi.edu/Research/Short_Notes/pnpoly.html/pnpoly.html

	            var x = point[0], y = point[1];

	            var inside = false;
	            for (var i = 0, j = vs.length - 1; i 	                var xi = vs[i][0], yi = vs[i][1];
	                var xj = vs[j][0], yj = vs[j][1];

 y) != (yj > y))
	                    && (x 	                if (intersect) inside = !inside;
	            }

	            return inside;
	        };
			const communes_circos_multiples = {'97409': ['974_05', '974_06'], '97411': ['974_01', '974_06'], '97414': ['974_03', '974_07'], '97415': ['974_02', '974_07'], '97611': ['976_01', '976_02'], '75056': ['075_01', '075_02', '075_03', '075_04', '075_05', '075_06', '075_07', '075_08', '075_09', '075_10', '075_11', '075_12', '075_13', '075_14', '075_15', '075_16', '075_17', '075_18'], '75106': ['075_02', '075_11'], '75107': ['075_02', '075_12'], '75109': ['075_01', '075_18'], '75111': ['075_06', '075_07'], '75112': ['075_07', '075_08'], '75113': ['075_09', '075_10'], '75114': ['075_10', '075_11'], '75115': ['075_12', '075_13'], '75116': ['075_04', '075_14'], '75117': ['075_03', '075_04'], '75118': ['075_03', '075_17', '075_18'], '75119': ['075_16', '075_17'], '75120': ['075_06', '075_08', '075_15'], '78646': ['078_01', '078_02'], '92012': ['092_09', '092_10'], '92025': ['092_01', '092_02'], '92026': ['092_03', '092_06'], '92048': ['092_08', '092_10'], '93010': ['093_09', '093_10'], '93066': ['093_01', '093_02'], '94017': ['094_01', '094_05'], '94028': ['094_01', '094_02'], '94037': ['094_10', '094_11'], '94081': ['094_09', '094_10'], '95127': ['095_02', '095_10'], '95585': ['095_07', '095_08'], '18033': ['018_01', '018_02', '018_03'], '28015': ['028_01', '028_04'], '28085': ['028_01', '028_03'], '37261': ['037_01', '037_05'], '45051': ['045_03', '045_06'], '45234': ['045_01', '045_02', '045_06'], '21231': ['021_01', '021_02', '021_03'], '25056': ['025_01', '025_02'], '25222': ['025_02', '025_05'], '71076': ['071_04', '071_05'], '90010': ['090_01', '090_02'], '14005': ['014_03', '014_06'], '14118': ['014_01', '014_02'], '14543': ['014_01', '014_05'], '14672': ['014_05', '014_06'], '27229': ['027_01', '027_02'], '27425': ['027_02', '027_03'], '50400': ['050_01', '050_03'], '61081': ['061_01', '061_03'], '76351': ['076_07', '076_08'], '76540': ['076_01', '076_03'], '59036': ['059_03', '059_12'], '59183': ['059_13', '059_14'], '59350': ['059_01', '059_02', '059_04', '059_09', '059_11'], '59512': ['059_07', '059_08'], '59588': ['059_13', '059_14'], '59599': ['059_09', '059_10'], '60057': ['060_01', '060_02'], '60159': ['060_05', '060_06'], '60175': ['060_03', '060_07'], '60196': ['060_02', '060_03'], '62570': ['062_03', '062_11'], '80021': ['080_01', '080_02'], '08105': ['008_01', '008_02'], '10003': ['010_02', '010_03'], '10387': ['010_01', '010_02', '010_03'], '51454': ['051_01', '051_02', '051_03', '051_04'], '54395': ['054_01', '054_02'], '57463': ['057_01', '057_02', '057_03'], '67372': ['067_07', '067_08'], '67482': ['067_01', '067_02', '067_03'], '68006': ['068_03', '068_04'], '68224': ['068_05', '068_06'], '44109': ['044_01', '044_02', '044_03', '044_04', '044_05'], '49007': ['049_01', '049_02', '049_06', '049_07'], '49050': ['049_02', '049_04'], '49092': ['049_02', '049_04'], '49220': ['049_01', '049_03'], '49292': ['049_02', '049_04'], '49307': ['049_02', '049_03'], '49328': ['049_03', '049_04'], '53130': ['053_01', '053_02'], '72181': ['072_01', '072_02', '072_04', '072_05'], '85191': ['085_01', '085_02'], '29019': ['029_02', '029_03'], '35238': ['035_01', '035_02', '035_03', '035_08'], '17306': ['017_04', '017_05'], '24026': ['024_03', '024_04'], '24147': ['024_03', '024_04'], '33063': ['033_01', '033_02', '033_03'], '33106': ['033_09', '033_12'], '64445': ['064_01', '064_02', '064_03'], '86019': ['086_01', '086_03'], '86053': ['086_01', '086_02'], '86194': ['086_01', '086_02'], '87085': ['087_01', '087_02', '087_03'], '11069': ['011_01', '011_03'], '30007': ['030_04', '030_05'], '30189': ['030_01', '030_06'], '31555': ['031_01', '031_02', '031_03', '031_04', '031_09'], '34172': ['034_01', '034_02', '034_03', '034_08', '034_09'], '65440': ['065_01', '065_02'], '66136': ['066_01', '066_02', '066_03'], '81004': ['081_01', '081_02'], '81065': ['081_01', '081_03'], '01053': ['001_01', '001_04'], '01098': ['001_03', '001_05'], '38001': ['038_05', '038_10'], '38053': ['038_06', '038_10'], '38152': ['038_07', '038_10'], '38169': ['038_03', '038_04'], '38185': ['038_01', '038_03'], '38292': ['038_05', '038_07'], '42218': ['042_01', '042_02'], '43157': ['043_01', '043_02'], '63113': ['063_01', '063_03', '063_04'], '69123': ['069_01', '069_02', '069_03', '069_04'], '69382': ['069_01', '069_02'], '69383': ['069_03', '069_04'], '69387': ['069_01', '069_03'], '69388': ['069_01', '069_03', '069_04'], '69389': ['069_01', '069_02'], '69290': ['069_13', '069_14'], '74010': ['074_01', '074_02'], '74275': ['074_01', '074_02'], '06069': ['006_02', '006_09'], '06088': ['006_01', '006_03', '006_05'], '06155': ['006_07', '006_08'], '13001': ['013_11', '013_14'], '13047': ['013_13', '013_16'], '13055': ['013_01', '013_02', '013_03', '013_04', '013_05', '013_06', '013_07'], '13205': ['013_04', '013_05'], '13206': ['013_04', '013_05'], '13210': ['013_01', '013_06'], '13212': ['013_01', '013_03'], '13214': ['013_03', '013_07'], '83137': ['083_01', '083_02'], '84031': ['084_03', '084_05'], '2A004': ['02A_01', '02A_02']};

            const dict_circo_par_dep = {"001":"001-01;001-02;001-03;001-04;001-05","002":"002-01;002-02;002-03;002-04;002-05","003":"003-01;003-02;003-03","004":"004-01;004-02","005":"005-01;005-02","006":"006-01;006-02;006-03;006-04;006-05;006-06;006-07;006-08;006-09","007":"007-01;007-02;007-03","008":"008-01;008-02;008-03","009":"009-01;009-02","010":"010-01;010-02;010-03","011":"011-01;011-02;011-03","012":"012-01;012-02;012-03","013":"013-01;013-02;013-03;013-04;013-05;013-06;013-07;013-08;013-09;013-10;013-11;013-12;013-13;013-14;013-15;013-16","014":"014-01;014-02;014-03;014-04;014-05;014-06","015":"015-01;015-02","016":"016-01;016-02;016-03","017":"017-01;017-02;017-03;017-04;017-05","018":"018-01;018-02;018-03","019":"019-01;019-02","021":"021-01;021-02;021-03;021-04;021-05","022":"022-01;022-02;022-03;022-04;022-05","023":"023-01","024":"024-01;024-02;024-03;024-04","025":"025-01;025-02;025-03;025-04;025-05","026":"026-01;026-02;026-03;026-04","027":"027-01;027-02;027-03;027-04;027-05","028":"028-01;028-02;028-03;028-04","029":"029-01;029-02;029-03;029-04;029-05;029-06;029-07;029-08","02A":"02A-01;02A-02","02B":"02B-01;02B-02","030":"030-01;030-02;030-03;030-04;030-05;030-06","031":"031-01;031-02;031-03;031-04;031-05;031-06;031-07;031-08;031-09;031-10","032":"032-01;032-02","033":"033-01;033-02;033-03;033-04;033-05;033-06;033-07;033-08;033-09;033-10;033-11;033-12","034":"034-01;034-02;034-03;034-04;034-05;034-06;034-07;034-08;034-09","035":"035-01;035-02;035-03;035-04;035-05;035-06;035-07;035-08","036":"036-01;036-02","037":"037-01;037-02;037-03;037-04;037-05","038":"038-01;038-02;038-03;038-04;038-05;038-06;038-07;038-08;038-09;038-10","039":"039-01;039-02;039-03","040":"040-01;040-02;040-03","041":"041-01;041-02;041-03","042":"042-01;042-02;042-03;042-04;042-05;042-06","043":"043-01;043-02","044":"044-01;044-02;044-03;044-04;044-05;044-06;044-07;044-08;044-09;044-10","045":"045-01;045-02;045-03;045-04;045-05;045-06","046":"046-01;046-02","047":"047-01;047-02;047-03","048":"048-01","049":"049-01;049-02;049-03;049-04;049-05;049-06;049-07","050":"050-01;050-02;050-03;050-04","051":"051-01;051-02;051-03;051-04;051-05","052":"052-01;052-02","053":"053-01;053-02;053-03","054":"054-01;054-02;054-03;054-04;054-05;054-06","055":"055-01;055-02","056":"056-01;056-02;056-03;056-04;056-05;056-06","057":"057-01;057-02;057-03;057-04;057-05;057-06;057-07;057-08;057-09","058":"058-01;058-02","059":"059-01;059-02;059-03;059-04;059-05;059-06;059-07;059-08;059-09;059-10;059-11;059-12;059-13;059-14;059-15;059-16;059-17;059-18;059-19;059-20;059-21","060":"060-01;060-02;060-03;060-04;060-05;060-06;060-07","061":"061-01;061-02;061-03","062":"062-01;062-02;062-03;062-04;062-05;062-06;062-07;062-08;062-09;062-10;062-11;062-12","063":"063-01;063-02;063-03;063-04;063-05","064":"064-01;064-02;064-03;064-04;064-05;064-06","065":"065-01;065-02","066":"066-01;066-02;066-03;066-04","067":"067-01;067-02;067-03;067-04;067-05;067-06;067-07;067-08;067-09","068":"068-01;068-02;068-03;068-04;068-05;068-06","069":"069-01;069-02;069-03;069-04;069-05;069-06;069-07;069-08;069-09;069-10;069-11;069-12;069-13;069-14","070":"070-01;070-02","071":"071-01;071-02;071-03;071-04;071-05","072":"072-01;072-02;072-03;072-04;072-05","073":"073-01;073-02;073-03;073-04","074":"074-01;074-02;074-03;074-04;074-05;074-06","075":"075-01;075-02;075-03;075-04;075-05;075-06;075-07;075-08;075-09;075-10;075-11;075-12;075-13;075-14;075-15;075-16;075-17;075-18","076":"076-01;076-02;076-03;076-04;076-05;076-06;076-07;076-08;076-09;076-10","077":"077-01;077-02;077-03;077-04;077-05;077-06;077-07;077-08;077-09;077-10;077-11","078":"078-01;078-02;078-03;078-04;078-05;078-06;078-07;078-08;078-09;078-10;078-11;078-12","079":"079-01;079-02;079-03","080":"080-01;080-02;080-03;080-04;080-05","081":"081-01;081-02;081-03","082":"082-01;082-02","083":"083-01;083-02;083-03;083-04;083-05;083-06;083-07;083-08","084":"084-01;084-02;084-03;084-04;084-05","085":"085-01;085-02;085-03;085-04;085-05","086":"086-01;086-02;086-03;086-04","087":"087-01;087-02;087-03","088":"088-01;088-02;088-03;088-04","089":"089-01;089-02;089-03","090":"090-01;090-02","091":"091-01;091-02;091-03;091-04;091-05;091-06;091-07;091-08;091-09;091-10","092":"092-01;092-02;092-03;092-04;092-05;092-06;092-07;092-08;092-09;092-10;092-11;092-12;092-13","093":"093-01;093-02;093-03;093-04;093-05;093-06;093-07;093-08;093-09;093-10;093-11;093-12","094":"094-01;094-02;094-03;094-04;094-05;094-06;094-07;094-08;094-09;094-10;094-11","095":"095-01;095-02;095-03;095-04;095-05;095-06;095-07;095-08;095-09;095-10","971":"971-01;971-02;971-03;971-04","972":"972-01;972-02;972-03;972-04","973":"973-01;973-02","974":"974-01;974-02;974-03;974-04;974-05;974-06;974-07","975":"975-01","976":"976-01;976-02","977":"977-01","978":"978-01","986":"986-01","987":"987-01;987-02;987-03","988":"988-01;988-02"};

	        async function get_circo(lat, lon, dep) {
	            const point = [lon, lat];
	            const code3_dep = get_code3_dep(dep);
	            const circos = dict_circo_par_dep[code3_dep].split(";");
	            if (circos.length === 1)
	                return circos[0]
	            for (let c of circos) {
	                const num = parseInt(c.split("-")[1], 10);
	                const url_c = `https://assets-decodeurs.lemonde.fr/assets-legacy/pol/legislatives/moteur_circo/geojson/${dep}_${num}.json`
	                const list_poly_c = await fetch(url_c).then(function (response) {
	                    return response.json();
	                }).catch(function () {
	                    return undefined;
	                });
	                if (list_poly_c === undefined){
	                    continue
	                }
	                for (let poly_dict of list_poly_c.features) {
	                    ref = poly_dict["properties"]["REF"];
	                    poly = poly_dict["geometry"]["coordinates"][0];
	                    if (inside(point, poly))
	                        return ref;
	                }
	            }
	            return undefined;
            }
        });


                        


#d_parliament_legend{
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;;
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 1.4rem;
    color: #464F5F;
    margin-bottom: 1.5rem;
}
[data-color-mode="dark"] #d_parliament_legend{
    color: #F5F6F8;
}

#d_parliament_legend span:nth-child(3n + 1){
    margin-right:.5rem;
}
#d_parliament_legend span:nth-child(3n + 3){
    margin-left:.25rem;
    margin-right:1rem;
}

.d_seat:hover{
  opacity: .7;
}

#d_tab_title circle{ 
    stroke-width:  1px;
}

#d_tab_title .d_notfilled{ 
    fill: #F5F6F8;
    stroke:#D5D8DC;
}

#d_tab_display_only{ 
    max-width: 750px;
    margin:0 auto;

    text-overflow: "";
    overflow: hidden;
    position: relative;
    top: -1rem;
}

#d_tab_title h2{ 
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.9rem;
    text-align: center;
    color: #000000;
}
[data-color-mode="dark"] #d_tab_title h2{ 
    color: #F5F6F8;
}
#d_tab_title .d_progress {
    font-weight: 400;
    color: #666E80;
    font-size: 15px;
    line-height: 20px;
    display: block;
    margin-top: 1rem;
}

#d_tab_display_only h3{ 
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 1.9rem;
    text-align: center;
    color: #181a1e;
}
#d_tab_display_only h5{ 
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
    color: #717B8E;
    padding-bottom: 1rem;
}
[data-color-mode="dark"] #d_tab_display_only h3, [data-color-mode="dark"] #d_tab_display_only h5 {
    color:#FCFCFD;
}

#d_tab_display_only .d_select{ 
    background: #FCFCFD;
    border: 1px solid #464F5F;
    border-radius: 50px;
}

#d_tab_display_only #d_tab_clicks div { 
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 1.1rem;
    line-height: 3.1rem;
    color: #000000;
    display: table;
    background: #FFFFFF;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    padding:1px;
    border-radius: 50px;
    margin-top: .5rem;
    margin-right: .7rem;
    cursor:pointer;
}
#d_tab_display_only #d_tab_clicks div:hover { 
border: 2px solid #026B9C;
padding:0;
cursor:pointer;
opacity: 1!important;
}
#d_tab_display_only div div span span{ 
    font-weight: 600;
}
 table > [data-background="grey"]:hover, #d_table_dep > table > [data-background="white"]:hover {
  background:#FFFFFF;;
}
 table > [data-background="grey"] {
  background:#F5F6F8;;
}

 table > [data-background="grey"] td, #d_table_dep > table > [data-background="white"] td {
        padding: 15px 7px;
    }
 table > [data-background="grey"] {
    background-color:#292a2e;
}
 table > [data-background="white"] {
  background:#EFF0F3;;
}
 table > [data-background="white"] {
    background-color:#181a1e;
}
 table > [data-deplie="true"] {
  background:#FFFFFF;
}
 table > [data-deplie="true"] {
    background-color: #32353d;
}

#d_tab_display_only div .d_circle  { 
    box-sizing: border-box;
    width: 12px;
    height: 12px;
    background: #A4A9B4;
    border: 1px solid #464F5F;
    border-radius: 50%;
    display: inline-block;
    margin-right: .5rem;
    margin-bottom: .2rem;
    margin-left:1rem;
}
#d_tab_display_only div .d_circle_fill .d_circle  { 
    background: #565E70;
    border: 1px solid #464F5F;
}

#d_tab_display_only div .d_circle_fill {
    background: #FCFCFD;
    border: 1px solid #464F5F;
    border-radius: 50px;
}
#d_tab_display_only div div img, #d_tab_display_only div div span {
  vertical-align: middle;
}
#d_tab_display_only div div span span {
  vertical-align: baseline;
}
#d_tab_display_only #d_tab_clicks  {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
}

#d_tab_display_only .d_click span:nth-child(2)   {
    margin-right: 1rem;
}
/* #d_tab_display_only .d_click:hover  {
    border: 2px solid #026B9C;
} */
#d_table_dep #d_tour_2 { 
    border-collapse: collapse; 
    cursor:pointer;
    border-left: 1px solid #E2E4E9;
    border-right: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
}

#d_table_dep table tr:first-child {
   border-left : 1px solid #e8e8ec;
   border-right : 1px solid #e8e8ec;
   border-bottom : 1px solid #e8e8ec;
}

[data-color-mode="dark"] #d_table_dep table {
    border-bottom:1px solid #292a2e;
    border-left:1px solid #292a2e;
    border-right:1px solid #292a2e;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:first-child {
    border-bottom:1px solid #292a2e;
    border-left:1px solid #292a2e;
    border-right:1px solid #292a2e;
}

#d_table_dep table {
    width: 100%;
    margin: 0 auto;
}
 
#d_table_dep .background_nua{
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: .8px;
    font-weight: 400;
    font-size: 13px;
    line-height: 13px;
    letter-spacing: 0.5px;
    color: #FCFCFD;
    display: block;
    width: fit-content;
}

#d_table_dep .background_nua{
    margin-left:.1rem;
    margin-right:.1rem;
}

#d_tour_2 .background_nua {
    padding-top:.3rem;
    padding-bottom:.3rem;
    padding-left:.5rem;
    padding-right:.5rem;
    color:#F8F8F8;
}

#d_tour_2 tr:nth-child(1n +2) td:nth-child(2) div:nth-child(1n +2) {
    padding-top: 0.9rem;
}

#d_table_dep table .d_masked {
        display: none !important;
    }
#d_table_dep {
    width: 80%;
    margin: 0 auto;
    text-overflow: "";
    overflow: hidden; 
    position: relative;
}

#d_table_dep table td p {
    text-align: left;
    padding: 10px 10px;
    padding-left: 0;
     list-style:none;
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-size: 13px;
    color: #2A303C;
}
#d_table_dep table td p b {
    font-weight: 500;
}


#d_table_dep .d_lib_dep  {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    letter-spacing: 0.5px;
}

#d_table_dep table tr td:first-child{
    width: 25%;
}

#d_table_dep table tr td:nth-child(2){
    width: 35%;
}

#d_table_dep table tr td:nth-child(3){
    width: 43%;
}

#d_table_dep table tr:nth-child(1) td div {
    vertical-align: middle;
    display: flex;
    justify-content: left;
    align-items: center;
}
#d_table_dep table tr:nth-child(1) td:hover{
    color:#181a1e;
}

#d_table_dep table tr:nth-child(1) td div div{
    width:8px;
    height:8px;
    display: inline;
    vertical-align: middle;
    float: left;
    margin-right: .2rem;
}
#d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_icon {
    background-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
    background-size: 9px;
    margin-right: .5rem;
}
#d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled {
    background-color: #2A303C;
    background-image: none;
    -webkit-mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
    mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
    mask-size: cover;
    -webkit-mask-size: cover;
    transform: rotate(90deg);
}
#d_table_dep table tr:nth-child(1) td:hover div .d_icon {
    background-color: #2A303C;
    background-image: none;
    -webkit-mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
    mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
    mask-size: cover;
    -webkit-mask-size: cover;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled , [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1) td:hover div .d_icon {
    background-color:#e2e4e9;
}

#d_table_dep table tr:nth-child(1) td img svg{
    fill:#8B92A1
}

#d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td img{
    width:17px;
    height: 17px;
    display: inline;
    vertical-align: middle;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr:nth-child(1)  td{
    color:#e2e4e9;
}
#d_tour_2 tr:nth-child(1)  td{
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.1rem;
    line-height: 1.3rem;
    color: #666E80;
}


#d_tour_2 tr:nth-child(1) .d_filled_parent{
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.1rem;
    line-height: 1.3rem;
    color: #181a1e;
}


[data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr:nth-child(1) .d_filled_parent{
    color:#e2e4e9;
}




#d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1){
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.3rem;
    color: #181a1e;
}

#d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.2rem;
    color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
    color:#FCFCFD;
}

#d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3){
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 1.3rem;
    /* line-height: 1.3rem; */
    color: #666E80;
    
}

#d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3) span:first-of-type{
display: inline-block;
    vertical-align: middle;
    padding-top: 0.5rem;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3),[data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1), [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table td p{
    color:#e8e8ec;
    
}

#d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
    border-top:1px solid #e8e8ec;
    border-left:1px solid #e8e8ec;
    border-right:1px solid #e8e8ec;
    box-shadow: inset 0px 1px 0px #e2e4e9;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
    border-top:1px solid #292a2e;
    border-left:1px solid #292a2e;
    border-right:1px solid #292a2e;
    border-bottom: 1px solid #292a2e;
    box-shadow: inset 0px 1px 0px #292a2e;
}

#d_table_dep table .d_hidden_div td {
    padding-top:0px;
    padding-left:15px;
    padding-right: 15px;
    padding-bottom: 15px;
}

#d_table_dep .circle_nua {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.1rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#d_table_dep .background_nua{
    font-weight: 600;
    cursor: default;
    text-align: center;
    margin:.3rem;
    margin-left:.5rem;
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: .8px;
}

#d_table_dep .background_nua span{
    padding-top:.15rem;
    padding-bottom:.15rem;
    padding-left:.4rem;
    padding-right:.3rem;
    color:#F8F8F8;
}

#d_table_dep .d_grey {
    background-color: #F8F8F8;
}

#d_table_dep .chevron {
    float: right;
    width: 1.8rem;
    height: 1.8rem;
    border: 1px solid rgb(102, 110, 128, 0.6);
    border-radius: 50%;
    background-color: rgb(252, 252, 253, 0.4);
    text-align: center;
}

@media screen and (min-width: 600px){

    #d_parliament_legend {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1.8rem;
        padding-bottom: 2rem;
    }

    #d_table_dep .chevron::after {
        content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron_big.svg);
        position: relative;
        margin: 0 auto;
        height: 0.05em;
        width: 0.05em;
    }

    #d_table_dep .chevron{
        width: 79px;
        height: 30px;
        background: #FFFFFF;
        border: 1px solid #565E70;
        border-radius: 50px;
        display: inline-flex;
        align-items: center;
        padding-left: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 500;
        font-size: 13px;
        line-height: 13px;
        
        color: #565E70;
        
    }
    #d_table_dep .chevron::after {
        left: calc(10% - 1em);
        top: -0.6em;
        border-radius: 50%;
        top: 0.8rem;
        left: calc(10% - 0.3em);
        transform: rotate(180deg);
    }
    #d_table_dep .upward::after {
        transform: rotate(360deg);
        left: calc(10% - 1em);
        top: -0.6em;
    } 
        
}
@media screen and (max-width: 600px){
 
 
#d_tab_display_only{ 
    top: -2rem;
}

#d_tab_display_only h5{ 
    padding-top:1.5rem;
}

#d_table_dep .chevron::after {
    content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron.svg);
    position: relative;
    margin: 0 auto;
    height: 0.2em;
    width: 0.2em;
    top: -0.3em;
}

  #d_table_dep .upward {
      transform: rotate(180deg);
      
  }

}


[data-color-mode="dark"] #d_table_dep .chevron  {
    border-color: rgb(70, 70, 70);
    background-color: rgb(252, 252, 253, 1);
}



[data-color-mode="dark"]  #d_table_dep input[type=text] {
    border: 1px solid #666262;
    background-color: #dadada;
    color: #181a1e;
}

#d_table_dep {
    max-width: 750px;
    margin: 1rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    min-height: 280px;
    font-size: 1.4rem;
}

#d_table_dep .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#d_table_dep tr:first-child {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .05rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    justify-content: center;
    height: 3rem;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep tr:first-child  {
    background-color: #181a1e;
}


#d_table_dep .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
    margin: 0 auto;
    background: #2A303C;
    border-top: 1px solid #D5D8DC;
    border-left: 1px solid #D5D8DC;
    border-right: 1px solid #D5D8DC;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
    border-radius: 2px 2px 0px 0px;
    height: 52px;
    margin-top:2rem;
}

[data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_subbox  {
    background-color: rgb(220, 221, 224);
    border-top: 1px solid #292a2e;
    border-left: 1px solid #292a2e;
    border-right: 1px solid #292a2e;
    border-bottom: 1px solid #292a2e;
}

[data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_full_results {
    color: #292a2e;
}

#d_table_dep #d_tab_subtitle {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 1.9rem;
    color: #FFFFFF;
    vertical-align: center;
    display: flex;
    justify-content: center;
    align-content: center;
    flex-direction: column;
    margin-left: 1.6rem;
}

[data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_subtitle {
    color:#181a1e;
}

#d_table_dep #d_tab_subtitle span {
    display:contents;
}

#d_table_dep #d_tab_subtitle span:nth-child(2n+2) {
    color: #717B8E;
}
#d_table_dep .d_search  {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    margin-left: auto;
    margin-right: 1rem;
    position: relative;
}

#d_table_dep .d_search input {
    gap: 2px;
    background: #FCFCFD;
    border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.3);
    border-radius: 5px;
    height: 3rem;
    -webkit-appearance: none;
    padding-left: 30px;
}
#d_parliament_legend, #d_tab_display_only h5 {
        width: 98%;
        margin: 0 auto;
    }
@media screen and (max-width: 350px){
  
  #d_table_dep .d_search input {
          width:120px;
  }
  #d_tab_display_only #d_tab_clicks, #d_tab_display_only h5{
        width: 90%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_parliament_legend {
        width: 90%;
        margin: 0 auto;
    }
}
@media screen and (min-width: 350px) and (max-width: 600px){
  
    #d_table_dep .d_search input {
            width:150px;
    }
    #d_tab_display_only #d_tab_clicks, #d_tab_display_only h5{
        width: 94%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_parliament_legend {
        width: 94%;
        margin: 0 auto;
    }


}


#d_table_dep .d_bold {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: .2px;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_bold, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_grey  {
    background-color: #181a1e;
}
[data-color-mode="dark"] .d_hidden_div td {
    background-color: #32353d;
}
#d_table_dep .d_bold sup{
    text-transform: lowercase;
    letter-spacing: 0rem;
}

#d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  .d_italic {
    font-style: italic;
    font-weight: 400;
    font-size: 1rem;
    margin-top:0rem;
    line-height: 0.6rem;
    display:inline;
}
   


#d_table_dep .d_grp_pol {
    font-style: italic;
    font-size: 1.1rem;
    letter-spacing: 0rem;
}
#d_table_dep #d_num_circo { 
    text-transform: lowercase;
    letter-spacing: 0rem;
}
/* #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
    top:-25px;
    height: 15vh;
} */

#d_tab_display_only #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
    display: block;
    position: absolute;
    bottom: 0px;
    left: 0px;
    width: 100%;
    height: 13vh;
    background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
    background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
    background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
    background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
    background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
}
[data-color-mode="dark"] #d_tab_display_only #d_tab_degrade , [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
    background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
    background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
    background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#181a1e  80%, #181a1e  100%);
    background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
    background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
}

#d_tab_display_only .d_tab_more, #d_table_dep .d_tab_more {
    display: block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    bottom: 0.8rem;
    width: 11.6rem;
    left: calc(50% - 5.8rem);
    display: block;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    text-align: center;
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 500;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
}

#d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more:hover, #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less:hover {
    background-color: #01364F;
}
#d_tab_display_only #d_tab_more.d_tab_more:hover, #d_tab_display_only #d_tab_more.d_tab_less:hover {
    background-color: #01364F;
}

#d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more {
    width: 15rem;
    left: calc(50% - 7.5rem);
}

#d_tab_display_only .d_tab_less , #d_table_dep .d_tab_less  {
    display: block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    bottom: 0.8rem;
    width: 15rem;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    text-align: center;
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 500;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
    margin:0 auto;
    margin-top:1rem;
}

#d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less {
    margin-top:1rem;
    width: 11.6rem;
    left: calc(50% - 5.8rem);
}

@media screen and (max-width: 870px){
    #d_table_dep  {
        width: 90%;
        margin: 0 auto;
    }

    #d_table_dep tr:first-child {
        letter-spacing: 0rem;
        line-height: normal;
    }
}

/* #d_table_dep table tr:nth-child(2n+2) td {
        padding: 15px 7px;
    } */
@media screen and (max-width: 600px){
    /* #d_table_dep table tr:nth-child(2n+2) td {
        padding: 15px 7px;
    } */
    
    #d_table_dep .d_lib_dep  {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.2rem;
    }

    #d_table_dep .background_nua{
        font-size: 1rem;
    }

    #d_table_dep table tr:not(:first-child)  td:nth-child(2){
        font-size:1.2rem;
    }

    #d_table_dep .d_bold {
        font-size: 1.1rem;
    }
    
    #d_table_dep {
        width: 94%;
        margin: 0 auto;
    }

    #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        line-height: 1.5;
        margin-left:.9rem;
    }

    #d_tour_2 tr td:first-child{
        width: 18%;
    }

    #d_tour_2 tr td:nth-child(2){
        width: 40%;
    }

    #d_tour_2 tr td:nth-child(3){
        width: 42%;
    }

    #d_tour_2 tr td div {
        margin-left:.25rem;
    }

    #d_table_dep .background_nua, #d_tour_2 tr td[colspan="3"] p {
        margin-left:.25rem;
        
    }
    #d_table_dep table .d_hidden_div td {
        padding-top:0px;
        padding-right: 15px;
        padding-bottom: 15px;
        padding-left:7px;
    }
}


@media screen and (min-width: 600px){
    #d_table_dep  #d_tab_more{
        display: none;
    }
    #d_table_dep table tr td div,  #d_table_dep table tr td span{
    margin-left:.8rem;
    }
    #d_tour_2 tr td[colspan="3"] p {
    padding-left:.8rem;
    }
    /* #d_table_dep table tr:nth-child(2n+2) td {
        padding: 15px 10px;
    } */
    #d_table_dep .d_search input {
        padding: 6px 18px 4px 6px;
        padding-left: 33px;
        padding-right: 55px;
    }
}



#d_tour_2 tr td[colspan="2"] {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif !important;
    font-style: normal !important;
    font-weight: 400!important;
    font-size: 1.3rem!important;
    line-height: 1.7rem!important;
    border-right: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding-right: 1.75rem;
}
#d_tour_2 tr td[colspan="2"] p {
    margin-bottom:.6rem;
}
#d_tour_2 tr td[colspan="1"] {
    border-left:1px solid rgb(29, 29, 29);
    border-bottom:1px solid #E2E4E9;
}

#d_tour_2 tr td[colspan="3"] {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif !important;
    font-style: normal !important;
    font-weight: 400!important;
    font-size: 1.3rem!important;
    line-height: 1.7rem!important;
    padding-right: 1.75rem;
    background-color: #FFFFFF;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr td[colspan="3"]{
    border-left: 1px solid #292a2e;
    border-right: 1px solid #292a2e;
    border-bottom: 1px solid #292a2e;
    background-color: #32353d;
    color:#E2E4E9;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr td[colspan="1"]{
    border-bottom:1px solid #292a2e;
    border-left:1px solid #292a2e;
}
[data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr td[colspan="2"]{
    border-right:1px solid #292a2e;
    border-bottom:1px solid #292a2e;
}


#d_table_dep .d_full_results {
    padding: 8px 14px;
    background: #FFFFFF;
    border: 1px solid rgba(42, 48, 59, 0.121531);
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 20px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 13px;
    line-height: 16px;
    align-self: center;
    display: flex;
    align-items: center;
    text-align: center;
    justify-content: center;
    max-width: 220px;
    margin-left: auto;
    margin-right: auto;
    margin-top: 10px;
}

#d_table_dep .d_full_results:hover {
    cursor: pointer;
    background: #F5F6F8;
}
#d_table_dep .d_search_icon:before{
        content: "";
        position: absolute;
        height: 35px;
        width: 20px;
        background-size: 100% 100%;
        background-repeat: no-repeat;
        background-position: center;
        background-size: contain;
        background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABTdJREFUeF7tmmno5lMUxz8TouxLtmzZifECjT1ZkhTFIOWFrUYjjXhBGJEtspalRERJdmHCYMTYiyKiGYrsyb4lW9+6zzTz99x7z72/33nG87jnzf/F/95zzv0853fvuefcaTRJEpjW+KQJNECZCGmAGqBum0iLoBZBLYK6EVjOEbQisDOwMbBh+Ls28BPwDfA18A7wNvCH60orlXvsQasCBwJHAEcDqxt9exy4C3gE+M04x31Yn4BWBk4BLi+AMmyBPwJXAVcDP7sTGNEnpki5BtikxwV9BZwG3N+jzmJVXSNopfBLn15s2T7hCuBc4C/7lP5GdgG0DnAPcHB/7kQ13Q2cvDz2plpA2nhfAXYcAZyBieeAI4FvR2iTGkArAA+EU8ri6xvAg8DLwOfAd8Aa4djfDZgJ7GFRBDwUIBmHdx9WA+jSsCfkrN8HXAC8lxsIbAHMBU4yjD0RuMMwrpchpYBmhE8rZVynjz6FFys8nA4I7LaZuVsDH1ToL55SCuh5YN+EFe1LgqNPqVbWArQpH5pQIPjy4+9aI9Z5JYAOAx5LKH4L2DtcI6z2Y+OUPjwF7J9QJFsvdTWUm18C6DVg94hCZb+6c32UM1jw//WAV4EtI3NuC5l7gcryoVZAm2UWf1zIico9SM84AHgmMUSf4/d9G11anxXQqcDNEUd0jCuyvDLdeYn9SHc/RZKbWAE9ARwS8eKokOd4Oam9ZmFEuU68Y7wMS68VUOq0UFat+o6XKDFV9jysbKLo3dXLsBXQaoA24WHyKHC4p4NBtz5vfeZTRX4pK3cTSwRtBSyOeHBJyIDdHAyKVfa4IWJEFUpdX1zEAmivRFYsx29y8WxZpdrnYnUhZd8q2bqIBVDqqNXd6XYXz5ZVmkpS9zRcf6pdtADaAXg3YuEcQAUtbzkh8UNsD7zv5YAFUGqT1r7gWU0crPt84OIIBBXu3GpEFkDy64fIMfshoE3cW5QHKR8aJkoDvJJUcx6UuoftFHpbXpA2AL6IKP9P5EHy7UZgdsTJK4GzvegAZ4bGwDATlwHnOdo2R5BKoiqZxmRz4GMHR5XjqEIQaz7qhF3gYHeJSusepAk6KWKVvnuBYx0cvRY4I6JXWbQ+v18d7FYBmgNcl3DmrNA87Mvf40MrOqZPNWxl8q5SEkHrA19mvNHNWjfsrqLe/tMZJeuGBxBdbSXnlwCSIjXvbs14pF9WnY/aenGq9jQwfSFwkSuZoLwUkMarN6WXGymZH062NwsWsV0Aq3tXSl4H9gF+L9BdPbQUkAxpY1xkfMGh1rQ6FM9GXmqsAuwXil6KTotsk6guWOYXjakBJAO5WvEwJ9Sq+RRQx0Inz6aZFlJsIWoafgL8CVzvec2QA7WANFd1aBXUrQ+kin4542Bl0gd5QuoCSGtQh/PJRGvGuM7kMOU7ijidosPEFVJXQHJYjt9i2LhrYAm+evH6IdTVjYkbpD4ADZxWq1jlj1ijrwSQqgQqb9wZbuqpquZArwukPgHJUb1q1YOqWZURpY1c2frDU169KgWwvBLpHVLfgJaOEhWy9BpEOcsuwEbhc1wzdEP1wOEzQNGix1EvZDZbRaiaiDnpFZInoNxCav4/ckjjBkhQRwppHAGNFNK4AhoZpHEGNBJI4w7IHdIkAHKFNCmA3CBNEqASSOYmw6QBskIyP3iYREA5SGY4UjSpgGKQiuBMOqCpkIrh/B8AaY16FfILUNJhWXKRnuRPrKZa8K85DVAGYwPUAHX70loEtQhqEdSNQIugbvzaHtQiqFsE/QP2DeNJlS//4wAAAABJRU5ErkJggg==');
        padding-left: 10px;
        top:8px;
        left: 5px;
     }

     @media screen and (min-width: 800px){
    #d_table_dep .d_search {
        margin-right: 1.2rem;
    }
    
    #d_table_dep .d_search input {
        padding-left: 48px;
        padding-right: 85px;
    }
    #d_table_dep .d_search_icon:before{
      
        left: 12px;
     }
}

/* Tooltip  */

.d_tooltip_grapheevo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    max-width: 350px;
    z-index: 10;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
}
.d_tooltip_grapheevo sup {
vertical-align: top; position: relative; top: -0.1em;
}

.d_tooltip_grapheevo .titre_tt span:nth-child(2){
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.3rem;
}
.d_tooltip_grapheevo .soustitre_tt, .d_tooltip_grapheevo .titre_tt span:nth-child(3) {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #666e80;
    font-size: 1.2rem;
    line-height: 1.3rem;
}


.d_tooltip_grapheevo div {
    display: block !important;
}




.d_tooltip_grapheevo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.d_tooltip_grapheevo,
.d_tooltip_arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.d_tooltip_arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.d_tooltip_arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .d_tooltip_grapheevo {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3.5rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .d_tooltip_grapheevo:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
}

[data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

.dot {
height: 9px;
    width: 9px;
  background-color: #bbb;
  border-radius: 50%;
  display: inline-block;
}
.d_dots {
  display: inline-block;
}





Les 0 députés élus à l'Assemblée nationale



Afficher seulement : -->

Explorez en détail la composition de l’Assemblée nationale à l’aide des filtres et du tableau des élus :

Les 0 femmes
Les 0 hommes
Les 0 moins de 40 ans
Les 0 plus de 70 ans
Les 0 sortants
Les 0 entrants
Les 0 ministres
Les 0 élus locaux
Les 0 eurodéputés


+ Tous les filtres



Liste des élus 














const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
const is_dark = document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") === "dark";
const young = 40;
const old = 70;
const manage_order = Object.keys(couleurs_libelles_light);
const manage_order_grp = Object.keys(couleurs_regroupement_light);
const tour = 2;
const LGT2_desistements = {"047_01":{"nom":"COMBRES","prenom":"Maryse","civ":"Mme","nuanceMinist\u00e8re":"NUP","Voix Tour 1":"11772","Pourcent Exprimes Tour 1":"26.21","Elu au premier tour":"Non","parti":"Europe Ecologie-Les Verts","coalition":"Nupes","triangulaire":"TRUE","Libell\u00e9 Le Monde":"EELV-Nupes"},"093_04":{"nom":"TA\u00cfBI","prenom":"Azz\u00e9dine","civ":"M.","nuanceMinist\u00e8re":"DVG","Voix Tour 1":"4355","Pourcent Exprimes Tour 1":"21.43","Elu au premier tour":"Non","parti":"dissident PCF hors accord Nupes","coalition":"","triangulaire":"FALSE","Libell\u00e9 Le Monde":"PCF dis."},"093_11":{"nom":"DE CARVALHO","prenom":"Virginie","civ":"Mme","nuanceMinist\u00e8re":"DVG","Voix Tour 1":"3091","Pourcent Exprimes Tour 1":"15.18","Elu au premier tour":"Non","parti":"dissident PCF hors accord Nupes","coalition":"","triangulaire":"FALSE","Libell\u00e9 Le Monde":"PCF dis."},"971_04":{"nom":"PENCHARD","prenom":"Marie-Luce","civ":"Mme","nuanceMinist\u00e8re":"DVC","Voix Tour 1":"3154","Pourcent Exprimes Tour 1":"19.88","Elu au premier tour":"Non","parti":"Guadeloupe unie, responsable et solidaire","coalition":"Ensemble","triangulaire":"FALSE","Libell\u00e9 Le Monde":"GUSR-Ensemble"}};
const det = {"001": "de l’","002": "de l’","003": "de l’","004": "des ","005": "des ","006": "des ","007": "de l’","008": "des ","009": "de l’","010": "de l’","011": "de l’","012": "de l’","013": "des ","014": "du ","015": "du ","016": "de ","017": "de ","018": "du ","019": "de la ","02A": "de la ","02B": "de la ","021": "de la ","022": "des ","023": "de la ","024": "de la ","025": "du ","026": "de la ","027": "de l’","028": "de l’","029": "du ","030": "du ","031": "de la ","032": "du ","033": "de la ","034": "de l’","035": "de l’","036": "de l’","037": "de l’","038": "de l’","039": "du ","040": "des ","041": "du ","042": "de la ","043": "de la ","044": "de la ","045": "du ","046": "du ","047": "du ","048": "de la ","049": "du ","050": "de la ","051": "de la ","052": "de la ","053": "de la ","054": "de la ","055": "de la ","056": "du ","057": "de la ","058": "de la ","059": "du ","060": "de l’","061": "de l’","062": "du ","063": "du ","064": "des ","065": "des ","066": "des ","067": "du ","068": "du ","069": "du ","070": "de la ","071": "de la ","072": "de la ","073": "de la ","074": "de la ","075": "de ","076": "de ","077": "de ","078": "des ","079": "des ","080": "de la ","081": "du ","082": "du ","083": "du ","084": "du ","085": "de la ","086": "de la ","087": "de la ","088": "des ","089": "de l’","090": "du ","091": "de l’","092": "des ","093": "de ","094": "du ","095": "du ","971": "de la ","972": "de la ","973": "de la ","974": "de ","975": "de ","976": "de ","977": "de ","986": "de ","987": "de la ","988": "de ","099": "des "};
 {
        const a = s.split(/[^0-9]/);
        return new Date (a[0],a[1]-1,a[2],a[3],a[4],a[5]);
    }
 {
        const minutes = d.getMinutes();
        if (minutes             return d.getHours() + " h 0" + minutes;
        }
        return d.getHours() + " h " + minutes;
    }
const deps = {
  "001": { "nom":"Ain", "abrege":"Ain", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
  "002": { "nom":"Aisne", "abrege":"Aisne", "region":"hauts-de-france"},
  "003": { "nom":"Allier", "abrege":"Allier", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
  "004": { "nom":"Alpes-de-Haute-Provence", "abrege":"Alpes-de-H.P.","region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
  "005": { "nom":"Hautes-Alpes", "abrege":"Htes-Alpes", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
  "006": { "nom":"Alpes-Maritimes", "abrege":"Alpes-M.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
  "007": { "nom":"Ardèche", "abrege":"Ardèche", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
  "008": { "nom":"Ardennes", "abrege":"Ardennes", "region": "grand-est"},
  "009": { "nom":"Ariège", "abrege":"Ariège", "region": "occitanie"},
  "010": { "nom":"Aube", "abrege":"Aube", "region": "grand-est"},
  "011": { "nom":"Aude", "abrege":"Aude", "region": "occitanie"},
  "012": { "nom":"Aveyron", "abrege":"Aveyron", "region": "occitanie"},
  "013": { "nom":"Bouches-du-Rhône", "abrege":"B.-du-Rhô.","region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
  "014": { "nom":"Calvados", "abrege":"Calvados", "region":"normandie"},
  "015": { "nom":"Cantal", "abrege":"Cantal","region":"auvergne-rhone-alpes"},
  "016": { "nom":"Charente", "abrege":"Charente", "region": "nouvelle-aquitaine"},
  "017": { "nom":"Charente-Maritime", "abrege":"Charente-M.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
  "018": { "nom":"Cher", "abrege":"Cher","region": "centre-val-de-loire"},
  "019": { "nom":"Corrèze", "abrege":"Corrèze",  "region": "nouvelle-aquitaine"},
  "02A": { "nom":"Corse-du-Sud", "abrege":"Corse-du-S.",  "region": "corse"},
  "02B": { "nom":"Haute-Corse", "abrege":"Hte-Corse", "region": "corse"},
  "021": { "nom":"Côte-d'Or", "abrege":"Côte-d'Or", "region": "bourgogne-franche-comte"},
  "022": { "nom":"Côtes-d'Armor", "abrege":"C.-d'Armor", "region": "bretagne"},
  "023": { "nom":"Creuse", "abrege":"Creuse", "region": "nouvelle-aquitaine"},
  "024": { "nom":"Dordogne", "abrege":"Dordogne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
  "025": { "nom":"Doubs", "abrege":"Doubs", "region": "bourgogne-franche-comte"},
  "026": { "nom":"Drôme", "abrege":"Drôme","region":"auvergne-rhone-alpes"},
  "027": { "nom":"Eure", "abrege":"Eure","region":"normandie"},
  "028": { "nom":"Eure-et-Loir", "abrege":"E.-et-Loir", "region": "centre-val-de-loire"},
  "029": { "nom":"Finistère", "abrege":"Finistère", "region": "bretagne"},
  "030": { "nom":"Gard", "abrege":"Gard", "region": "occitanie"},
  "031": { "nom":"Haute-Garonne", "abrege":"H.-Garonne", "region": "occitanie"},
  "032": { "nom":"Gers", "abrege":"Gers", "region": "occitanie"},
  "033": { "nom":"Gironde", "abrege":"Gironde", "region": "nouvelle-aquitaine"},
  "034": { "nom":"Hérault", "abrege":"Hérault", "region": "occitanie"},
  "035": { "nom":"Ille-et-Vilaine", "abrege":"I.-et-Vilaine", "region": "bretagne"},
  "036": { "nom":"Indre", "abrege":"Indre", "region": "centre-val-de-loire"},
  "037": { "nom":"Indre-et-Loire", "abrege":"I.-et-Loire", "region": "centre-val-de-loire"},
  "038": { "nom":"Isère", "abrege":"Isère","region":"auvergne-rhone-alpes"},
  "039": { "nom":"Jura", "abrege":"Jura", "region": "bourgogne-franche-comte"},
  "040": { "nom":"Landes", "abrege":"Landes", "region": "nouvelle-aquitaine"},
  "041": { "nom":"Loir-et-Cher", "abrege":"L.-et-Cher", "region": "centre-val-de-loire"},
  "042": { "nom":"Loire", "abrege":"Loire","region":"auvergne-rhone-alpes"},
  "043": { "nom":"Haute-Loire", "abrege":"Hte-Loire","region":"auvergne-rhone-alpes"},
  "044": { "nom":"Loire-Atlantique", "abrege":"Loire-Atl.","region":"pays-de-la-loire"},
  "045": { "nom":"Loiret", "abrege":"Loiret", "region": "centre-val-de-loire"},
  "046": { "nom":"Lot", "abrege":"Lot", "region": "occitanie"},
  "047": { "nom":"Lot-et-Garonne", "abrege":"Lot-et-G.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
  "048": { "nom":"Lozère", "abrege":"Lozère", "region": "occitanie"},
  "049": { "nom":"Maine-et-Loire", "abrege":"M.-et-Loire","region":"pays-de-la-loire"},
  "050": { "nom":"Manche", "abrege":"Manche","region":"normandie"},
  "051": { "nom":"Marne", "abrege":"Marne", "region": "grand-est"},
  "052": { "nom":"Haute-Marne", "abrege":"Hte-Marne", "region": "grand-est"},
  "053": { "nom":"Mayenne", "abrege":"Mayenne","region":"pays-de-la-loire"},
et-Moselle", "region": "grand-est"},
  "055": { "nom":"Meuse", "abrege":"Meuse", "region": "grand-est"},
  "056": { "nom":"Morbihan", "abrege":"Morbihan", "region": "bretagne"},
  "057": { "nom":"Moselle", "abrege":"Moselle", "region": "grand-est"},
  "058": { "nom":"Nièvre", "abrege":"Nièvre", "region": "bourgogne-franche-comte"},
  "059": { "nom":"Nord", "abrege":"Nord","region":"hauts-de-france"},
  "060": { "nom":"Oise", "abrege":"Oise","region":"hauts-de-france"},
  "061": { "nom":"Orne", "abrege":"Orne","region":"normandie"},
  "062": { "nom":"Pas-de-Calais", "abrege":"Pas-de-C.","region":"hauts-de-france"},
  "063": { "nom":"Puy-de-Dôme", "abrege":"Puy-de-Dôme","region":"auvergne-rhone-alpes"},
  "064": { "nom":"Pyrénées-Atlantiques", "abrege":"Pyr.-Atl.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
  "065": { "nom":"Hautes-Pyrénées", "abrege":"H.-Pyrénées", "region": "occitanie"},
  "066": { "nom":"Pyrénées-Orientales", "abrege":"Pyrénées-O.", "region": "occitanie"},
  "067": { "nom":"Bas-Rhin", "abrege":"Bas-Rhin", "region": "grand-est"},
  "068": { "nom":"Haut-Rhin", "abrege":"Haut-Rhin", "region": "grand-est"},
  "069": { "nom":"Rhône", "abrege":"Rhône","region":"auvergne-rhone-alpes"},
  "070": { "nom":"Haute-Saône", "abrege":"Hte-Saône", "region": "bourgogne-franche-comte"},
  "071": { "nom":"Saône-et-Loire", "abrege":"Saône-et-L.", "region": "bourgogne-franche-comte"},
  "072": { "nom":"Sarthe", "abrege":"Sarthe","region":"pays-de-la-loire"},
  "073": { "nom":"Savoie", "abrege":"Savoie","region":"auvergne-rhone-alpes"},
  "074": { "nom":"Haute-Savoie", "abrege":"Hte-Savoie","region":"auvergne-rhone-alpes"},
  "075": { "nom":"Paris", "abrege":"Paris","region":"ile-de-france"},
  "076": { "nom":"Seine-Maritime", "abrege":"Seine-Mar.","region":"normandie"},
  "077": { "nom":"Seine-et-Marne", "abrege":"Seine-et-M.","region":"ile-de-france"},
  "078": { "nom":"Yvelines", "abrege":"Yvelines","region":"ile-de-france"},
  "079": { "nom":"Deux-Sèvres", "abrege":"Deux-Sèvres", "region": "nouvelle-aquitaine"},
  "080": { "nom":"Somme", "abrege":"Somme","region":"hauts-de-france"},
  "081": { "nom":"Tarn", "abrege":"Tarn", "region": "occitanie"},
  "082": { "nom":"Tarn-et-Garonne", "abrege":"Tarn-et-G.", "region": "occitanie"},
  "083": { "nom":"Var", "abrege":"Var", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
  "084": { "nom":"Vaucluse", "abrege":"Vaucluse", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
  "085": { "nom":"Vendée", "abrege":"Vendée","region":"pays-de-la-loire"},
  "086": { "nom":"Vienne", "abrege":"Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
  "087": { "nom":"Haute-Vienne", "abrege":"Haute-Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
  "088": { "nom":"Vosges", "abrege":"Vosges", "region": "grand-est"},
  "089": { "nom":"Yonne", "abrege":"Yonne", "region": "bourgogne-franche-comte"},
  "090": { "nom":"Territoire de Belfort", "abrege":"T. de Belfort", "region": "bourgogne-franche-comte"},
  "091": { "nom":"Essonne", "abrege":"Essonne","region":"ile-de-france"},
  "092": { "nom":"Hauts-de-Seine", "abrege":"H.-de-Seine","region":"ile-de-france"},
  "093": { "nom":"Seine-Saint-Denis", "abrege":"Seine-St-D.","region":"ile-de-france"},
  "094": { "nom":"Val-de-Marne", "abrege":"V.-de-Marne","region":"ile-de-france"},
  "095": { "nom":"Val-d'Oise", "abrege":"V.-d'Oise","region":"ile-de-france"},
  "971": { "nom":"Guadeloupe", "abrege":"Guadeloupe","region":"guadeloupe"},
  "972": { "nom":"Martinique", "abrege":"Martinique","region":"martinique"},
  "973": { "nom":"Guyane", "abrege":"Guyane","region":"guyane"},
  "974": { "nom":"La Réunion", "abrege":"La Réunion","region":"la-reunion"},
-et-Miquelon","region":"outre-mer"},
  "976": { "nom":"Mayotte", "abrege":"Mayotte","region":"mayotte"},
St-Barth.","region":"outre-mer"},
  "986": { "nom":"Wallis et Futuna", "abrege":"Wallis et F.","region":"outre-mer"},
  "987": { "nom":"Polynésie française", "abrege":"Polynésie","region":"outre-mer"},
  "988": { "nom":"Nouvelle-Calédonie", "abrege":"N.-Calé.","region":"outre-mer"},
  "099": { "nom":"Français de l'étranger", "abrege":"Etranger","region":"outre-mer"},
};
function populateTable(table, candidatures, profils, manage_couleurs, computeElus) {
    if (!table) table = document.createElement('table');
    let cells = ["Parti", "Député", mobile == true ? "Circonscription" : "Département et circonscription"];
    let data_civ = {"f": 0, "h": 0, "young":0, "old": 0, "sortants": 0, "new":0, "ministre":0, "locaux": 0, "eurodep": 0};
    let row_init = genereFirstRow(cells);
    let keys = computeElus;
    let toSearch = [];
    table.appendChild(row_init)
    
    for (let i = 0; i 
        let row = document.createElement('tr');
        let row_bis = document.createElement('tr');
        let td_bis = document.createElement('td');
        let td_ter = document.createElement('td');
        let circo_details;
        let ids_candidat;
        let id_circo;
        let prenom;
        let nom;

        id_circo = keys[i];
        circo_details = candidatures[id_circo];
        ids_candidat = circo_details["cl"];

        try{
            prenom = ids_candidat[0]["p"];
            nom = ids_candidat[0]["n"];
            td_ter.setAttribute('colspan','3'); 
            row.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo);
            if (i % 2 == 0)
                row.setAttribute("data-background", "grey");
            else
                row.setAttribute("data-background", "white");

            for (let j = 0; j 
                let td = document.createElement('td');
                if (j != cells.length - 1)
                    td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), circo_details, ids_candidat);
                else{
                    td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), 
                        ids_candidat,
                        corresp_data[cells[j]]["eq"] == "dept+circo" ? [{"dept": id_circo.split("_")[0], "circo": Number(id_circo.split("_")[1])}] : circo_details, 
                    );
" + (mobile == true ? "": "détails") + "";
                } 
                if (j == 1)
                    toSearch.push({"id_circo": id_circo, 
                    "deptName":sanitizeInput(deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"]) + " " + String(Number(id_circo.split("_")[1])) + "ème circonscription",
                    "searchName":sanitizeInput(prenom + " " + nom)})
                row.appendChild(td);
            }

            let td_html = "";
            let td_html_profil = "";
            let res_attributes;
            for (let k = 0; k                 if (k == 0){
                    res_attributes = setAttributesToRow(row, ids_candidat[k], profils[id_circo + "_" + String(ids_candidat[k].np).replace(/^(\d)$/, '0$1')], data_civ);
                    row = res_attributes[0];
                    data_civ = res_attributes[1];
                }
                let link = "https://www.lemonde.fr/resultats-elections/" + deps[id_circo.split("_")[0]]["region"] + "/" + deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"].toLowerCase().replaceAll(" ", "-").replaceAll("'", "-").replace(/[àâä]/g, 'a').replace(/[æ]/g, 'ae').replace(/[ç]/g, 'c').replace(/[éèêë]/g, 'e').replace(/[îï]/g, 'i').replace(/[ô]/g, 'o').replace(/[œ]/g, 'oe').replace("saint-martin-et-saint-barthelemy", "saint-martin-saint-barthelemy") + "/" + "#circonscription-" + id_circo.split("_")[1];
                let res_html_cand = genereHiddenText(ids_candidat[k], profils[id_circo + "_" + String(ids_candidat[k].np).replace(/^(\d)$/, '0$1')], mentions_circo_dict_tour2[id_circo], k, ids_candidat.length - 1, link, LGT2_desistements[id_circo], id_circo)
                td_html += res_html_cand[0];
                td_html_profil += res_html_cand[1];
            }
            td_ter.innerHTML = td_html_profil + td_html;
            row_bis.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo + "_details");
            row_bis.classList.add("d_hidden_div");
            row_bis.style.display = "none";
            row_bis.appendChild(td_ter);
            row.addEventListener("click", function (e) {
                switchUneCellule(this.id.replace("d_tr_", ""))
            })
            td_ter.addEventListener("click", function (e) {
                switchUneCellule(this.parentNode.id.replace("d_tr_", "").replace("_details", ""))
            })
            table.appendChild(row);
            table.appendChild(row_bis);
            res_a =  manage_order.indexOf(data[a]["cl"][0]["e"]);
        } catch{
        }
    }
    return [table, toSearch, data_civ];
}

function numberWithSpace(x) {
    return x.toString().replace(".", ",").replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
}

function sortElus(data){
    let cpy = JSON.parse(JSON.stringify(data));
    cpy.sort(function(a, b) {
        let res_a = manage_order.indexOf(a.nuance_lm);
        let res_b = manage_order.indexOf(b.nuance_lm);

        if (res_a == -1)
            res_a = manage_order.length;
        if (res_b == -1)
            res_b = manage_order.length;
    return res_a - res_b;
});
    return cpy
}

function sortNuance(data){
    let cpy = JSON.parse(JSON.stringify(data));
    cpy.sort(function(a, b) {
        let res_a = manage_order_grp.indexOf(a[0]);
        let res_b = manage_order_grp.indexOf(b[0]);

        if (res_a == -1)
            res_a = manage_order_grp.length;
        if (res_b == -1)
            res_b = manage_order_grp.length;
    return res_a - res_b;
});
    return cpy
}


function computeElus(data){
    let result = Object.keys(data).sort(function(a, b) {
        let res_a;
        let res_b;
        try{
            res_a =  manage_order.indexOf(data[a]["cl"][0]["e"]);
        } catch{
            res_a =  manage_order.length;
        }
        try{
            res_b =  manage_order.indexOf(data[b]["cl"][0]["e"]);
        } catch{
            res_b =  manage_order.length;
        }
        return res_a - res_b;
    })
   return result
}

function genereFirstRow(cells){
    let row_init = document.createElement('tr');
    for (let l = 0; l             let td_elem = document.createElement('td')
            if (mobile == false){
                if (l == 2)
" + cells[l] + "";
                else if (l == 0)
" + cells[l] + "";
                else
" + cells[l] + "";
            } else if (mobile == true){
                if (l == 2)
" + cells[l] + "";
                else if (l == 0)
" + cells[l] + "";
                else
" + cells[l] + "";
            }
            row_init.appendChild(td_elem);
            td_elem.addEventListener("click", function (e) {
                let div = this.firstChild.firstChild;
                let all = document.getElementsByClassName("d_icon");
                if (div.classList.contains("d_filled")){
                    div.classList.remove("d_filled");
                    this.firstChild.classList.remove("d_filled_parent")
                    sortall(corresp_data[cells[l]]["sort"], false);
                } else{
                    for (let m = 0; m                         all[m].classList.remove('d_filled');
                        all[m].parentNode.classList.remove('d_filled_parent');
                    }
                    div.classList.add("d_filled");
                    this.firstChild.classList.add("d_filled_parent")
                    sortall(corresp_data[cells[l]]["sort"], true);
                }
            }) 
        }
    return row_init
}

function genereCellText(eq, candidat, ids_candidat){
    let text = "";
    for (let l = 0; l             let cand = ids_candidat[l]
            for (let k = 0; k                     if (eq == "nuance_lm"){
                        
                        let res = cand[eq[k]];
                        let nuance_lm;
                        let nuance;

                        nuance_lm = cand["e"];
                        nuance = cand["r"];
                        res = nuance_lm;
                        let color = "#617B75";

                        try {
                            color = manage_couleurs[nuance_lm];
                        } catch (error) {
                        }
                        if (nuance_lm == undefined && color == null && parti == undefined){
                            color = manage_couleurs[nuance];
                        }
                        if (res == null)
                            res = nuance;
                        
                        if (mobile == true)
                            res = res.replace("-Ensemble", "-Ens.");
                        if ((color == "#ffeb8e" || color == "#b3ceff") && isAccessibleTableau == true)
" + res + "";
                        else 
" + res + "";
                    } 
                    else if (eq[k] == "n"){
";
                    } else if (eq[k] == "p"){
                        if (mobile == true)
" + cand[eq[k]].replace("É", "E").replace("È", "E").replace( /[^A-Z_-]/g, '' ) + ". ";
                        else
" + cand[eq[k]] + " ";
                        }
                    else if (eq[k] != "circo" && eq[k] != "dept")
                        text += cand[eq[k]];
                    else if (eq[k] == "dept" && l == 0){
";
                        text += (isInApp || mobile == true) ? deps[cand[eq[k]]]["abrege"] + " " : deps[cand[eq[k]]]["nom"] + " ";
                    } else if ((cand[eq[k-1]] != "977" && cand[eq[k-1]] != "975" && l == 0 && cand[eq[k-1]] != "986" && l == 0)){
                        let num_circo = cand[eq[k]];
re" : "- " + num_circo + "e";
 55 )? '' : text.length > 45 ? " circo.":" circonscription";
";
                    }
            }
    }
    return (text)
}

function setAttributesToRow(row, candidat, profil, data_civ){
    if (candidat["s"] == "Mme")
        data_civ["f"] += 1;
    else if (candidat["s"] == "M.")
        data_civ["h"] += 1;
    row.setAttribute("data-civ", candidat["s"]);
    try {
        row.setAttribute("data-sortant", profil["sortant"]);
        row.setAttribute("data-ministre", profil["ministre"] != "Non" ? "Oui":"Non");
        row.setAttribute("data-locaux", profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "Non"  && profil["mandat"] != "ERREUR" ? "Oui":"Non");
        row.setAttribute("data-eurodep", profil["eurodep"] != "Non" ? "Oui":"Non");
= old ? "old" : "other" );
        age = Number(profil["age_t2"]);
        sortant = profil["sortant"];
        if (age             data_civ["young"] += 1;
= old) {
            data_civ["old"] += 1;
        }
        if (sortant == "Oui")
            data_civ["sortants"] += 1;
        else 
            data_civ["new"] += 1;
        if (profil["ministre"] != "Non")
            data_civ["ministre"] += 1;
        if (profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "Non"  && profil["mandat"] != "ERREUR")
            data_civ["locaux"] += 1;
        if (profil["eurodep"] != "Non")
            data_civ["eurodep"] += 1;
    } catch (error) {
        row.setAttribute("data-sortant", "unknown");
        row.setAttribute("data-ministre", "Non");
        row.setAttribute("data-eurodep", "Non");
        row.setAttribute("data-locaux", "");
        row.setAttribute("data-age",  "other" );
    } 
    return [row, data_civ]
}


function genereHiddenText(candidat, profil, mentions, k, k_max, link, desistement, id_circo){
    let html = "";
    let html_profil = "";
    let add = candidat["s"] == "Mme" ? "e" : "";
    let tour_election = candidat["elu"] == 1 ? " premier": " second";
    let sortant = "";
    let nuance_lm;
    let nuance;
    try {
        nuance_lm = candidat["e"];
        nuance = candidat["r"];
    } catch (error) {
    }
  
    if (k == 0)
Les résultats du" + tour_election + " tour";
    try {
        let add = candidat["s"] == "Mme" ? "e" : "";
        let third = candidat["s"] == "Mme" ? "Elle" : "Il";

        if (k == 0 || desistement == undefined || (desistement != undefined && k == 1 && desistement["triangulaire"] == "TRUE"))
" + numberWithSpace(Math.round(candidat["a"]/mentions["exprimes"] * 10000)/100) + " % (" +  numberWithSpace(candidat["a"]) + (candidat["elu"] == 1 ? " voix, majorité absolue des suffrages exprimés)": " voix)")  + "";
        
        if (k == k_max){
            if (desistement != undefined && desistement["triangulaire"] == "FALSE")
                html += "Son adversaire " + desistement["prenom"] + " " + desistement["nom"] + " (" + desistement["Libellé Le Monde"] + ")" + ", qualifié" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + " pour le second tour, s'est désisté" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + ".";
            else if (desistement != undefined && desistement["triangulaire"] == "TRUE")
                html += "Leur adversaire " + desistement["prenom"] + " " + desistement["nom"] + " (" + desistement["Libellé Le Monde"] + ")" + ", qualifié" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + " pour le second tour, s'est désisté" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + ".";
" + (mobile == true ? "Participation" : "Taux de participation") + " : " + numberWithSpace(Math.round(mentions["votants"]/mentions["inscrits"] * 10000)/100) + " % des inscrits" + (mobile == false ? " (" +  numberWithSpace(mentions["votants"]) + " votants)": "")  + "";
Voir les résultats complets';
        }
        if (k == 0){
re" : String(Number(id_circo.split("_")[1])) + "e";
            let dep = deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"];
            let add_sortant = profil["sortant"] == "Oui" ? "ré": "";
            

" + candidat["p"] + " " + candidat["n"] + ", "  + profil["age_t2"] + " ans," + " est " + add_sortant + "élu" + add + " député" + add + " de la " + circo + " circonscription "+ det[id_circo.split("_")[0]] + dep + ".";
            let ct_profil = 0;
            if ((profil["ministre"] && profil["ministre"] != "Non")  || (profil["eurodep"] && profil["eurodep"] != "Non") || (profil["mandat"] && profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "ERREUR")){
                html_profil += " " + third + " est par ailleurs "
                if (profil["ministre"] && profil["ministre"] != "Non") {
                    ct_profil += 1;
                    html_profil += "" + profil["ministre"] + "";
                } 
                if (profil["eurodep"] && profil["eurodep"] != "Non") {
                    ct_profil += 1;
 0)
                        html_profil += ", "
                    html_profil += "" + profil["eurodep"] + "";
                } 
                if (profil["senateur"] && profil["senateur"] != "Non") {
                    ct_profil += 1;
 0)
                        html_profil += ", "
                    html_profil += "" + profil["senateur"] + "";
                } 
                if (profil["mandat"] && profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "ERREUR") {
 0)
                        html_profil += ", ";
                    ct_profil += 1;
                    html_profil += "" + profil["mandat"] + "";
                } 
            } 
= 1)
                html_profil += "."
";
        }
    } catch (error) {
    } 
    return [html, html_profil]
}

function genereHiddenTextTour1(candidat, profil, mentions, k, k_max, link){
    let html = "";
    let add = candidat["s"] == "Mme" ? "e" : "";
    let tour_election = String(candidat["elu"]) == "1" ? " premier": "";
    let sortant = "";
    let add_sortant = "";
  
    if (profil["sortant"] == "Oui") {
        sortant = add == "e"  ? " (députée sortante) " : " (député sortant) ";
        add_sortant = "ré";
    }
    if (k == 0)
Candidat" + add + " élu" + add + " dès le premier tour" : "Détails sur le scrutin");
" + numberWithSpace(Math.round(candidat["a"]/mentions["exprimes"] * 10000)/100) + " % (" +  numberWithSpace(candidat["a"]) + (mobile == true ? " voix)": " voix)")  + "";
    if (k == k_max){
" + (mobile == true ? "Participation" : "Taux de participation") + " : " + numberWithSpace(Math.round(mentions["votants"]/mentions["inscrits"] * 10000)/100) + " % des inscrits" + (mobile == false ? " (" +  numberWithSpace(mentions["votants"]) + " votants)": "")  + "";
Voir les résultats complets';
    }
    return html
}


function deplierUneCellule(id_circo) {
        let idClick = "d_tr_" + id_circo;
        let rowClick = document.getElementById(idClick);
        let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
        el.classList.add('upward');
        document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
        document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
        document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
        document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
}

function replierUneCellule(id_circo) {
        let idClick = "d_tr_" + id_circo;
        let rowClick = document.getElementById(idClick);
        let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
        el.classList.remove('upward');
        document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
        document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
        document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
    }

function switchUneCellule(id_circo) {
        let idClick = "d_tr_" + id_circo;
        let rowClick = document.getElementById(idClick);
        let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
        let is_opened = el.className.split(/\s+/).includes("upward");
        if (is_opened) {
            el.classList.remove('upward');
            document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
            document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
            document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
        } else {
            el.classList.add('upward');
            document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
            document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
            document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
            document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
        }
    }

function searchInData(toSearch, data){
    toSearch = sanitizeInput(toSearch.trim());
    let all_mask_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName('tr');
    let all_hidden_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByClassName('d_hidden_div');
    let t = 0;
        try {
            t = corresp_data[document.getElementsByClassName("d_filled")[0].parentNode.innerText]["sort"];
        } catch (error) {
            document.getElementsByClassName("d_icon")[0].classList.add("d_filled");
        }
    if (toSearch == "") {
        
        for (let i = 1; i             try { 
                all_mask_div[i].classList.remove("d_masked"); 
                if (i % 4 == 0)
                    all_mask_div[i].setAttribute("data-background", "grey");
                else if (i % 2 == 0)
                    all_mask_div[i].setAttribute("data-background", "white");
            }
            catch (e) {};
        }
        for (let i = 1; i             all_hidden_div[i].classList.remove("d_masked");
        }
        document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText =  "(" + String(tab_elus_total) + ")";
    } 
    else {
        let fuse = new Fuse(data, { shouldSort: false, threshold: 0.15, ignoreLocation:true, maxPatternLength: 1000, minMatchCharLength: 1, keys: [{ name: "searchName", weight: 0.7 }, { name: "deptName", weight: 1 }]});
        resultats = fuse.search(toSearch);
        let qualifies = 0;
        let elus = 0;
        for (let i = 1; i             all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
        }
        for (let i = 1; i             all_hidden_div[i].classList.add("d_masked");
        }
        for (let i = 0; i 
            let id_circo = String(resultats[i]["item"].id_circo);
            if (resultats[i]["item"].elu == 1)
                elus += 1;
            try { 
                    document.getElementById("d_tr_" + id_circo).classList.remove("d_masked");
                    if (document.getElementById("d_tr_" + id_circo).getAttribute("data-deplie") == "true")
                        deplierUneCellule(id_circo);
                    }
                catch (e) {};
        }
        if (resultats.length             document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "none";
            document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "none";
        } else {

            if (resultats.length                 document.getElementById('d_table_dep').style.height = "90vh";
            
            document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "block";
            document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "block";
        }
        document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText =  "(" + String(resultats.length) + ")";
    }
    sortall(t, true)
}

const mobile = window.innerWidth const small = window.innerWidth const legend_carto_nuances_sort = sortNuance(legend_carto_nuances)
const corresp_data = {
    "Circonscription": { display:true, eq:"dept+circo", sort:2 },
    "Département et circonscription": { display:true, eq:"dept+circo", sort:2 },
    "Député": { display:true, eq:"p+n",  sort:1},
    "Parti": { display:true, eq:"nuance_lm", eq_tour1:"e", sort:0},
}

let timeout = null;
let manage_couleurs  = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
let manage_couleurs_regroupement = is_dark ? couleurs_regroupement_dark : couleurs_regroupement_light;
let elus_cpy;
let elus_compute = computeElus(carto_qualif);
let tab_elus_total = 0;
// let elus_sorted = sortElus(elus_fr);
let res_populatetable = populateTable(null, carto_qualif, LGT2_candidatsprofil, manage_couleurs, elus_compute);
let table = res_populatetable[0];

// deplierUneCellule(elus_sorted[1].dept + "_" + String(elus_sorted[1].circo).replace(/^(\d)$/, '0$1')); 
elus_cpy = res_populatetable[1];
data_civ = res_populatetable[2];
genereParliament(carto_qualif, LGT2_candidatsprofil, elus_compute);

for (let key in en_tete_par_regroupement_accessible){
    tab_elus_total += en_tete_par_regroupement_accessible[key][1];
}
let dict_legend = fillLegend(legend_carto_nuances_sort, tab_elus_total);
fillButton(data_civ, dict_legend);
document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerHTML = "(" + tab_elus_total + ")";
if (tab_elus_total == 577)
    document.getElementById("d_tab_title").children[0].children[0].innerText = String(tab_elus_total);
else 
Les résultats de " +  String(tab_elus_total) + " circonscriptions sur 577 sont parvenus à " + getTimeTab(parseDateTab(date_update)) + ".";
document.getElementById('d_tab_degrade').addEventListener('click', function (evt) {
    deplie(document.getElementById('d_tab_more'))
})
document.getElementById('d_tab_more').addEventListener('click', function (evt) {
    deplie(this)
});

createTable(table, elus_cpy);
sortall(2, true);

try {
 {
        isAccessibleTableau = e.target.checked;
        if (isAccessibleTableau == true){
            manage_couleurs = couleurs_libelles_accessible;
            manage_couleurs_regroupement = couleurs_regroupement_accessible;
        } else {
            manage_couleurs  = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
            manage_couleurs_regroupement = is_dark ? couleurs_regroupement_dark : couleurs_regroupement_light;
        }
        res_populatetable = populateTable(null, carto_qualif, LGT2_candidatsprofil, manage_couleurs, elus_compute);
        table = res_populatetable[0];
        elus_cpy = res_populatetable[1];
        data_civ = res_populatetable[2];
        createTable(table);
        sortall(2, true);
        genereParliament(carto_qualif, LGT2_candidatsprofil, elus_compute);
    }
} catch (error) {
}

function createTable(table, elus_cpy){
 1) {
        document.getElementById('d_table_dep').removeChild(document.getElementById('d_table_dep').lastChild)
    }
    if (Object.keys(carto_qualif) == 0)
        document.getElementById("d_table_dep").style.display ="none";

    let div_d_tab_degrade = document.createElement('div');
    let div_d_tab_more = document.createElement('div');

    table.setAttribute("id", "d_tour_" + String(tour));
    div_d_tab_degrade.setAttribute("id", "d_tab_degrade_liste");
    div_d_tab_more.setAttribute("id", "d_tab_more_liste");
    div_d_tab_more.classList.add("d_tab_more");
    div_d_tab_more.innerText = "+ Voir la liste intégrale";

    document.getElementById('d_table_dep').appendChild(table);
    document.getElementById('d_table_dep').appendChild(div_d_tab_degrade);
    document.getElementById('d_table_dep').appendChild(div_d_tab_more);
    document.getElementById('d_table_dep_search').addEventListener('input', function (evt) {
    clearTimeout(timeout);
 { searchInData(this.value, elus_cpy) }, 100);
    });
    document.getElementById('d_tab_more_liste').addEventListener('click', function (evt) {
        deplie_lst(this)
    });
    document.getElementById('d_tab_degrade_liste').addEventListener('click', function (evt) {
        deplie_lst(document.getElementById('d_tab_more_liste'))
    })
}

function deplie(obj){
    if (obj.classList.contains("d_tab_more")){ 
        document.getElementById('d_tab_degrade').style.display = "none";
        document.getElementById('d_tab_display_only').style.removeProperty("height");
        obj.innerText = "- Montrer moins";
        obj.classList.add("d_tab_less");
        obj.classList.remove("d_tab_more");
    } else { 
        document.getElementById('d_tab_degrade').style.display = "block";
        document.getElementById('d_tab_display_only').style.height = "40vh";
        obj.innerText = "+ Tous les filtres";
        obj.classList.add("d_tab_more");
        obj.classList.remove("d_tab_less");
    } 
} 

function deplie_lst(obj){
    if (obj.classList.contains("d_tab_more")){ 
        document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "none";
        document.getElementById('d_table_dep').style.removeProperty("height");
        obj.innerText = "- Replier la liste";
        obj.classList.add("d_tab_less");
        obj.classList.remove("d_tab_more");
    } else { 
        document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "block";
        document.getElementById('d_table_dep').style.height = "111vh";
        if ((document.getElementsByClassName("d_hidden_div").length - document.getElementsByClassName("d_masked").length)             document.getElementById('d_table_dep').style.height = "90vh";
        obj.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
        obj.classList.add("d_tab_more");
        obj.classList.remove("d_tab_less");
        elmntToView = document.getElementById("d_tab_subtitle");
        elmntToView.scrollIntoView(); 
    } 
} 

function sanitizeInput(input) {
  return (input.toLowerCase().replace("st ", "saint ").trim()
    .replace(/[àâä]/g, 'a')
    .replace(/[æ]/g, 'ae')
    .replace(/[ç]/g, 'c')
    .replace(/[éèêë]/g, 'e')
    .replace(/[îï]/g, 'i')
    .replace(/[ô]/g, 'o')
    .replace(/[œ]/g, 'oe')
    .replace(/[ùûü]/g, 'u')
    .replace(/-/g, ' ')
    .replace(/'/g, ' '));
}

function getVal(rw, parameter){

    if (parameter == 2){
        let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
        let circo;
        if (val[1])
            circo = val[1].replace("re", "").replace("e", "").replace(/^(\d)$/, '0$1');
        else
            circo = "01";
        return (val[0] + circo);
    } else if (parameter == 0){
        let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim();
        let res_a;
        if (val){
            res_a = manage_order.indexOf(val);
        }

        if (res_a == -1){
            res_a = manage_order.length;
        }
        return (res_a);
    }else{
        let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
        return (val[val.length - 1]);
    }
}

function fillLegend(legend, tab_elus_total){
    let legendHtml = document.getElementById("d_parliament_legend");
    let dict_legend = {  }
    for (let i = 0; i " + "" + legend[i][0] + "" + "(" + legend[i][1] + ")";
        dict_legend[legend[i][0]] = 0; 
    }
    if (tab_elus_total " + "" + "Non parvenus" + "" + "(" + String(577 - tab_elus_total) + ")";
    return dict_legend
}

function fillButton(data_civ, legend){
    document.getElementById("d_click_f").children[1].children[0].innerHTML = data_civ["f"];
    document.getElementById("d_click_h").children[1].children[0].innerHTML = data_civ["h"];
    document.getElementById("d_click_young").children[1].children[0].innerHTML = data_civ["young"];
    document.getElementById("d_click_old").children[1].children[0].innerHTML = data_civ["old"];
    document.getElementById("d_click_sortants").children[1].children[0].innerHTML = data_civ["sortants"];
    document.getElementById("d_click_new").children[1].children[0].innerHTML = data_civ["new"];
    document.getElementById("d_click_ministre").children[1].children[0].innerHTML = data_civ["ministre"];
    document.getElementById("d_click_locaux").children[1].children[0].innerHTML = data_civ["locaux"];
    document.getElementById("d_click_eurodep").children[1].children[0].innerHTML = data_civ["eurodep"];

    let all_clicks = document.getElementsByClassName("d_click");
    if (mobile == false){
        document.getElementById("d_tab_degrade").style.display = "none";
        document.getElementById("d_tab_more").style.display = "none";
        document.getElementById('d_tab_display_only').style.height = "";
    }
    for (let i = 0; i           
            all_clicks[i].addEventListener("click", function (e) {
                let legend_cpy = Object.assign({}, legend);
                let div_to_show;
                let div_to_hide;
                let seats_to_show;
                let seats_to_hide;
                let getAttribute = this.getAttribute("data-click");
                if (this.classList.contains("d_circle_fill")){
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(577)";
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[0].innerText = "Liste des élus";
                    div_to_show = document.querySelectorAll('tr');
                    seats_to_show = document.querySelectorAll('circle');
                    div_to_hide = [];
                    seats_to_hide = [];
                    this.classList.remove("d_circle_fill");
                    let others = document.querySelectorAll("[data-click]");
                    for (let j = 0; j                         others[j].style.opacity = 1;
                    }
                } else{
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(" + this.children[1].children[0].innerText + ")";
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[0].innerText = getAttribute == "Mme" ? "Liste des élues" : "Liste des élus";
                    let typeAttribute = (getAttribute == "Mme" || getAttribute == "M.") ? "civ" : (getAttribute == "sortant_Oui" || getAttribute == "sortant_Non") ? "sortant": getAttribute == "ministre_Oui" ? "ministre": getAttribute == "eurodep_Oui" ? "eurodep": getAttribute == "locaux_Oui" ? "locaux":"age";
                    getAttribute = getAttribute.replace("sortant_", "").replace("ministre_", "").replace("eurodep_", "").replace("locaux_", "");
                    let others = document.querySelectorAll("[data-click]");
                    
                    for (let j = 0; j                         if (others[j].getAttribute("data-click") != getAttribute)
                            others[j].classList.remove("d_circle_fill");
                            others[j].style.opacity = 0.4;
                    }
            
                    this.classList.add("d_circle_fill");
                    this.style.opacity = 1;
                    div_to_show = document.querySelectorAll('tr[data-' + typeAttribute + '="' + getAttribute + '"]');
                    seats_to_show = document.querySelectorAll('circle[data-' + typeAttribute + '="'  + getAttribute + '"]');
 !Array.from(div_to_show).includes(d))
 !Array.from(seats_to_show).includes(d))
                }

                for (let j = 0; j                     div_to_show[j].classList.remove("d_masked");
                    if (j % 2 == 0)
                        div_to_show[j].setAttribute("data-background", "grey");
                    else
                        div_to_show[j].setAttribute("data-background", "white");
                    
                }
                for (let j = 0; j                     div_to_hide[j].classList.add("d_masked");
                    replierUneCellule(div_to_hide[j].getAttribute("id").replace("d_tr_", ""));
                }
                for (let j = 0; j                     seats_to_show[j].classList.remove("d_notfilled");
                    legend_cpy[seats_to_show[j].getAttribute("data-grp")] += 1;
                }
 {
                    document.getElementById("d_grp_" + item[0]).innerHTML = "(" + item[1] + ")"
                })
                document.getElementById("d_grp_null").innerHTML = "(0)"
                for (let j = 0; j                     if (!seats_to_hide[j].classList.contains("d_notfilled"))
                        seats_to_hide[j].classList.add("d_notfilled");
                }
            
            })
        }
        document.getElementById("d_tab_clicks").addEventListener("click", function (e) {
                let legend_cpy = Object.assign({}, legend);
                if (e.target.id == "d_tab_clicks"){
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(577)";
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[0].innerText = "Liste des élus";
                    div_to_show = document.querySelectorAll('tr');
                    seats_to_show = document.querySelectorAll('circle');
                    let others = document.querySelectorAll("[data-click]");
                    for (let j = 0; j                         others[j].style.opacity = 1;
                        others[j].classList.remove("d_circle_fill");
                    }
                    for (let j = 0; j                         div_to_show[j].classList.remove("d_masked");
                        if (j % 2 == 0)
                            div_to_show[j].setAttribute("data-background", "grey");
                        else
                            div_to_show[j].setAttribute("data-background", "white");
                        
                    }
                    for (let j = 0; j                         seats_to_show[j].classList.remove("d_notfilled");
                        legend_cpy[seats_to_show[j].getAttribute("data-grp")] += 1;
                    }
 {
                        document.getElementById("d_grp_" + item[0]).innerHTML = "(" + item[1] + ")"
                    })
                }
                })
        
}

function sortall(parameter, order)  {
let table = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName("table")[0];
  let rows =  Array.from(table.rows);          // get rows collection as array
  rows.shift();
    rows.sort(function(a, b) {
        let a_id = a.getAttribute("id");
        let b_id = b.getAttribute("id");
        if (a_id.includes("_details"))
            a = document.getElementById(a_id.replace("_details", ""));
        if (b_id.includes("_details"))
            b = document.getElementById(b_id.replace("_details", ""));

        let a_cpy = getVal(a, parameter);
        let b_cpy = getVal(b, parameter);
        if (order == true && parameter != 0)
            return a_cpy.localeCompare(b_cpy);
        else if (order == false && parameter != 0)
            return b_cpy.localeCompare(a_cpy);
        else if (order == true)
            return a_cpy - b_cpy
        else if (order == false){
            return b_cpy - a_cpy
        }
    });
let ct_details = 0;
  rows.forEach(function(r, i) {
        if (!r.getAttribute("id").includes("_details") && !r.classList.contains("d_masked")){
            if (ct_details % 2 == 0)
                r.setAttribute("data-background", "grey");
            else
                r.setAttribute("data-background", "white");
            ct_details += 1
        }
        table.appendChild(r)
    });
  return false
}

function Arc(r, phi) {
  return function(t) {
    let p = t * phi - Math.PI * 0.5 - phi * 0.5;
    return [Math.cos(p) * r, Math.sin(p) * r];
  };
}

function angle(cx, cy, ex, ey) {
  let dy = ey - cy;
  let dx = ex - cx;
  let theta = Math.atan2(dy, dx); // range (-PI, PI]
  theta *= 180 / Math.PI; // rads to degs, range (-180, 180]
  return theta;
}

function getA(selector){
    return document.querySelectorAll(selector)
}

function forEach(arr, fn){
    for(var i = 0, l = arr.length; i        fn.call(arr, arr[i], i, l);
}


function make_tooltip(selector, func) {

    let tooltip_elmts = getA(selector);
    forEach(tooltip_elmts, function(elmt) {
        elmt.addEventListener('mouseover', function() {
            let tooltip = document.createElement('div');
            tooltip.classList.add("d_tooltip_grapheevo");
            if (isInApp) { tooltip.classList.add("aec"); }
            let id_candidat = this.getAttribute('id').replace("d_seat_", "");
            let id_circo = id_candidat.split("_", 2).join("_");
            let profil = LGT2_candidatsprofil[id_candidat];
re" : String(Number(id_circo.split("_")[1])) + "e";
            let dep = deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"];
            let data_circo = carto_qualif[id_circo]["cl"];
            let elu = data_circo[0];
            let html = "";

            if (profil == undefined)
                profil = { "sortant": "Non"}
            if (carto_qualif[id_circo] != undefined && elu != undefined){
            
                let desistement = LGT2_desistements[id_circo];
                let nuance_lm;
                let nuance;
                let adversaires = "";

                for(let i = 1, l = data_circo.length; i                    if (desistement == undefined || (desistement != undefined && i == 1 && desistement["triangulaire"] == "TRUE")){
                        if (i == 1)
                            adversaires = " face à ";
                        else if (i == 2)
                            adversaires += " et "
                        adversaires += data_circo[i]["p"] + " " + data_circo[i]["n"] + " (" + data_circo[i]["e"] + ")";
                    } 
                } 
            

                let civ = this.getAttribute('data-civ');
                
" + elu["b"].replace(".", ",") + " % des suffrages exprimés" : "second tour avec " + elu["b"].replace(".", ",") + " % des suffrages exprimés" + adversaires;
                let add = civ == "Mme" ? "e" : ""; 
                let third = elu["s"] == "Mme" ? "Elle" : "Il";
                let others = "";

                nuance_lm = elu["e"];
                nuance = elu["r"];
                
                let sortant =  profil["sortant"] == "Oui" ? "Député" + add + " sortant" + add + " réélu" + add : "Elu" + add;
                let age = profil["age_t2"];
                if (nuance in legend_carto_qualif){
                    if (nuance_lm == "RN")
                        others = " (" + String(Number(legend_carto_qualif[nuance]["elu"])) + " élus au total)";
                    else 
                        others = " (" + String(Number(legend_carto_qualif[nuance]["elu"])) + " élus de la coalition)";
                } 
                let color = "#E8EAEE";
                try {
                    regroupement = regroupement_legislatives[nuance_lm];
                    color = manage_couleurs_regroupement[regroupement];
                } catch (error) {
                }
                if (nuance_lm in intitules_long){
` + elu["p"] + " " + elu["n"] + ' - ' + age + " ans" + "" + "" + intitules_long[nuance_lm].replace("divers inclassable", "divers") + others + `` + "";
                } else 
` + elu["p"] + " " + elu["n"] + ' ' + "" + "" + nuance_lm + others + `` + "";
"
                html += sortant + " au " + tour_election + "";
                html += ", dans la " + circo + " circonscription " + det[id_circo.split("_")[0]] + dep + ".";

                if (civ == "Mme")
                    html = html.replace("dissident", "dissidente");

                if (desistement != undefined && desistement["triangulaire"] == "FALSE")
                    html += " Son adversaire " + desistement["prenom"] + " " + desistement["nom"] + " (" + desistement["Libellé Le Monde"] + ")" + ", qualifié" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + " pour le second tour, s'est désisté" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + ".";
                else if (desistement != undefined && desistement["triangulaire"] == "TRUE")
                    html += " Leur adversaire " + desistement["prenom"] + " " + desistement["nom"] + " (" + desistement["Libellé Le Monde"] + ")" + ", qualifié" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + " pour le second tour, s'est désisté" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + ".";
"
            
            let ct_profil = 0;
            if ((profil["ministre"] && profil["ministre"] != "Non")  || (profil["eurodep"] && profil["eurodep"] != "Non") || (profil["mandat"] && profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "ERREUR")){
" + third + " est par ailleurs "
                if (profil["ministre"] && profil["ministre"] != "Non") {
                    ct_profil += 1;
                    html += "" + profil["ministre"] + "";
                } 
                if (profil["eurodep"] && profil["eurodep"] != "Non") {
                    ct_profil += 1;
 0)
                        html_profil += ", "
                    html += "" + profil["eurodep"] + "";
                } 
                if (profil["senateur"] && profil["senateur"] != "Non") {
                    ct_profil += 1;
 0)
                        html_profil += ", "
                    html += "" + profil["senateur"] + "";
                } 
                if (profil["mandat"] && profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "ERREUR") {
 0)
                        html += ", ";
                    ct_profil += 1;
                    html += "" + profil["mandat"] + "";
                } 
            } 
= 1)
                html += "."
";
            } else {
`  + "Résultat non parvenu";
            }
`;
            document.body.appendChild(tooltip);
            tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top - this.getBoundingClientRect().height + window.scrollY - tooltip.offsetHeight + Number(elmt.getAttribute('height') - 20) + 'px';
            tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width / 2 - tooltip.getBoundingClientRect().width / 2 + 'px';
 this.remove());
        })
        elmt.addEventListener('mouseout', function() {
            let tooltip = document.querySelector('.d_tooltip_grapheevo');
            if (tooltip != null)
                tooltip.remove();
        })
    })
}

function genereParliament(data, profils, data_order){
    if (document.contains(document.getElementById("d_tab_parliament"))) {
        document.getElementById("d_tab_parliament").remove();
    } 

        let w = innerWidth,
    h = mobile == true ? 220 : Math.min(innerHeight, 410),
    d = Math.min(w, mobile == true ? h*2.2 : isInApp ? h*1.83 : h*2),
    r0 = d * 0.2,
    r1 = d * 0.45,
    cx = isInApp && mobile == true ? w * 0.45 : isInApp ? w * .23 : w * 0.5,
    cy = mobile == true ? d * 0.5 : d * 0.48,
    dots = 566,
    rows = 12,
    radii = d3.range(rows).map(function(i) { return r0 + i * ((r1 - r0) / rows); }),
    phi = Math.PI * 1,
    total_l = 0;

radii.forEach(function(r) { total_l += phi * r; });

let dot_l = total_l / dots;

let svg = d3.select('#d_tab_title')
        .append('svg')
        .attr("id", "d_tab_parliament")
        .attr("height",h).attr("width", w)
        .append('g').attr('transform', 'translate('+cx+','+cy+')');

let dots_total = 0;
let test = 0;
radii.forEach(function(r, i) {
  let dot_cnt = i == radii.length-1 ? dots - dots_total - 1 : Math.round(phi * r / total_l * dots),
      arc = Arc(r, phi);
      test += dot_cnt + 1;
    let calc = d3.range(0,1.000001, 1/dot_cnt);

  svg.append('g').attr('class', 'row')
    .selectAll('circle')
    .data(calc)
    .enter().append('circle')
    .attr("class", "d_seat")
    .attr('transform', function(t, j) { return 'translate('+arc(t, phi)+')';})
    .attr('data-angle', function(t, j) {
        let res = arc(t, phi);
      return angle(res[0], res[1], 0, 0);
    })
    .attr('r', Math.min(dot_l*0.5-1, (r1-r0)/rows*0.5-1 ));

  dots_total += dot_cnt;
  })
  
  let seats = Array.prototype.slice.call(svg.selectAll(".d_seat")["_groups"][0]);
  seats.sort(function(a, b){
      let res_a = d3.select(a).attr("data-angle");
      let res_b = d3.select(b).attr("data-angle");
    return res_a-res_b;
});

seats.forEach(function(s, i) {
        let id_circo = data_order[i];
        let cand;
        let id_candidat;
        let civ;
        let profil;
        let sortant;
        let ministre;
        let eurodep;
        let age;
        try {
            id_circo = data_order[i];

        } catch (error) {
            id_circo = "unknown";
        }
        try {
            cand = data[data_order[i]]["cl"][0];
            id_candidat = id_circo + "_" + String(cand.np).replace(/^(\d)$/, '0$1');
            civ = cand["s"];
        } catch (error) {
            civ = "unknown";
            cand = "unknown";
            id_candidat = id_circo + "_" + String(i);
        }
        try {
            profil = profils[id_candidat];
= old ? "old" : "other";
            sortant = profil["sortant"];
            ministre = profil["ministre"] != "Non" ? "Oui":"Non";
            eurodep = profil["eurodep"] != "Non" ? "Oui":"Non";
            locaux = profil["mandat"] != "Non" && profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "ERREUR" ? "Oui":"Non";
        } catch (error) {
            age = "unknown";
            sortant = "unknown";
            ministre = "Non";
            eurodep = "Non";
            locaux = "Non"
        }
        let nuance_lm;
        let nuance;
        let regroupement;

        nuance_lm = cand["e"];
        nuance = cand["r"];
        regroupement = regroupement_legislatives[nuance_lm]
        d3.select(s)
            .attr('id', "d_seat_" + id_candidat)
            .attr('data-civ', civ)
            .attr('data-grp', regroupement)
            .attr('data-age', age)
            .attr('data-sortant', sortant)
            .attr('data-ministre', ministre)
            .attr('data-locaux', locaux)
            .attr('data-eurodep', eurodep)
            .attr('fill', function(t) {
            let color = "#E8EAEE";
            try {
                
                try {
                    color = manage_couleurs_regroupement[regroupement];
                } catch (error) {
                }
            } catch (error) {
            }
            if (color == undefined)
                color = "#E8EAEE";
    
            return (color)
        });
    });

    make_tooltip(".d_seat")
}


<article-nb="2022/06/19/20-5">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La première ministre, candidate dans la 6ᵉ circonscription du Calvados, en Normandie, sort gagnante de son duel face à Noé Gauchard, candidat de la Nupes, lors du second tour des législatives, dimanche 19 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Elections législatives 2022       La République en marche             Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022      La première ministre, candidate dans la 6ᵉ circonscription du Calvados, en Normandie, sort gagnante de son duel face à Noé Gauchard, candidat de la Nupes, lors du second tour des législatives, dimanche 19 juin.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 20h01    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La première ministre, Elisabeth Borne, au siège de La République en marche, à Paris, le 12 juin 2022.  AIMEE THIRION POUR « LE MONDE »                 C’est une première pour Elisabeth Borne. La première ministre n’avait jamais été élue, c’est désormais chose faite, dimanche 19 juin. Mme Borne est sortie gagnante du second tour des élections législatives dans la 6e circonscription du Calvados, au cœur du bocage normand. La cheffe du gouvernement a totalisé 52,3 % des voix face au candidat de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Noé Gauchard, qui en a réuni 47,7 %.                             Lire aussi :  Résultats des législatives 2022, en direct : Macron perd la majorité absolue avec 224 sièges, la Nupes obtient 149 sièges, le RN à un niveau historique                   Le risque politique n’était pas nul pour les quinze ministres candidats, dont la nouvelle hôte de Matignon, puisque, en cas de défaite, les candidats malheureux sont contraints de démissionner du gouvernement.              Originaire de Livarot, dans le département, Elisabeth Borne s’était défendue durant la campagne des législatives d’être parachutée là où La République en marche avait obtenu l’un de ses meilleurs résultats en 2017 avec Alain Tourret, député sortant qui ne se représentait pas. Au premier tour de la présidentielle, Emmanuel Macron était arrivé en tête, avec 30,8 % des voix, dans cette circonscription.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : où se présentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique ?                   « Baptême du feu »            Seule femme à occuper la fonction de cheffe du gouvernement sous la Ve République depuis le passage éphémère d’Edith Cresson, en 1991-1992, cette polytechnicienne de 61 ans est une femme de dossiers, mais également une « techno » assumée, sans poids politique jusqu’ici. Ancienne conseillère de Lionel Jospin, notamment lors du passage de celui-ci à Matignon, et ex-directrice du cabinet de Ségolène Royal au ministère de l’environnement, la sexagénaire est membre de La République en marche et du microparti Territoires de progrès, situé sur le flanc gauche de la majorité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne, une première ministre « techno »                   Nommée ministre des transports dès l’élection d’Emmanuel Macron, en 2017, l’ingénieure des Ponts et Chaussées a été promue deux ans plus tard à la transition écologique, avant d’obtenir, en 2020, le portefeuille du travail. A Matignon, Mme Borne sera chargée de la planification écologique, de la préservation du pouvoir d’achat, de la recherche du plein-emploi et de la réforme des retraites, sans oublier celles de l’éducation et de la santé.              A peine nommée, Elisabeth Borne avait reçu son baptême du feu sous les critiques nourries de Jean-Luc Mélenchon et de Marine Le Pen, qui la voient comme l’incarnation de la « maltraitance sociale » et du « saccage social », allusion à la réforme de l’assurance-chômage qu’elle a menée contre l’avis des syndicats.                             Résultats, participation, analyses… tout comprendre aux législatives 2022       Résultats         Réactions, analyses… Suivez notre directLa carte des résultats, circonscription par circonscriptionAccédez aux résultats avec notre moteur de recherche         Enjeux         Un taux de participation historiquement basQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Des projections en sièges plutôt fiables le soir du second tour         Voir plus Voir moins                         Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/19/elisabeth-borne-elue-deputee-dans-le-calvados-lors-des-legislatives-2022_6131076_6104324.html"},"headline":"Elisabeth Borne \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e dans le Calvados lors des l\u00e9gislatives 2022","dateCreated":"2022-06-19T20:01:25+02:00","datePublished":"2022-06-19T20:01:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La premi\u00e8re ministre, candidate dans la 6\u1d49\u00a0circonscription du Calvados, en Normandie, sort gagnante de son duel face \u00e0 No\u00e9 Gauchard, candidat de la Nupes, lors du second tour des l\u00e9gislatives, dimanche 19\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/82/0/4252/2126/1342/671/60/0/ab31229_423406203-l1009855-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-6">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Si la victoire à la présidentielle était une étape nécessaire pour Emmanuel Macron, elle est loin d’être suffisante. Il ne pourra appliquer pleinement son programme qu’en cas de victoire de son parti aux législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          Les candidats          Les dates-clés          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Comprendre les élections             Avec ou sans majorité à l’Assemblée, quels sont les pouvoirs d’un président de la République ?      Si la victoire à la présidentielle était une étape nécessaire pour Emmanuel Macron, elle est loin d’être suffisante. Il ne pourra appliquer pleinement son programme qu’en cas de victoire de son parti aux législatives.          Par Les Décodeurs         Publié le 22 avril 2022 à 11h35, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 6 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         LE MONDE D’APRES ISTOCK                 Le président de la République peut-il vraiment tout faire ? Les débats de l’élection présidentielle, qui voient s’affronter des candidats sur des programmes extrêmement précis, en donnent parfois l’impression. Mais si la victoire à la présidentielle, le 24 avril, était une étape nécessaire pour Emmanuel Macron, elle est loin d’être suffisante. La quasi-totalité des mesures promises par le candidat ne pourra être mise en œuvre que s’il obtient la majorité à l’Assemblée nationale lors du second tour des élections législatives, dimanche 19 juin.            Ce que dit la Constitution            Le texte est très clair sur la répartition des pouvoirs. Le gouvernement « détermine et conduit la politique de la nation » ; le Parlement vote les lois et peut renverser le gouvernement. Le président, lui, est un « arbitre » qui assure le « fonctionnement régulier des pouvoirs publics » et « la continuité de l’Etat », ainsi qu’un garant de « l’indépendance nationale, de l’intégrité du territoire et du respect des traités ». Il est aussi le chef des armées et le seul détenteur du « feu nucléaire ».              Selon la Constitution, ce n’est donc pas le président de la République qui doit décider de la politique intérieure du pays. Ses pouvoirs propres sont, en réalité, encadrés :            il est le garant de la Constitution et peut donc saisir le Conseil constitutionnel, s’il estime qu’une loi en viole les principes (mais des parlementaires peuvent également le faire depuis 1974) ;il nomme le premier ministre de son choix ;il nomme trois des membres du Conseil constitutionnel, dont le président ;il peut s’arroger des pouvoirs exceptionnels en cas de menace « grave et immédiate » sur les institutions, l’indépendance de la nation, l’intégrité du territoire ou l’exécution des engagements internationaux ;il peut dissoudre l’Assemblée nationale ;il peut, sur proposition du gouvernement ou du Parlement, soumettre un projet de loi au référendum sur la base de l’article 11 (sur un nombre limité de sujets).            Toutes ses autres prérogatives sont soumises au contreseing (à la signature) du premier ministre et, s’il y a lieu, des ministres responsables. Or, en cas de cohabitation, ils ne sont pas nécessairement du même bord politique que le président.            Les présidents se conforment-ils à ce que dit le texte ?            Dans la plupart des cas, ces dispositions constitutionnelles sont diluées dans la pratique du pouvoir. Lorsqu’il obtient une majorité qui lui est favorable à l’Assemblée nationale, le président de la République s’affranchit de la lettre de la Constitution et prend la liberté de proposer des lois. Il empiète alors sur le rôle du gouvernement et possède de fait un pouvoir important, souvent décrit comme plus fort que celui de la plupart de ses homologues.              Emmanuel Macron espère d’ailleurs être dans cette situation, puisque la quasi-totalité de ses propositions lors de l’élection relèvent de prérogatives qui ne sont pas celles du président. Cela ne posera pas de problème majeur si le vainqueur de la présidentielle est soutenu par une majorité à l’Assemblée : il aura toute la latitude pour appliquer son programme.            En revanche, dans le cas contraire, Emmanuel Macron se retrouverait en situation de cohabitation. Cela s’est produit trois fois depuis le début de la Ve République (1986-1988, 1993-1995, 1997-2002). Dans ces trois cas, le président de la République a nommé un premier ministre de la même couleur politique que la majorité à l’Assemblée, même si la Constitution ne l’y oblige pas. Pour quelle raison ? Parce que, s’il désigne un chef de gouvernement qui n’est pas issu de la majorité parlementaire, l’Assemblée risque de renverser le gouvernement par une motion de censure.            Ainsi, alors que Jacques Chirac, président de droite, était à l’Elysée de 1997 à 2002, c’est bien la politique du Parti socialiste qui a été appliquée durant cinq ans par le gouvernement de Lionel Jospin. Dans cette configuration, la mise en œuvre du programme d’Emmanuel Macron serait largement compromise.            Concrètement, que pourrait faire Macron sans majorité ?            Même si cela n’a jamais été fait, le nouveau président pourrait décider d’ignorer la majorité parlementaire et nommer un gouvernement de son propre bord politique. Mais cela conduirait vraisemblablement à une succession de renversements des gouvernements ou de dissolutions de l’Assemblée. Autrement dit, à une paralysie lourde des institutions. Le nouvel élu ne pourrait donc pas faire grand-chose.              Il n’aurait pas beaucoup plus de marges de manœuvre en nommant un gouvernement de cohabitation. Les régimes de retraite, l’assurance-chômage, l’éducation, les impôts, l’immigration et les conditions d’octroi de la nationalité, la fiscalité des entreprises, les emplois publics, les sanctions pénales, le droit du travail, la défense nationale… Tous ces thèmes sont du domaine de la loi et relèvent du pouvoir du Parlement et du gouvernement qui en est issu. Même la possibilité de « gouverner par ordonnances » ne permettrait pas au président d’appliquer son programme : seul le gouvernement peut prendre des ordonnances, et uniquement sur autorisation du Parlement. La seule possibilité du président est de les signer, ou pas, pour décider de leur entrée en vigueur. Ce qui signifie qu’il peut bloquer, s’il le souhaite, les décisions d’un gouvernement qui lui est opposé.            Le président de la République a bien un pouvoir de nomination pour les « emplois civils et militaires » : les préfets, les conseillers d’Etat, les ambassadeurs, les recteurs d’académie, les directeurs d’administration centrale… Ces nominations nécessitent, cependant, le contreseing du premier ministre ou des ministres concernés, qui n’est pas acquis en cas de cohabitation. Seules exceptions : la défense et les affaires étrangères, considérées comme les « domaines réservés » du président.            Restent les traités, qui sont négociés et ratifiés par le chef de l’Etat. Mais l’article 53 de la Constitution prévoit que « les traités de paix, les traités de commerce, les traités ou accords relatifs à l’organisation internationale, ceux qui engagent les finances de l’Etat, ceux qui modifient des dispositions de nature législative, ceux qui sont relatifs à l’état des personnes, ceux qui comportent cession, échange ou adjonction de territoire, ne peuvent être ratifiés ou approuvés qu’en vertu d’une loi ». Dans la pratique, environ un tiers des traités et accords conclus par la France doivent ainsi obtenir l’aval du Parlement pour entrer en vigueur.            Qu’en est-il de la convocation du référendum sur la base de l’article 11 de la Constitution ?            Cet article donne le pouvoir au président de convoquer un référendum pour que les citoyens se prononcent sur des projets de loi « portant sur l’organisation des pouvoirs publics, sur des réformes relatives à la politique économique, sociale ou environnementale de la nation et aux services publics qui y concourent », ou bien pour « autoriser la ratification d’un traité qui, sans être contraire à la Constitution, aurait des incidences sur le fonctionnement des institutions ». C’est ainsi, par exemple, qu’a été autorisée la ratification du traité de Maastricht en 1992 et refusée celle du traité établissant une constitution pour l’Europe, en 2005.              C’est aussi sur la base de cette disposition que Marine Le Pen souhaitait mettre en œuvre sa réforme constitutionnelle, dont dépend une large partie de son programme. La Constitution prévoit, pourtant, une procédure spécifique de révision (article 89) qui nécessite le vote des assemblées parlementaires. Préférer l’article 11 à des fins de réforme constitutionnelle est une manière de court-circuiter le Parlement. Ce n’est pas impossible : le général de Gaulle l’a fait par deux fois, en 1962 et en 1969, quitte à susciter les critiques pour avoir « tordu l’esprit du texte ».            La situation n’est, cependant, plus la même qu’au début de la Ve République. Le Conseil constitutionnel s’est toujours refusé à examiner la constitutionnalité d’une loi référendaire une fois que celle-ci a été adoptée, mais, depuis 2000, il s’est déclaré compétent pour juger la légalité du décret soumettant un texte au référendum.            Dit autrement, si le Conseil constitutionnel est saisi, il peut se prononcer sur la conformité ou non de la convocation d’un référendum avec la Constitution – ce qu’il ne faisait pas à l’époque du général de Gaulle. Or, les juristes s’accordent largement sur le fait qu’une révision de la Constitution ne peut se faire sur la base de l’article 11. Il est ainsi possible, si la Rue de Montpensier était amenée à statuer sur la question, qu’elle déclarerait une telle procédure inconstitutionnelle.              De surcroît, l’article 11 prévoit que le président peut convoquer un référendum « sur proposition du gouvernement (…) ou sur proposition conjointe des deux assemblées ». La situation d’un président et d’un gouvernement en désaccord sur la présentation d’un texte au référendum, comme ce serait le cas si Marine Le Pen avait été élue, le 24 avril, sans obtenir de majorité à l’Assemblée nationale, ne s’est jamais présentée et rendrait l’utilisation de l’article 11 encore plus incertaine.            Sans compter que, si la majorité parlementaire acquise au président soutient la plupart du temps ses réformes, le plébiscite référendaire est beaucoup moins automatique. Gouverner par référendum présenterait ainsi un risque majeur pour le président de la République : celui d’être directement désavoué par les électeurs en cours de mandat.                 Les Décodeurs           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/22/quels-sont-les-pouvoirs-d-un-president-de-la-republique-avec-ou-sans-majorite-a-l-assemblee-nationale_6122017_4355771.html"},"headline":"Avec ou sans majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, quels sont les pouvoirs d\u2019un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0?","dateCreated":"2022-04-22T11:35:53+02:00","datePublished":"2022-04-22T11:35:53+02:00","dateModified":"2022-06-19T18:13:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Comprendre les \u00e9lections"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Comprendre les \u00e9lections","Les D\u00e9codeurs","Pour comprendre"],"description":"Si la victoire \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e9tait une \u00e9tape n\u00e9cessaire pour Emmanuel Macron, elle est loin d\u2019\u00eatre suffisante. Il ne pourra appliquer pleinement son programme qu\u2019en cas de victoire de son parti aux l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Les D\u00e9codeurs"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/350/0/2100/1050/1342/671/60/0/d8e0c89_558863959-institutions-21.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Comprendre les \u00e9lections","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/comprendre-les-elections/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-7">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Emmanuel Macron va-t-il conserver la majorité absolue à l’Assemblée nationale, qu’il avait obtenue en 2017 ? Le soir du second tour, les projections à 20 heures seront beaucoup plus fiables, sans pour autant être exactes au siège près.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                         Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Législatives 2022 : des projections en sièges plutôt fiables le soir du second tour      Emmanuel Macron va-t-il conserver la majorité absolue à l’Assemblée nationale, qu’il avait obtenue en 2017 ? Le soir du second tour, les projections à 20 heures seront beaucoup plus fiables, sans pour autant être exactes au siège près.          Par Romain Geoffroy         Publié aujourd’hui à 05h51, mis à jour à 14h36    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         LE MONDE D’APRES AFP                 Emmanuel Macron va-t-il conserver la majorité absolue à l’Assemblée nationale, qu’il avait obtenue en 2017 ? Après le premier tour, dimanche 12 juin, la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) totalisait, selon les résultats définitifs, 26,11 % des voix, soit un peu plus que la coalition présidentielle Ensemble ! (25,88 %). Le Rassemblement national (RN) arrive troisième (18,68 %), LR-UDI-divers droite quatrième (11,30 %) et Reconquête ! cinquième (4,25 %). Au total, 572 circonscriptions sur 577 restent à pourvoir, avec une majorité absolue fixée à 289 sièges.                             Lire aussi :  Résultats des législatives 2022, en direct : Macron perd la majorité absolue avec 224 sièges, la Nupes obtient 149 sièges, le RN à un niveau historique                   Comme lors du premier tour, à 20 heures précises, dimanche 19 juin, les derniers bureaux de vote des grandes métropoles fermeront leurs portes, levant l’interdiction de diffuser des résultats. Estimations, nombre de députés par partis et résultats officiels… : quand et comment se déroulera la fin de ce scrutin ?                             Lire aussi :  Législatives 2022 : pourquoi les projections donnent davantage de sièges à Ensemble ! qu’à la Nupes                   Des estimations dévoilées à 20 heures            Afin de pouvoir diffuser des premiers chiffres aux Français, les instituts de sondage réalisent des estimations fondées sur les résultats d’un nombre défini de bureaux qu’ils jugent représentatifs du vote dans son ensemble. Les particularités géographiques (communes rurales, petites ou grandes villes, etc.) et politiques (bureaux à gauche ou à droite, renversement ou consolidation des tendances observées au précédent scrutin, etc.) sont prises en compte pour construire un modèle statistique.              Comme l’IFOP ou Harris Interactive, Ipsos – qui produit l’estimation Ipsos-Sopra Steria pour divers médias – utilise cette méthode. L’institut envoie ses enquêteurs dans les 580 bureaux de l’échantillon. Chacun d’entre eux assiste au dépouillement et transmet :            à la fermeture du bureau, l’information du nombre de votants, pour estimer l’abstention ;au bout des 200 premiers bulletins dépouillés, un résultat partiel avec les scores obtenus pour chaque candidat ;à la fin du dépouillement du bureau de vote, les résultats définitifs.            Ces remontées sont centralisées et une estimation du résultat final est alors calculée. Il ne s’agit pas d’un simple comptage : dans le cas d’Ipsos, 70 % des bureaux de l’échantillon ferment à 18 heures, environ 10 % à 19 heures et près de 20 % à 20 heures. Sachant qu’il faut environ une heure pour dépouiller l’intégralité des bulletins d’un bureau (moins si l’abstention est élevée), les instituts ne disposent, à 20 heures, ni des résultats partiels des bureaux qui viennent de fermer ni même de tous les résultats complets de ceux de 19 heures.            Pour produire leurs chiffres, les sociétés de sondage utilisent des algorithmes qui tiennent compte des remontées des bureaux de vote le soir même, mais aussi de données issues des élections précédentes. A chaque fois que des décomptes s’ajoutent, les algorithmes affinent les estimations.              Ce système comporte une faiblesse puisqu’il s’appuie sur les dynamiques de vote constatées dans les bureaux qui ont déjà fermé, pour les projeter sur ceux qui ferment à 20 heures. Or ce ne sont pas toujours les mêmes électorats.                             Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                   Des projections en sièges plus fiables le soir du second tour            Pour le premier tour, comme nous l’expliquions dans un précédent article, les projections étaient très fragiles, notamment parce qu’elles reposaient sur des sondages réalisés avant même de connaître les noms des candidats qualifiés.            Le soir du second tour, ces projections seront beaucoup plus fiables, sans pour autant être exactes au siège près. Pour donner une estimation du nombre de sièges que pourrait obtenir chaque formation politique, les instituts tiennent compte des résultats du premier tour et des résultats dépouillés dans leurs échantillons de bureaux de vote le soir du second tour.              « Notre échantillon nous permet de voir les évolutions de vote entre le premier et le second tour, les reports de voix, explique Jean-Daniel Lévy, directeur délégué d’Harris Interactive. Grâce à un modèle mathématique, on projette ces évolutions à l’ensemble des circonscriptions et ça nous permet de donner une estimation du nombre de sièges pour chaque formation politique. »            En 2017 comme en 2012, les projections données par Ipsos-Sopra-Steria le soir du second tour se sont avérées très proches de la composition réelle de l’Hémicycle par la suite :             


#d_graph_1655466022{
	height:450px;
}
 




Le soir du second tour des législatives en 2017, des projections en sièges très proches des résultats officiels
Comparaison entre les projections de députés faites par l'institut de sondage Ipsos-Sopra-Steria le 18 juin 2017 à 20 heures et les résultats officiels du second tour des législatives, connus par la suite.

Source : Ipsos et Ministère de l'intérieur




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1655466022"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": "D\u00e9put\u00e9s"
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "Partis politiques"
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "PCF",
      "LFI",
      "PS",
      "PRG",
      "DVG",
      "LREM",
      "MoDem",
      "UDI",
      "LR",
      "DVD",
      "FN",
      "Autres"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " d\u00e9put\u00e9s",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Projection Ipsos-Sopra-Steria",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          11.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          19.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          34.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          13.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          311.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          44.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          101.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "",
          "pt11",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "R\u00e9sultats officiels",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          10.0,
          "",
          "pt12",
          true,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          30.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          308.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          42.0,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          18.0,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          112.0,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          11.0,
          "",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/06/19/20-8">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Quinze sièges de député étaient en jeu : quatre à la Guadeloupe, quatre à la Martinique, deux en Guyane, un pour Saint-Barthélemy et Saint-Martin, un pour Saint-Pierre-et-Miquelon et trois pour la Polynésie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Résultats des législatives 2022 : revers pour la majorité aux Antilles-Guyane, les indépendantistes en force en Polynésie      Quinze sièges de député étaient en jeu : quatre à la Guadeloupe, quatre à la Martinique, deux en Guyane, un pour Saint-Barthélemy et Saint-Martin, un pour Saint-Pierre-et-Miquelon et trois pour la Polynésie.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 04h20, mis à jour à 14h47    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un électeur lors du second tour des élections législatives, à Fort-de-France, à la Martinique, le 18 juin 2022.  STÉPHANE DE SAKUTIN / AFP                 Les électeurs de la Guadeloupe, de la Guyane, de la Martinique, de Saint-Barthélemy, de Saint-Martin, de Saint-Pierre-et-Miquelon, de Polynésie et les Français de l’étranger ont voté avec un jour d’avance, samedi 18 juin, pour le second tour des élections législatives, pour cause de décalage horaire.                             Lire aussi :  Résultats des législatives 2022, en direct : Macron perd la majorité absolue avec 224 sièges, la Nupes obtient 149 sièges, le RN à un niveau historique                   Dans les territoires d’outre-mer, quinze sièges de député étaient en jeu : quatre à la Guadeloupe, quatre à la Martinique, deux en Guyane, une circonscription unique pour Saint-Barthélemy et Saint-Martin, une seule pour Saint-Pierre-et-Miquelon et trois pour la Polynésie.            A la Guadeloupe, la défaite de Justine Benin            A la Guadeloupe, la secrétaire d’Etat chargée de la mer, Justine Benin, a été battue par le candidat divers gauche Christian Baptiste. Elle était arrivée en tête du premier tour avec 31,31 % des voix dans la 2e circonscription. Cela n’a pas suffi. Elle obtient seulement 41,35 % des voix, contre 58,65 % pour son adversaire, et elle devra donc démissionner du gouvernement.              Dans la 1re circonscription, le député sortant, Olivier Serva (divers gauche), a été réélu. Il était arrivé largement en tête, avec 43,44 % des voix, devant un autre candidat divers gauche, Dominique Biras, qui a obtenu 15,02 % des suffrages, au premier tour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Justine Benin, secrétaire d’Etat chargée de la mer, manque son pari et devra démissionner du gouvernement                   Dans la 3e circonscription, le candidat du Rassemblement national, Rody Tolassy, avait créé la surprise en arrivant en tête de ce premier tour, avec 20,09 % des voix. Mais il n’a pas passé le cap du second tour face au député sortant, Max Mathiasin (dissident MoDem).            Dans la 4e circonscription, le candidat socialiste et maire de la commune de Saint-Claude, Elie Califer, était arrivé largement en tête, avec 38,61 % des voix. Il devance l’ancienne ministre des outre-mer de Nicolas Sarkozy, Marie-Luce Penchard (Guadeloupe unie, responsable et solidaire-Ensemble !), qui avait obtenu 19,88 % des suffrages. Cette dernière avait retiré sa candidature, et M. Califer a donc été réélu.              Le taux de participation à la Guadeloupe est de 28,23 %, en baisse par rapport à 2017 (30,65 %), a précisé la préfecture.            A la Martinique, Alfred Marie-Jeanne rate son retour            Le seul député sortant à se représenter, Jean-Philippe Nilor (Gauche démocratique et républicaine), avait été mis en ballottage dans la 4e circonscription par l’ancien président de la collectivité territoriale, Alfred Marie-Jeanne, 85 ans, son ancien mentor. Il a remporté le duel, par 76,39 % contre 23,61 %.            Dans la 1re circonscription, le candidat sans étiquette Jiovanny William (63,30 %) l’a emporté face au régionaliste Philippe Edmond-Mariette. Dans la 2e, deux candidats régionalistes s’opposaient. C’est Marcellin Nadeau qui est élu avec 71,29 % des voix, face à Justin Pamphile.              Et enfin, dans la 3e circonscription, le candidat divers gauche Johnny Hajjar (58,74 %) est élu face à Francis Carole.            Le taux de participation à 17 heures était estimé à 20,10 %, en baisse par rapport à 2017 (22,27 %), selon la préfecture, mais en hausse par rapport au premier tour (15,10 %).            En Guyane, le député LRM sortant Lénaïck Adam est battu            Le député La République en marche (LRM) sortant Lénaïck Adam (45,88 %) a été battu par le candidat Davy Rimane (54,12 %), soutenu par La France insoumise (LFI), dans la 2e circonscription. « On prend acte de notre défaite », a déclaré M. Adam à France-Guyane. La participation (33,58 %) est en hausse par rapport au premier tour (26,08 %).              Dans la 1re circonscription, Jean-Victor Castor (56,53 %), membre du Mouvement de décolonisation et d’émancipation sociale (MDES) indépendantiste, soutenu par le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), a revendiqué la victoire face à Yvane Goua (43,47 %), porte-parole de deux associations engagées contre l’insécurité et les retards structurels du territoire, figure de proue du mouvement antivax et anticonfinement au plus fort de la pandémie de Covid-19. La participation (29,92 %) est également en hausse par rapport au premier tour (27,27 %).            A Saint-Martin et Saint-Barthélemy, le candidat Ensemble ! élu sans surprise            Le candidat de la coalition présidentielle, Frantz Gumbs, était arrivé largement en tête, avec 47,09 % des voix, au premier tour. Il a battu sans surprise au second tour le candidat divers droite, Daniel Gibbs. La députée sortante Les Républicains, Claire Guion-Firmin, avait été éliminée dès le premier tour.            A Saint-Pierre-et-Miquelon, une victoire à 19 voix près pour le candidat divers droite            Alors que le député de La République en marche, Stéphane Claireaux, ne se représentait pas, le second tour a opposé le candidat divers droite du mouvement local Archipel demain, Stéphane Lenormand, à Olivier Gaston, proche de LFI. Le premier a obtenu 50,36 % des voix. Le taux de participation a atteint 55,95 %, mieux qu’au premier tour (53,45 %) mais près de vingt points de moins qu’en 2017.            En Polynésie française, les indépendantistes en force            Carton plein pour le parti indépendantiste Tavini huira’atira, soutenu par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui parvient à faire élire ses trois candidats à l’Assemblée nationale. En plus de Tematai Le Gayic dans la 1re circonscription, devenu le plus jeune député de la Ve République, Steve Chailloux est élu avec 58,89 % des voix face au candidat de la majorité présidentielle, Tepuaraurii Teriitahi (41,11 %).              Dans la 3e circonscription, c’est le député sortant, Moetai Brotherson, qui l’emporte avec 61,32 % des voix, contre un autre candidat d’Ensemble !, Tuterai Tumahai, novice en politique. Ce dernier récolte 38,68 % des suffrages exprimés.            En Nouvelle-Calédonie, la majorité présidentielle l’emporte face aux indépendantistes            Du côté de la Nouvelle-Calédonie, les candidats de la majorité présidentielle l’emportent avec 59,10 % des suffrages exprimés, contre 40,90 % pour les candidats régionalistes, remportant le scrutin dans les deux circonscriptions à l’issue du second tour. L’abstention a atteint 54,84 % dans l’ensemble du département.            Dans la 1re circonscription, Philippe Dunoyer (Ensemble !) est élu avec 66,40 % des voix face à Walisaune Wahetra (33,60 %), candidate du Front de libération nationale kanak et socialiste (FLNKS).              Dans la 2nde circonscription, c’est Nicolas Metzdorf, candidat du camp présidentiel, qui ressort en tête avec 54,23 % des voix, face à l’indépendantiste Gérard Reignier (45,77 %).                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/19/resultats-des-legislatives-2022-participation-en-hausse-au-second-tour-aux-antilles-et-en-guyane-revers-pour-la-majorite_6130992_823448.html"},"headline":"R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les \u00e9lus \u00e0 la Guadeloupe, en Guyane, en Martinique, \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy, \u00e0 Saint-Martin, \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon et en Polyn\u00e9sie ","dateCreated":"2022-06-19T04:20:55+02:00","datePublished":"2022-06-19T04:20:55+02:00","dateModified":"2022-06-19T14:47:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Quinze si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9 \u00e9taient en jeu\u00a0: quatre \u00e0 la Guadeloupe, quatre \u00e0 la Martinique, deux en Guyane, un pour Saint-Barth\u00e9lemy et Saint-Martin, un pour Saint-Pierre-et-Miquelon et trois pour la Polyn\u00e9sie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/849/0/5568/2784/1342/671/60/0/b4ed808_5492263-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-9">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Un mois après sa nomination, la députée sortante de la deuxième circonscription de Guadeloupe (apparentée MoDem) a été battue au second tour des législatives par le candidat divers gauche, Christian Baptiste, soutenu par la Nupes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Justine Benin, secrétaire d’Etat chargée de la mer, manque son pari et devra démissionner du gouvernement      Un mois après sa nomination, la députée sortante de la deuxième circonscription de Guadeloupe (apparentée MoDem) a été battue au second tour des législatives par le candidat divers gauche, Christian Baptiste, soutenu par la Nupes.          Par Jean-Michel Hauteville(Fort-de-France (Martinique), correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h34, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Justine Bénin à la sortie du premier conseil des ministres du gouvernement d’Elisabeth Borne, le 23 mai.  LUDOVIC MARIN / AFP               Pour Justine Benin, le défi était de taille. Nommée, le 20 mai dernier, secrétaire d’Etat chargée de la mer dans le gouvernement d’Elisabeth Borne, la députée de la deuxième circonscription de Guadeloupe, investie par la coalition présidentielle Ensemble !, briguait un deuxième mandat. Elle devait donc convaincre un électorat qui avait nettement désavoué Emmanuel Macron lors du scrutin d’avril dernier.                           Lire aussi :  Résultats des législatives 2022, en direct : Macron perd la majorité absolue avec 224 sièges, la Nupes obtient 149 sièges, le RN à un niveau historique                 La députée sortante n’a pas réussi son pari : elle a été battue, samedi 18 juin, lors du second tour des élections législatives, face au candidat divers gauche, Christian Baptiste. La députée sortante, apparentée Mouvement démocrate (MoDem), a été créditée de 41,35 % des voix, contre 58,65 % pour son adversaire, qui avait le soutien de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          Pour conserver sa place au sein de l’exécutif, elle devait impérativement gagner samedi – le vote se déroulant de manière anticipée aux Antilles – car, comme en 2017, les membres du gouvernement qui se sont présentés aux élections législatives doivent démissionner en cas d’échec. Outre Justine Benin, quatorze ministres et secrétaires d’Etat nommés le mois dernier sont candidats à la députation, dont la première ministre, Elisabeth Borne. Premier membre du gouvernement à être battue, la secrétaire d’Etat chargée de la mer devra donc renoncer à son poste.          « Le verdict populaire est là », a constaté Justine Benin devant les caméras de Guadeloupe La 1ère après l’annonce des résultats. « Le grand gagnant, c’est l’abstention », a néanmoins relativisé la députée sortante, déplorant un taux de participation de 28,23 % dans le département pour ce second tour, en recul de plus de deux points par rapport au second tour des élections législatives de 2017. Interrogée sur son avenir au sein du gouvernement, Mme Benin a écarté la question. « C’est un autre sujet que j’aurai le temps d’aborder », a-t-elle répondu, assurant qu’elle était « déjà au travail pour préparer demain ».                           Lire aussi :  Résultats des législatives 2022 : revers pour la majorité aux Antilles-Guyane, les indépendantistes en force en Polynésie                 La secrétaire d’Etat avait pourtant quelques bonnes raisons d’espérer remporter ce scrutin. A l’issue du premier tour, elle était en ballottage favorable face à M. Baptiste, qu’elle devançait de 4,5 points, avec 31,31 %, contre 26,78 % pour le maire de Sainte-Anne. Très ancrée localement, elle bénéficiait également du soutien de nombreux élus, parmi lesquels le sénateur macroniste Dominique Théophile, ainsi que de la majorité des maires des huit communes de sa circonscription. Malgré ces ralliements, elle a été battue dans toutes ces localités, à l’exception de son fief du Moule, où elle ne devance son adversaire que de dix-sept voix.        Il vous reste 38.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/19/legislatives-2022-en-guadeloupe-justine-benin-secretaire-d-etat-chargee-de-la-mer-manque-son-pari-et-devra-demissionner-du-gouvernement_6131023_823448.html"},"headline":"Justine Benin, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la mer, manque son pari et devra d\u00e9missionner du gouvernement","dateCreated":"2022-06-19T10:34:12+02:00","datePublished":"2022-06-19T10:34:12+02:00","dateModified":"2022-06-19T17:36:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Outre-mer","Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Un mois apr\u00e8s sa nomination, la d\u00e9put\u00e9e sortante de la deuxi\u00e8me circonscription de Guadeloupe (apparent\u00e9e MoDem) a \u00e9t\u00e9 battue au second tour des l\u00e9gislatives par le candidat divers gauche, Christian Baptiste, soutenu par la Nupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Fort-de-France (Martinique), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/9df40f0_1655624410440-000-32au42b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/19/20-10">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les deux armées s’affrontent depuis des semaines, parfois rue par rue. Le Parlement ukrainien a adopté une loi bannissant la musique russe dans les médias et l’espace public.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                    Le point sur la situation militaire en Ukraine          Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Un militaire ukrainien tient une position dans une tranchée sur la ligne de front près d’Avdiivka, le 18 juin 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         Des combats « féroces » se sont poursuivis samedi à Sievierodonetsk, dans le Donbass.  « Une expression dit : il faut se préparer au pire et le meilleur viendra de lui-même », a déclaré samedi dans un entretien à l’Agence France-Presse (AFP) Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk. Il a également prévenu que les Russes, qui « bombardent nos positions vingt-quatre heures sur vingt-quatre », risquaient d’encercler la ville voisine de Lyssytchansk, où une frappe de missile sur la Maison de la culture, dans laquelle s’étaient réfugiés des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de blessés samedi, selon la police. Les habitants se préparent à être évacués.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui sort peu de Kiev depuis le début du conflit, s’est rendu samedi dans les régions de Mykolaïv et d’Odessa, pour soutenir les troupes sur le terrain. Plus grand port d’Ukraine, Odessa toujours sous contrôle ukrainien et au centre des discussions concernant l’exportation bloquée de millions de tonnes de céréales ukrainiennes.Les autorités prorusses de Donetsk, capitale de la « république » autoproclamée du même nom ont de leur côté affirmé que des bombardements ukrainiens sur la ville avaient fait cinq morts et douze blessés parmi la population civile.L’Ukraine a perdu depuis le 24 février « environ 50 % » de ses armements, selon le général Volodymyr Karpenko, chef de la logistique de l’armée de terre ukrainienne. Plusieurs pays occidentaux ont assuré cette semaine qu’ils allaient envoyer de nouvelles armes lourdes – dont des canons Caesar, promis jeudi par le président français, Emmanuel Macron.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La France ne reçoit plus de gaz russe         Tribune. Georges Nivat, historien : « L’Ukraine est là où est le monde ukrainien »         Reportage. Le cimetière de guerre de Dnipro, miroir du carnage ukrainien         Enquête. L’ONU en état de « mort cérébrale »         Editorial. Donner un cap européen à l’Ukraine         Carnets d’exil. « J’avais économisé mais maintenant je dois travailler. Sinon je devrais retourner à Moscou »                          Le point sur la situation militaire en Ukraine          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-19T17:51:38+00:00","coverageEndTime":"2022-06-20T05:51:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","description":"Les deux arm\u00e9es s\u2019affrontent depuis des semaines, parfois rue par rue. Le Parlement ukrainien a adopt\u00e9 une loi bannissant la musique russe dans les m\u00e9dias et l\u2019espace public.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombardée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les deux arm\u00e9es s\u2019affrontent depuis des semaines, parfois rue par rue. Le Parlement ukrainien a adopt\u00e9 une loi bannissant la musique russe dans les m\u00e9dias et l\u2019espace public.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/3500/2409/1342/923/3/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-06-19T17:51:38+00:00"
,"endDate":"2022-06-20T05:51:38+00:00"
  Plusieurs officiers du bataillon\u00a0Azov, qui se sont rendus \u00e0 Marioupol apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu plusieurs semaines l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s au centre de d\u00e9tention provisoire de Lefortovo \u00e0 Moscou, selon une information de l\u2019agence russe Tass.          \u00ab\u00a0Actuellement, plusieurs personnes parmi les commandants d\u2019Azov, qui ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9es lors de l\u2019assaut sur Marioupol, ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es \u00e0 Lefortovo\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une source parmi les forces polici\u00e8res russes \u00e0 l\u2019agence de presse, sans pr\u00e9ciser de qui il parlait exactement.          Situ\u00e9e dans le district de Moscou, la prison de Lefortovo est connue pour \u00eatre le lieu o\u00f9 le NKVD, l\u2019anc\u00eatre du KGB, pratiquait des interrogatoires par la torture dans les ann\u00e9es 1930, du temps de l\u2019URSS.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, cette source russe avait \u00e9galement affirm\u00e9 que le commandant adjoint du r\u00e9giment, Sviatoslav Palamar, et le commandant de la 36e brigade de fusiliers marins, Serhiv Volynsky, avaient \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s sur le territoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour enqu\u00eate.          A la fin de mai, le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, avait d\u00e9clar\u00e9 que les soldats seraient traduits devant la justice de cet Etat s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9, o\u00f9 ils \u00e9taient d\u00e9tenus. Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Roudenko, avait ensuite confirm\u00e9 que les prisonniers seraient jug\u00e9s.          Selon TASS, plus d\u2019un millier de militaires ukrainiens, qui se sont rendus \u00e0 Azovstal, ont depuis \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s sur le territoire russe pour des investigations. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait affirm\u00e9 que plus de 2\u00a0400 soldats ukrainiens \u2013 dont des combattants d\u2019Azov \u2013 se sont rendus \u00e0 la fin de mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs officiers de bataillon Azov transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 la prison de Lefortovo \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-06-19T18:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#524740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T17:31:12+00:00","articleBody":"     Le Parlement ukrainien, la Rada, a adopt\u00e9 dimanche une loi bannissant la musique russe, rapporte le site Nova\u00efa Gazeta Europe en s\u2019appuyant sur l\u2019annonce d\u2019un d\u00e9put\u00e9, Yaroslav Zheleznyak.          Sur 450 d\u00e9put\u00e9s, 303 ont vot\u00e9 en faveur de cette loi. Les artistes russes ne sont ainsi plus autoris\u00e9s \u00e0 se produire en concert, et leurs clips ne peuvent plus \u00eatre diffus\u00e9s dans les m\u00e9dias ou dans l\u2019espace public ukrainien.          Toutefois, les artistes qui ont renonc\u00e9 \u00e0 leur nationalit\u00e9 russe ou qui n\u2019avaient pas de passeports russes \u00e0 leur mort, sont toujours autoris\u00e9s, selon le site d\u2019information. Par ailleurs, une \u00ab\u00a0liste blanche\u00a0\u00bb sera \u00e9tablie afin d\u2019autoriser les artistes ayant critiqu\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Elle sera mise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8rement.          Parall\u00e8lement, la Rada a \u00e9galement interdit l\u2019importation et la distribution de livres et autres produits imprim\u00e9s en provenance de Bi\u00e9lorussie, de Russie et des territoires ukrainiens temporairement occup\u00e9s par Moscou. Ce projet de loi a lui \u00e9t\u00e9 soutenu par 306 d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien bannit la musique russe dans les m\u00e9dias et l\u2019espace public","dateModified":"2022-06-19T17:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#524715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T16:54:54+00:00","articleBody":"     Le Conseil national des droits de l\u2019homme (CNDH) au Maroc a appel\u00e9 les autorit\u00e9s russes \u00e0 garantir un \u00ab\u00a0proc\u00e8s \u00e9quitable\u00a0\u00bb en appel \u00e0 un jeune Marocain condamn\u00e9 \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes prorusses pour avoir combattu avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Brahim Saadoun, 21\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort le 9\u00a0juin \u2013 avec deux Britanniques \u2013 par la cour supr\u00eame de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse, pour \u00ab\u00a0avoir particip\u00e9 aux combats comme mercenaires\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidente du CNDH, Amina Bouayach, a contact\u00e9 le Haut-Commissariat pour les droits de l\u2019homme en Russie afin qu\u2019il \u00ab\u00a0entreprenne les d\u00e9marches n\u00e9cessaires pour assurer \u00e0 Brahim Saadoun un proc\u00e8s \u00e9quitable lors de son jugement en appel\u00a0\u00bb, selon une source de l\u2019organisme marocain \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Le Haut-Commissariat pour les droits de l\u2019homme russe est quant \u00e0 lui pr\u00e9sid\u00e9 par la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du Kremlin, Tatiana Moskalkova, une ancienne g\u00e9n\u00e9rale au sein du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe nomm\u00e9e en\u00a02016 par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.          Mardi, des ONG marocaines ont appel\u00e9 les autorit\u00e9s de Rabat \u00e0 intervenir pour \u00ab\u00a0sauver\u00a0\u00bb Brahim Saadoun en tant que \u00ab\u00a0citoyen marocain\u00a0\u00bb. Selon son p\u00e8re, Taher Saadoun, le jeune homme, qui a obtenu la nationalit\u00e9 ukrainienne en\u00a02020, \u00ab\u00a0n\u2019est pas un mercenaire\u00a0\u00bb et a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0victime d\u2019une manipulation\u00a0\u00bb.          Toutefois, selon un ami du jeune Marocain, Dmytro Khrabstov, 20\u00a0ans, Brahim, connu par ses amis en Ukraine sous le nom de \u00ab\u00a0Brian\u00a0\u00bb, a int\u00e9gr\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier et leur avait dit qu\u2019il voulait \u00ab\u00a0mourir en h\u00e9ros\u00a0\u00bb.          Silencieux jusqu\u2019\u00e0 lundi soir, le gouvernement marocain a r\u00e9agi par la voix de son ambassade en Ukraine en pr\u00e9cisant seulement que M.\u00a0Saadoun \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 portant l\u2019uniforme de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019Etat d\u2019Ukraine, en tant que membre d\u2019une unit\u00e9 de la marine ukrainienne\u00a0\u00bb et qu\u2019il \u00ab\u00a0se trouve actuellement emprisonn\u00e9 par une entit\u00e9 qui n\u2019est reconnue ni par les Nations unies ni par le Maroc\u00a0\u00bb, sans autre commentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rabat demande \u00e0 Moscou un \u00ab\u00a0proc\u00e8s \u00e9quitable\u00a0\u00bb pour son ressortissant condamn\u00e9 \u00e0 mort \u00e0 Donetsk","dateModified":"2022-06-19T17:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#524391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T14:56:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence France-Presse (AFP) a publi\u00e9, dimanche, une carte de la situation en Ukraine (en anglais). En rouge, les zones contr\u00f4l\u00e9es par les forces russes ou dans lesquelles Moscou m\u00e8ne des op\u00e9rations. Et en jaune, les territoires reconquis par les forces ukrainiennes ou les zones dans lesquelles ces derni\u00e8res m\u00e8nent des contre-offensives.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain","dateModified":"2022-06-19T15:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#524338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T14:20:43+00:00","articleBody":"                     Des personnes profitent d\u2019une journ\u00e9e ensoleill\u00e9e au bord d\u2019un lac dans un parc municipal de Bakhmout, dans la r\u00e9gion du Donetsk, alors qu\u2019une tra\u00een\u00e9e de roquette est visible dans le ciel au-dessus d\u2019eux, le 19\u00a0juin\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/37dd4a4_1655647611176-399124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T14:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#524153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T13:22:44+00:00","articleBody":"      Les troupes ukrainiennes ont affirm\u00e9, dimanche, avoir repouss\u00e9 des attaques russes contre des villages situ\u00e9s pr\u00e8s de Sievierodonetsk, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 les bellig\u00e9rants s\u2019affrontent depuis des semaines. De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 dimanche que \u00ab\u00a0l\u2019offensive contre Sievierodonetsk se d\u00e9roule avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique confirme \u00ab\u00a0des bombardements \u00e0 l\u2019artillerie lourde sur les axes au nord, est et sud de la poche [de la ville], mais avec peu de changements sur le front\u00a0\u00bb. L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) \u00e9voque, pour sa part, des \u00ab\u00a0gains mineurs\u00a0\u00bb des forces russes dans les alentours.          Dans une rare sortie hors de Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rendu visite, samedi, aux troupes \u00e0 Mykola\u00efv, sur la mer Noire. \u00ab\u00a0Nous ne donnerons le Sud \u00e0 personne, nous allons tout reprendre, et la mer sera ukrainienne, elle sera s\u00fbre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a ajout\u00e9 s\u2019\u00eatre entretenu avec soldats et policiers. \u00ab\u00a0Leur humeur est confiante, et en regardant dans leurs yeux, il est \u00e9vident qu\u2019aucun ne doute de notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019ISW cite une cha\u00eene russe sur Telegram, selon laquelle les Russes ont effectu\u00e9 des \u00ab\u00a0frappes massives et ind\u00e9termin\u00e9es\u00a0\u00bb le long de la fronti\u00e8re entre les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et Kherson, \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb en r\u00e9ponse \u00e0 de r\u00e9centes contre-attaques ukrainiennes.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles de la guerre en Ukraine, certainement tr\u00e8s lourd. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales parlent de 15\u00a0000\u00a0\u00e0 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent, chaque jour, une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible. Par ailleurs, plus de sept millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s dans le pays, selon l\u2019Organisation des Nations unies. S\u2019y ajoutent les 7,4\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 en Pologne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation militaire en Ukraine ","dateModified":"2022-06-19T14:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T10:55:34+00:00","articleBody":"                     Des employ\u00e9s du d\u00e9partement de police de Miami enregistrent les armes \u00e0 feu remises \u00e0 l'h\u00f4tel de ville dans le cadre d'un programme de rachat d'armes. Cette op\u00e9ration a pour but de retirer les armes de la rue, mais aussi d\u2019en envoyer une partie en Ukraine pour soutenir l'effort de guerre contre la Russie, le 18\u00a0juin 2022. LYNNE SLADKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/8627ae6_1655635749523-397215.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T11:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T10:30:00+00:00","articleBody":"     Ce qui inqui\u00e8te les combattants ukrainiens n\u2019est pas Sievierodonetsk, la ville \u00e9tant depuis quelques semaines consid\u00e9r\u00e9e comme perdue, mais l\u2019encerclement \u00e9ventuel de sa ville jumelle, Lyssytchansk, que l\u2019arm\u00e9e russe attaque \u00e0 la fois par le nord et par le sud. Si celle-ci tombait, ce serait la fin de la poche de Louhansk.          La r\u00e9gion de Louhansk est, avec celle de Donetsk, la cible prioritaire de Moscou depuis l\u2019\u00e9chec de l\u2019offensive contre Kiev, la capitale ukrainienne. La conqu\u00eate des deux provinces du Donbass, partiellement occup\u00e9es depuis 2014, \u00e9tait d\u2019ailleurs l\u2019objectif officiel de la Russie au d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, lorsque le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, pr\u00e9tendait vouloir arr\u00eater le \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb des russophones dans le Donbass.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T11:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T10:12:56+00:00","articleBody":"     Les troupes ukrainiennes ont affirm\u00e9 dimanche avoir repouss\u00e9 des attaques russes contre des villages situ\u00e9s pr\u00e8s de Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 de l\u2019est du pays, o\u00f9 les deux arm\u00e9es s\u2019affrontent depuis des semaines. \u00ab\u00a0Nos unit\u00e9s ont repouss\u00e9 l\u2019assaut dans la r\u00e9gion de Tochkivka\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a battu en retraite et se regroupe.\u00a0\u00bb L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a ajout\u00e9 que les forces russes \u00ab\u00a0prenaient d\u2019assaut\u00a0\u00bb le village d\u2019Orikhove, mais qu\u2019elles avaient \u00ab\u00a0repouss\u00e9 avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb une attaque pr\u00e8s de ce village.          Samedi, des responsables ukrainiens ont dit que de f\u00e9roces batailles se d\u00e9roulaient dans des localit\u00e9s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Toutes les d\u00e9clarations des Russes selon lesquelles ils contr\u00f4lent Sievierodonetsk sont des mensonges. En effet, ils contr\u00f4lent la majorit\u00e9 de la ville, mais ils ne la contr\u00f4lent pas enti\u00e8rement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le gouverneur local, Serhi Ha\u00efda\u00ef sur Telegram. Il a ajout\u00e9 que les forces russes \u00ab\u00a0reconstituaient constamment leur arm\u00e9e avec des renforts\u00a0\u00bb, amenant de nouvelles troupes \u00e0 Sievierodonetsk et dans les environs. \u00ab\u00a0Ils utilisent maintenant des tactiques dites d\u2019exploration, ils essaient de passer \u00e9tape par \u00e9tape, m\u00e8tre par m\u00e8tre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 dimanche que \u00ab\u00a0l\u2019offensive contre Sievierodonetsk se d\u00e9roule avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s de la milice populaire de la R\u00e9publique populaire de Louhansk, soutenues par les forces arm\u00e9es russes, ont lib\u00e9r\u00e9 la localit\u00e9 de Metolkine\u00a0\u00bb, au sud-est de Sievierodonetsk.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes poursuivent les \u00e9vacuations de Lyssytchansk, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Siversky Donets, qui la s\u00e9pare de Sievierodonetsk, qui est fortement cibl\u00e9e par des bombardements, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les \u00e9vacuations de Sievierodonetsk n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 possibles depuis des jours, apr\u00e8s la destruction du dernier pont sur la rivi\u00e8re la reliant \u00e0 Lyssytchansk. Les autorit\u00e9s ukrainiennes affirment que des centaines de personnes se sont mises \u00e0 l\u2019abri des bombardements dans l\u2019usine chimique d\u2019Azot, \u00e0 Sievierodonetsk. M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019usine avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9e deux fois\u00a0\u00bb en vingt-quatre heures et que sa \u00ab\u00a0station d\u2019\u00e9puration\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repouss\u00e9 des attaques russes pr\u00e8s de\u00a0Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-19T12:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T09:34:30+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien tient une position dans une tranch\u00e9e sur la ligne de front pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka, le 18 juin 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/fc8028f_1655631243891-97e1a24-1655626510485-707702.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T09:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T09:16:57+00:00","articleBody":"     Depuis le 15\u00a0juin, Gazprom ne fournit plus la pr\u00e9cieuse mol\u00e9cule par le gazoduc Nord Stream 1. Selon GRTgaz, le gestionnaire du r\u00e9seau, les stocks fran\u00e7ais sont remplis \u00e0 56\u00a0%, contre 50\u00a0% en juin\u00a02021.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France ne re\u00e7oit plus de gaz russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T09:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T08:43:04+00:00","articleBody":"     Berlin va prendre des mesures d\u2019urgence pour s\u00e9curiser son approvisionnement en\u00a0\u00e9nergie, du fait des baisses r\u00e9centes de livraison de gaz russe, ce qui implique, notamment, un recours accru au charbon. \u00ab\u00a0Il faut utiliser moins de gaz pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. A la place, les centrales \u00e0 charbon devront \u00eatre davantage utilis\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand dimanche.          Cette d\u00e9cision est un revirement pour ce gouvernement de coalition, faisant la part belle aux Verts, et qui a promis de sortir du charbon d\u2019ici \u00e0 2030. \u00ab\u00a0C\u2019est amer, mais c\u2019est indispensable pour r\u00e9duire la consommation de gaz\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le ministre \u00e9cologiste de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, dans un communiqu\u00e9.          Le paquet de mesures annonc\u00e9 dimanche pr\u00e9voit \u00e9galement un syst\u00e8me \u00ab\u00a0d\u2019ench\u00e8re\u00a0\u00bb pour la vente de gaz aux industriels, permettant, selon Berlin, de faire baisser la consommation du puissant secteur manufacturier allemand.          Le patron du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, Alexe\u00ef Miller, a d\u00e9fendu, jeudi 16 juin, les choix de son groupe, qui ne cesse de baisser ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe dans le contexte de l\u2019offensive russe en Ukraine et des sanctions occidentales contre Moscou. \u00ab\u00a0Notre produit, nos r\u00e8gles. Nous ne jouons pas selon des r\u00e8gles que nous n\u2019avons pas faites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Miller. \u00ab\u00a0La Russie est un fournisseur d\u2019\u00e9nergie fiable pour les amis de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mardi 14 juin, quand Gazprom a annonc\u00e9 une r\u00e9duction de 40 % des livraisons par le gazoduc de la mer Baltique Nord Stream 1. Ce gazoduc est le principal moyen de livraison du gaz vers l\u2019Allemagne, qui d\u00e9pend encore \u00e0 35 % de la Russie pour son approvisionnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz russe\u00a0: l\u2019Allemagne va davantage utiliser\u00a0ses centrales \u00e0 charbon","dateModified":"2022-06-19T08:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#523364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T08:21:45+00:00","articleBody":"                     Une jeune femme jette du sable sur le cercueil contenant la d\u00e9pouille du militant et soldat, Roman Ratushny, lors de ses fun\u00e9railles \u00e0 Kiev, le 18 juin 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/14eee37_1655626510479-398697.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T09:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T06:39:20+00:00","articleBody":"     Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine doivent soutenir Kiev fermement et longtemps s\u2019ils ne veulent pas voir l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb triompher en Europe comme jamais depuis la seconde guerre mondiale, a estim\u00e9 samedi le premier ministre britannique, Boris Johnson.          Les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe doivent garder leur sang-froid et s\u2019assurer que Kiev aura \u00ab\u00a0l\u2019endurance strat\u00e9gique pour survivre et finalement l\u2019emporter\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans une tribune publi\u00e9e par le Sunday Times. \u00ab\u00a0Le temps est aujourd\u2019hui un facteur crucial\u00a0\u00bb, souligne M. Johnson. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pendra de la fa\u00e7on dont l\u2019Ukraine peut renforcer sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre son territoire plus vite que la Russie ne peut renouveler ses capacit\u00e9s d\u2019attaque. Notre t\u00e2che est de donner du temps au camp ukrainien\u00a0\u00bb, dit-il.          M.\u00a0Johnson a effectu\u00e9 vendredi une visite surprise dans la capitale ukrainienne, au lendemain de celle des dirigeants fran\u00e7ais, allemand, et italien, qui y ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 une candidature de Kiev \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. Le premier ministre britannique a offert au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, une intensification de l\u2019aide militaire britannique pour aider ses troupes \u00e0 combattre les forces russes. Pour l\u2019y aider, il pr\u00e9sente un plan en quatre points de \u00ab\u00a0financement et d\u2019aide technique continus\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, qui doit, selon lui, \u00eatre maintenu \u00ab\u00a0pendant les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0\u00bb, et potentiellement intensifi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson appelle les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine \u00e0 la soutenir fermement et longtemps","dateModified":"2022-06-19T06:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T06:36:23+00:00","articleBody":"     Au Soudan, le bl\u00e9 et le pain manquent partout. Les besoins en bl\u00e9, c\u00e9r\u00e9ale la plus consomm\u00e9e du pays apr\u00e8s le sorgho, s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 2,2\u00a0millions de tonnes par an, import\u00e9s en grande majorit\u00e9 de Russie et d\u2019Ukraine, selon l\u2019ONU.          Avec la baisse des importations et la hausse des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, cons\u00e9quences du conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine, l\u2019ONU estime que d\u2019ici \u00e0 septembre 18\u00a0millions de personnes, soit pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population, pourraient conna\u00eetre la faim.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Soudan touch\u00e9 par la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-19T06:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T06:16:32+00:00","articleBody":"     Comme chaque jour depuis le d\u00e9but de la guerre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la situation en Ukraine. Dimanche, l\u2019organe britannique a expliqu\u00e9 que, lors des derniers jours, \u00ab\u00a0la Russie et l\u2019Ukraine [avaie]nt continu\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 des bombardements d\u2019artillerie lourde sur des axes au nord, \u00e0 l\u2019est et au sud de la r\u00e9gion de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, notant toutefois qu\u2019il y avait eu \u00ab\u00a0peu de changement sur la ligne de front\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, d\u00e9clare le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont probablement subi des d\u00e9sertions au cours des derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cependant, le moral des troupes russes reste tr\u00e8s probablement et particuli\u00e8rement touch\u00e9. Des unit\u00e9s russes enti\u00e8res refusent des ordres, et des affrontements arm\u00e9s entre des officiers et leurs troupes continuent d\u2019avoir lieu.\u00a0\u00bb Selon le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s russes ont probablement du mal \u00e0 exercer une pression juridique sur les dissidents militaires, en raison du statut officiel de l\u2019invasion [qualifi\u00e9e par Moscou d\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d et non de \u201cguerre\u201d]\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De nombreux militaires russes de tous grades restent \u00e9galement confus quant aux objectifs de la guerre\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me du moral de la force russe est probablement si important qu\u2019il limite la capacit\u00e9 de la Russie d\u2019atteindre ses objectifs op\u00e9rationnels.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la situation","dateModified":"2022-06-19T07:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T05:00:40+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine pourrait durer pendant \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a mis en garde le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, dans une interview publi\u00e9e dimanche par le quotidien allemand Bild, exhortant les pays occidentaux \u00e0 inscrire leur soutien \u00e0 Kiev dans la dur\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 ce que cela puisse durer des ann\u00e9es, a dit Jens Stoltenberg.\u00a0Nous ne devons pas faiblir dans le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, m\u00eame si les co\u00fbts sont \u00e9lev\u00e9s, pas seulement en ce qui concerne le soutien militaire, mais aussi en raison des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation qui montent.\u00a0. Ces co\u00fbts ne sont rien en comparaison du prix que payent quotidiennement les Ukrainiens au front, a jug\u00e9 le chef de l\u2019Alliance atlantique.          En outre, si le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, devait atteindre ses objectifs en Ukraine, comme lors de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, \u00ab\u00a0il nous faudrait alors payer un prix encore plus important\u00a0\u00bb, a averti M. Stoltenberg. Il a, dans ce contexte, exhort\u00e9 les pays de l\u2019Alliance \u00e0 poursuivre leurs livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Avec des armes modernes suppl\u00e9mentaires, la probabilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine de pouvoir repousser les troupes de Poutine du Donbass augmenterait\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine pourrait durer pendant \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selon le chef de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-19T07:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T04:00:00+00:00","articleBody":"      Des combats \u00ab\u00a0f\u00e9roces\u00a0\u00bb se sont poursuivis samedi \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass. \u00ab\u00a0Une expression dit\u00a0: il faut se pr\u00e9parer au pire, et le meilleur viendra de lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi dans un entretien \u00e0 l\u2019AFP Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Il a \u00e9galement pr\u00e9venu que les Russes, qui \u00ab\u00a0bombardent nos positions vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb, risquaient d\u2019encercler la ville voisine de Lyssytchansk, o\u00f9 une frappe de missile sur la maison de la culture, dans laquelle s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des habitants de la ville, a fait quatre morts et une dizaine de bless\u00e9s samedi, selon la police. Les habitants se pr\u00e9parent \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui sort peu de Kiev depuis le d\u00e9but du conflit, s\u2019est rendu samedi dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et Odessa, pour soutenir les troupes sur le terrain. Plus grand port d\u2019Ukraine, Odessa est toujours sous contr\u00f4le ukrainien et au centre de discussions sur l\u2019exportation bloqu\u00e9e de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Les Occidentaux accusent le pouvoir russe de menacer le monde d\u2019une famine et d\u2019instrumentaliser les c\u00e9r\u00e9ales comme ils le font avec les hydrocarbures. \u00ab\u00a0La Russie a transform\u00e9 la mer Noire en zone de guerre, bloquant les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais en provenance d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en appliquant des \u00ab\u00a0quotas\u00a0\u00bb \u00e0 ses propres exportations, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, accusant Moscou de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s prorusses de Donetsk, capitale de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e du m\u00eame nom ont de leur c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 que des bombardements ukrainiens sur la ville avaient fait cinq morts et douze bless\u00e9s parmi la population civile.          L\u2019Ukraine a perdu depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier \u00ab\u00a0environ 50\u00a0%\u00a0\u00bb de ses armements, selon le g\u00e9n\u00e9ral Volodymyr Karpenko, chef de la logistique de l\u2019arm\u00e9e de terre ukrainienne. Plusieurs pays occidentaux ont assur\u00e9 lors de cette semaine qu\u2019ils allaient envoyer de nouvelles armes lourdes \u2013 dont des canons Caesar, promis jeudi par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          Samedi, au lendemain d\u2019une visite surprise \u00e0 Kiev, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appel\u00e9 les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine \u00e0 la soutenir fermement et longtemps s\u2019ils ne veulent pas voir l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb triompher en Europe. \u00ab\u00a0Le temps est aujourd\u2019hui un facteur crucial\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans une tribune publi\u00e9e par le Sunday Times, afin de s\u2019assurer que Kiev aura \u00ab\u00a0l\u2019endurance strat\u00e9gique pour survivre et finalement l\u2019emporter\u00a0\u00bb.          A Kiev, des centaines de personnes se sont rendues samedi au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or pour assister aux obs\u00e8ques de Roman Ratouchny, 24\u00a0ans, tu\u00e9 au combat dans l\u2019Est, qui fut une figure de la r\u00e9volution pro-europ\u00e9enne de Ma\u00efdan.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-19T07:35:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T03:17:33+00:00","articleBody":"           Soldat ukrainien dans une tranch\u00e9e sur le front est, pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 18 juin 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/9884199_5494651-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: peu de changement sur le front, Sievierodonetsk toujours bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-19T07:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html#522659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/19/guerre-en-ukraine-en-direct-peu-de-changement-sur-le-front-sievierodonetsk-toujours-bombardee_6130996_3210.html","datePublished":"2022-06-19T03:16:38+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/77/0/3500/1750/1342/671/60/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-19T03:16:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/3500/2409/1342/923/3/0/97e1a24_1655626510485-707702.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/19/20-11">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les races de moins de 10 kilos représentent désormais 41 % des chiens en France. Pour la génération des 25-40 ans, spitz nains, pomskys, bouledogues français ou shih tzu sont un signe distinctif de mode de vie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M Campus        Mode             Les tout petits chiens, comme le shiba ou le chihuahua, sont devenus les meilleurs amis des trentenaires urbains et diplômés      Les races de moins de 10 kilos représentent désormais 41 % des chiens en France. Pour la génération des 25-40 ans, spitz nains, pomskys, bouledogues français ou shih tzu sont un signe distinctif de mode de vie.          Par  Jean-Laurent Cassely         Publié aujourd’hui à 02h15, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Marie Deligny avec Bibou, son shiba acheté 1 800 euros, au caniparc du canal Saint-Martin, à Paris, en avril 2022.  WILLIAM BEAUCARDET POUR « LE MONDE »               En position assise aux pieds de sa maîtresse, Bibou s’impatiente pendant l’interview dans un café de la rue de Bretagne, haut lieu de la gastronomie créative et des boutiques de mode. Elle tire sur sa laisse pour s’approcher du poulet-frites servi à la table voisine, non sans entraver les allées et venues de la serveuse, agacée mais compréhensive. Oreilles pointues et queue enroulée en tire-bouchon, Bibou est une shiba inu âgée de 2 ans, un chien originaire du Japon aux allures de petit renard domestique, apparenté aux races dites « primitives » – en raison d’un instinct animal réputé plus prononcé. Par une curieuse ironie de la modernité urbaine, ces animaux prisés pour leur apparence qui convoque un imaginaire de la vie sauvage se sont fondus, en quelques années, dans les quartiers jeunes et branchés des grandes villes.          Au sortir du premier confinement, Marie Deligny, 37 ans, directrice financière dans une société d’assurances, a pris sa journée pour faire Paris-Toulouse en train, louer une voiture à la gare, et rouler jusque chez l’éleveur, près d’Albi (Tarn), qui lui a remis une Bibou encore bébé en échange de 1 800 euros, dont 200 euros d’acompte pour réserver l’animal deux mois à l’avance. « C’est un peu moins cher que le tarif désormais en vigueur, parce que Bibou est toute blanche, une couleur assez éloignée du standard de la race. A mesure qu’on se rapproche de Paris, et s’ils ont la bonne couleur (« sésame » ou « noir et feu »), les chiots vont plutôt coûter entre 2 000 et 2 500 euros. »           « On est passé d’une France rurale, dans laquelle les chiens étaient des auxiliaires utilitaires, à une France plus urbaine, où ils sont membres à part entière de la famille » Alexandre Balzer, président de la Société centrale canine          Comme Bibou et ses 7,4 kilos, la population canine de petite taille (moins de 10 kilos) représente 41 % des effectifs hexagonaux, selon les chiffres récemment publiés par la Société centrale canine, l’organisme qui tient à jour le Livre des origines français (LOF), le registre généalogique des naissances de chiens de race, et fait office à ce titre de véritable Insee canin. Alexandre Balzer, son nouveau président, qui exerce comme vétérinaire à Vichy, confirme la tendance à l’urbanisation et à la miniaturisation de la population canine : « Dans le classement annuel des races préférées des Français figurent de tout petits chiens, comme le cavalier king charles, le staffie, le bouledogue français, le chihuahua ou le shih tzu, qui sont des animaux essentiellement urbains. On est passé d’une France rurale, dans laquelle les chiens étaient des auxiliaires utilitaires de l’homme, comme les chiens de chasse et les chiens de garde, à une France beaucoup plus urbaine, avec des chiens complètement différents, qui sont devenus des compagnons et, à vrai dire, des membres à part entière de la famille. » Signe de ce déplacement du centre de gravité du monde canin, le fabricant de croquettes Royal Canin a inauguré en janvier 2022 Le Lab, un concept store implanté rue de Turenne, dans le Haut-Marais, en plein cœur du territoire de Bibou et de ses petits copains.        Il vous reste 69.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/19/shiba-spitz-nain-pomsky-les-petits-chiens-sont-les-nouveaux-meilleurs-amis-des-millennials_6130986_4401467.html"},"headline":"Les tout petits chiens, comme le shiba ou le chihuahua, sont devenus les meilleurs amis des trentenaires urbains et dipl\u00f4m\u00e9s","dateCreated":"2022-06-19T02:15:12+02:00","datePublished":"2022-06-19T02:15:12+02:00","dateModified":"2022-06-19T15:44:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Mode"],"keywords":["Styles","Mode","Jeunes dipl\u00f4m\u00e9s","M Campus"],"description":"Les races de moins de 10 kilos repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 41 % des chiens en France. Pour la g\u00e9n\u00e9ration des 25-40 ans, spitz nains, pomskys, bouledogues fran\u00e7ais ou shih tzu sont un signe distinctif de mode de vie.","author":[{"@type":"Person","name":" Jean-Laurent Cassely"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/673/0/3457/1728/1342/671/60/0/539246d_1654518445393-dsc6708.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mode","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-mode/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/19/20-12">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La Nordiste a remporté la médaille d’argent sur le 100 m papillon dimanche et rapporte une deuxième médaille au clan français lors des championnats du monde de natation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Natation             Natation : la Française Marie Wattel sacrée vice-championne du monde du 100 m papillon      La Nordiste a remporté la médaille d’argent sur le 100 m papillon dimanche et rapporte une deuxième médaille au clan français lors des championnats du monde de natation.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h51      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après l’or de Léon Marchand, l’argent pour Marie Wattel. Deuxième temps des demi-finales, la Française était attendue pour la finale du 100 m papillon, dimanche 19 juin, et a transformé ses espoirs de médaille en réalité, tout en améliorant son record de France. L’Américaine Torri Huske est sacrée championne du monde, et la Chinoise Yufei Zhang complète le podium.                             Lire aussi :  Natation : Léon Marchand décroche son premier titre de champion du monde sur le 400 m 4 nages                   Ligne d’eau numéro 5, et cinquième après 50 mètres, Marie Wattel a économisé ses forces pour remonter et accélérer dans les 25 derniers mètres de la course. Une stratégie payante puisqu’elle termine deuxième et s’offre une première médaille individuelle en championnat du monde en grand bassin.              « C’est beaucoup de soulagement. J’ai souvent perdu en finissant 6e ou 7e et là, je me suis battue jusqu’au bout, a-t-elle réagi, très émue, au micro de France Télévisions. J’ai nagé encore plus vite qu’aux Jeux olympiques, où j’étais partie très fort mais où j’avais complètement craqué sur la fin. C’est une nouvelle stratégie qui se met en place et je ne pensais pas que ça payerait si rapidement. »            En plus de son titre de vice-championne du monde, Marie Wattel a amélioré son propre record de France de deux centièmes, en nageant le 100 m papillon en 56 s 14. Elle sera de nouveau alignée lors des séries du 100 m nage libre mercredi 22 juin et celles du 50 m nage libre vendredi 24 juin.                      Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/19/natation-la-francaise-marie-wattel-sacree-vice-championne-du-monde-du-100-m-papillon_6131053_3242.html"},"headline":"Natation\u00a0: la Fran\u00e7aise Marie Wattel sacr\u00e9e vice-championne du monde du 100\u00a0m papillon","dateCreated":"2022-06-19T18:51:04+02:00","datePublished":"2022-06-19T18:51:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Natation","Sport"],"description":"La Nordiste a remport\u00e9 la m\u00e9daille d\u2019argent sur le 100\u00a0m papillon dimanche et rapporte une deuxi\u00e8me m\u00e9daille au clan fran\u00e7ais lors des championnats du monde de natation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/138/0/5064/2532/1342/671/60/0/bd8ab0a_5501686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-13">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dans un tweet publié dimanche, le joueur du PSG et de l’équipe de France a contredit le président de la Fédération française de football après des déclarations dans une interview accordée au « Journal du dimanche ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Kylian Mbappé répond à Noël Le Graët qui « considérait qu’il n’y avait pas eu de racisme » à l’Euro 2021      Dans un tweet publié dimanche, le joueur du PSG et de l’équipe de France a contredit le président de la Fédération française de football après des déclarations dans une interview accordée au « Journal du dimanche ».          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Kylian Mbappe lors du match France-Croatie, le 13 juin 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 La relation entre Kylian Mbappé et Noël Le Graët n’est pas près de s’améliorer. Dimanche 19 juin, l’attaquant du Paris-Saint-Germain a contredit vertement le président de la Fédération française de football (FFF) après ses déclarations dans une interview accordée au Journal du dimanche (JDD).            Dans cette interview, Noël Le Graët évoque le manque de soutien ressenti par Kylian Mbappé après l’élimination à l’Euro 2021, où le Parisien avait manqué le tir au but décisif lors de l’élimination en huitièmes de finale contre la Suisse (3-3, 5 t.a.b. à 4) : « Il trouvait que la Fédération ne l’avait pas défendu après son penalty raté et les critiques sur les réseaux. On s’était vu cinq minutes dans mon bureau. “Je n’ai pas voulu dire ça, au contraire, vous avez toujours été gentil” », a expliqué le dirigeant, ajoutant notamment que le joueur ne « voulait plus jouer en équipe de France – ce qu’il ne pensait évidemment pas ».              Dans un tweet publié dimanche après-midi, Kylian Mbappé a donné sa version des faits, qui diffère de celle du président de la FFF : « Oui, enfin, je lui ai surtout expliqué que c’était par rapport au racisme, et NON au penalty. Mais lui considérait qu’il n’y avait pas eu de racisme… »            Oui enfin je lui ai surtout bien expliqué que c’était par rapport au racisme et NON au penalty. 

<article-nb="2022/06/19/20-14">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Après un pic caniculaire, des températures atteignant 43 °C dans le Sud-Ouest, cinquante départements sont toujours dimanche en alerte orange, de la frontière allemande au Morbihan, dont plus de trente pour risque d’orages et d’inondations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                        Planète       Canicule             De la canicule aux orages : une grande partie de la France toujours placée sous vigilance      Après un pic caniculaire, des températures atteignant 43 °C dans le Sud-Ouest, cinquante départements sont toujours dimanche en alerte orange, de la frontière allemande au Morbihan, dont plus de trente pour risque d’orages et d’inondations.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h12, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Vague de chaleur à Bordeaux. Un homme se protège du soleil sous la pergola installée par la municipalité, place de la Victoire à Bordeaux. Le 16 juin 2022.  UGO AMEZ POUR «LE MONDE»                 Météo-France a levé, dimanche 19 juin au matin, sa vigilance rouge canicule dans le sud-ouest du pays, tandis que cinquante-deux départements du Centre et du Nord-Est étaient placés en vigilance orange canicule et/ou orages. Par ailleurs, vingt-cinq départements sont en vigilance jaune pour orages, inondations ou vents violents, a annoncé Météo-France.            Après les nombreux records de chaleur battus samedi dans l’ouest du pays, une « forte dégradation orageuse » est « attendue en soirée dimanche de la Nouvelle-Aquitaine vers l’Ile-de-France » par le service météorologique, qui souligne un « épisode caniculaire précoce et intense en cours sur une grande partie est du pays ».                             Lire aussi :  En pleine canicule, Châteauroux partiellement privée d’eau du robinet                   Une vague de chaleur qui persiste dans le Nord-Est            Samedi soir, un coup de vent puissant et inattendu sur la Côte fleurie, entre Ouistreham et Deauville, a provoqué la mort d’un kitesurfeur, projeté contre la vitrine d’un restaurant à Villers-sur-Mer (Calvados). Ce phénomène météorologique inattendu, qui a « duré vingt à vingt-cinq minutes », a également fait « trois blessés légers », a précisé la préfecture.              Au total, plus de 110 opérations de secours en mer ont été menées en Manche et en Atlantique depuis samedi, en fin d’après-midi, en raison de ce fort coup de vent, toujours en cours, ont précisé les préfectures maritimes de Brest et Cherbourg, mettant en garde contre toute sortie en mer dans l’immédiat. « Plus de quatre-vingts opérations » ont été menées en Bretagne nord et sur la façade Atlantique, ainsi que vingt-neuf en Normandie, un nombre « inhabituel en cette saison ».            Si les températures fraîchissent sur la façade atlantique, la vague de chaleur persiste dans les régions du Nord-Est, où Météo-France prévoit jusqu’à 38 °C, et localement un peu plus dans la plaine d’Alsace. « Les températures relevées vers 15 heures ce dimanche sont encore très chaudes, dépassant les 35 °C sur le centre du pays, et avec, plus à l’est, jusqu’à 37 °C à Strasbourg », a relevé l’institut météorologique dans son bulletin de 16 heures.            De 34 à 38 °C étaient également prévus en Bourgogne, Auvergne et Rhône-Alpes avant qu’un nouveau péril ne menace : une « dégradation orageuse » qui doit se mettre en place en début de soirée sur la Nouvelle-Aquitaine et se propager vers le Centre, l’Ile-de-France puis jusqu’à la frontière belge. Elle pourra être accompagnée de phénomènes « localement violents », prévient Météo-France.            Départs de feux et pollution            Samedi, le service météorologique a relevé « des pointes voisines de 42°/43 °C » dans le Sud-Ouest, avec des records de températures « tous mois confondus », comme à Biarritz (42,9 °C) ou sur le bassin d’Arcachon, au Cap-Ferret (41,9 °C), ou encore dans les Landes, à Biscarrosse (41 °C, record de 1968 égalé). La barre des 40 °C a aussi été atteinte ailleurs dans l’Ouest, dans les Deux-Sèvres (Niort), la Charente-Maritime (Rochefort), en Ille-et-Villaine (à La Noé-Blanche), en Maine-et-Loire (Angers) et en Indre-et-Loire (Reignac). Le mercure n’a pas dépassé les 37 °C à Paris.              Même si elle a entraîné depuis jeudi l’annulation d’évènements festifs, sportifs et culturels, comme le pèlerinage des anciens combattants prévu à Lourdes à l’occasion de l’anniversaire de l’appel du 18 juin 1940, la chaleur n’a pas empêché les 180 000 personnes réunies au Hellfest – la grand-messe du metal et autres musiques extrêmes à Clisson (Loire-Atlantique) – de festoyer. Malgré les murs d’eau et les brumisateurs géants installés par les organisateurs, les secours ont géré plus de 800 interventions sur le site, selon la préfecture, rapporte France Bleu Loire Océan.            La chaleur, combinée à la sécheresse qui frappait déjà une partie du pays, a favorisé des départs de feux, touchant notamment les récoltes, comme dans les Deux-Sèvres, en vigilance rouge depuis jeudi, où 21 hectares ont brûlé samedi. Dans l’Aveyron, les pompiers ont continué de lutter contre un incendie qui a détruit 140 hectares de végétation à Comprégnac, avec un vent défavorable et sur un terrain escarpé. Dans le Var, un incendie causé par un tir d’artillerie dans un important camp d’entraînement de l’armée a brûlé samedi environ 600 hectares de végétation, mais il était sur le point d’être fixé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Que s’est-il passé depuis cinquante ans pour que, malgré des centaines de sommets, conférences, traités et conventions, les dérèglements planétaires ne cessent de s’aggraver ? »                   La canicule a entraîné des niveaux élevés de concentration d’ozone dans l’air, notamment en Ile-de-France, dans les Hauts-de-France, en Normandie et en Auvergne-Rhône-Alpes, selon Prev’Air, qui précise que « la situation devrait évoluer favorablement » à partir de dimanche.                           Un ouvrier travaille sur un chantier dans le centre-ville de Paris, rue Beaubourg, alors que le thermomètre affiche 32 °C, le 16 juin 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »                 Cette vague de chaleur est arrivée du Maghreb par la péninsule Ibérique, où l’Espagne fait face à d’importants incendies, dont l’un a déjà ravagé 20 000 hectares de terrain dans le nord-ouest du pays. Pour les scientifiques, la multiplication, l’intensification et l’allongement des canicules, aggravés par les émissions de gaz à effet de serre, constituent un marqueur sans équivoque du réchauffement climatique.                              Lire aussi   A partir de quelles températures peut-on parler de canicule dans chaque département ?                    

    
    #d_graph_16546802004{
        height:450px;
    }

    .d_graph_credit {
        text-align: right!important;
    }

    .highcharts-label.highcharts-data-label text{
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
      stroke:  #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
      stroke: #333!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
      color: #888!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
      color: #888!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
      stroke: #555!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-crosshair {
      stroke: #888!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
      background-color: #222;
      border-color: #444;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
        stroke: #555!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
        border-top: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
        color: #ddd;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
        color: #aaa;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
        color: #ddd;
    }




43 vagues de chaleur enregistrées en France depuis 1947
Classement des vagues de chaleur enregistrées en France selon leur durée (abscisse), leur intensité (ordonnée) et leur sévérité (diamètre des bulles).

Source : Météo-France



require.config({
    shim:{
        '//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1-more.js':{
            deps: ['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1.js']
        }
    }
});
require(['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1.js','//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1-more.js'], function() {
    
    Highcharts.setOptions({
        lang: {
            decimalPoint: ',',
            thousandsSep: ' ',
            months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
            shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
            weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
            noData: 'Pas de données à afficher',
            numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
        }
    });

    var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bubble",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16546802004"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": null,
      "marker": {
        "fillColor": "rgba(176,61,61,0.2)",
        "enabled": true,
        "radius": 30,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 0
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        enabled: true,
        "style": {
          "color": "#000",
          "textOutline": ".5px contrast",
          "fontSize": "9px",
          "letterSpacing": "0.5"
        },
        "useHTML": false
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    bubble: {
        minSize: 5,
        maxSize: 70
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
    crosshair: true,
    crosshair: {
        width: 1,
        color: '#555',
        dashStyle: 'dot'
    },
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f} °C",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 25,
      "startOnTick": true,
      "max": 30,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    crosshair: true,
    crosshair: {
        width: 1,
        color: '#555',
        dashStyle: 'dot'
    },
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": true,
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
',
\u25cf {point.year}' +
Du {point.date1} au {point.date2}' +
Durée :{point.x} jours' +
Temp. max :{point.y} °C' +
Sévérité :{point.z} ',
',
    followPointer: true,
    crosshairs: true,
    "formatter":  function(tooltip) {

        str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
        var new_str = "";
        for (let i = 0; i             new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
    }

    },
  "legend": {
    "enabled": false
  },
  "series": [
    {
      "name": "Vagues de chaleur",
      "color": "#b03d3d",
      "dataLabels": {
        format: '{point.year}',
        allowOverlap: false

      },
      "data": [
            {"name":"1947","year":1947,"date1":"26/06/1947","date2":"28/06/1947","x":3,"y":25.858,"z":5.711},
            {"name":"1947b","year":1947,"date1":"23/07/1947","date2":"04/08/1947","x":13,"y":27.753,"z":29.137},
            {"name":"1949","year":1949,"date1":"11/07/1949","date2":"14/07/1949","x":4,"y":25.518,"z":3.956},
            {"name":"1952","year":1952,"date1":"29/06/1952","date2":"02/07/1952","x":4,"y":26.522,"z":6.972},
            {"name":"1959","year":1959,"date1":"08/07/1959","date2":"10/07/1959","x":3,"y":25.415,"z":3.994},
            {"name":"1964","year":1964,"date1":"15/07/1964","date2":"18/07/1964","x":4,"y":26.075,"z":5.584},
            {"name":"1975","year":1975,"date1":"31/07/1975","date2":"08/08/1975","x":9,"y":26.665,"z":15.771},
            {"name":"1976","year":1976,"date1":"23/06/1976","date2":"06/07/1976","x":14,"y":25.453,"z":16.72},
            {"name":"1983","year":1983,"date1":"09/07/1983","date2":"31/07/1983","x":23,"y":26.253,"z":23.836},
            {"name":"1989","year":1989,"date1":"21/07/1989","date2":"24/07/1989","x":4,"y":25.97,"z":5.714},
            {"name":"1990","year":1990,"date1":"21/07/1990","date2":"23/07/1990","x":3,"y":25.368,"z":3.76},
            {"name":"1990b","year":1990,"date1":"31/07/1990","date2":"05/08/1990","x":6,"y":27.038,"z":13.645},
            {"name":"1994","year":1994,"date1":"23/07/1994","date2":"30/07/1994","x":8,"y":25.532,"z":7.119},
            {"name":"1994b","year":1994,"date1":"03/08/1994","date2":"09/08/1994","x":7,"y":25.798,"z":9.849},
            {"name":"1995","year":1995,"date1":"19/07/1995","date2":"21/07/1995","x":3,"y":26.227,"z":6.106},
            {"name":"1995b","year":1995,"date1":"29/07/1995","date2":"05/08/1995","x":8,"y":25.35,"z":7.05},
            {"name":"1998","year":1998,"date1":"08/08/1998","date2":"12/08/1998","x":5,"y":26.337,"z":9.602},
            {"name":"2001","year":2001,"date1":"24/08/2001","date2":"27/08/2001","x":4,"y":25.365,"z":5.048},
            {"name":"2003","year":2003,"date1":"10/07/2003","date2":"15/07/2003","x":6,"y":25.748,"z":7.933},
            {"name":"2003b","year":2003,"date1":"02/08/2003","date2":"17/08/2003","x":16,"y":29.352,"z":59.374},
            {"name":"2004","year":2004,"date1":"31/07/2004","date2":"03/08/2004","x":4,"y":25.375,"z":5.21},
            {"name":"2005","year":2005,"date1":"18/06/2005","date2":"28/06/2005","x":11,"y":26.145,"z":12.755},
            {"name":"2006","year":2006,"date1":"10/07/2006","date2":"30/07/2006","x":21,"y":27.043,"z":35.382},
            {"name":"2009","year":2009,"date1":"15/08/2009","date2":"20/08/2009","x":6,"y":25.683,"z":5.798},
            {"name":"2010","year":2010,"date1":"08/07/2010","date2":"12/07/2010","x":5,"y":25.338,"z":5.937},
            {"name":"2011","year":2011,"date1":"26/06/2011","date2":"28/06/2011","x":3,"y":25.65,"z":2.896},
            {"name":"2011b","year":2011,"date1":"20/08/2011","date2":"23/08/2011","x":4,"y":25.943,"z":4.811},
            {"name":"2012","year":2012,"date1":"17/08/2012","date2":"21/08/2012","x":5,"y":26.442,"z":10.658},
            {"name":"2013","year":2013,"date1":"20/07/2013","date2":"27/07/2013","x":8,"y":26.022,"z":11.959},
            {"name":"2013b","year":2013,"date1":"31/07/2013","date2":"02/08/2013","x":3,"y":25.497,"z":4.218},
            {"name":"2015","year":2015,"date1":"30/06/2015","date2":"07/07/2015","x":8,"y":26.545,"z":15.502},
            {"name":"2015b","year":2015,"date1":"15/07/2015","date2":"22/07/2015","x":8,"y":25.938,"z":10.308},
            {"name":"2016","year":2016,"date1":"18/07/2016","date2":"20/07/2016","x":3,"y":25.665,"z":3.466},
            {"name":"2016","year":2016,"date1":"23/08/2016","date2":"27/08/2016","x":5,"y":25.587,"z":7.527},
            {"name":"2017","year":2017,"date1":"18/06/2017","date2":"22/06/2017","x":5,"y":26.445,"z":10.317},
            {"name":"2017b","year":2017,"date1":"05/07/2017","date2":"08/07/2017","x":4,"y":25.78,"z":5.125},
            {"name":"2017t","year":2017,"date1":"17/07/2017","date2":"19/07/2017","x":3,"y":25.692,"z":3.794},
            {"name":"2017q","year":2017,"date1":"26/08/2017","date2":"29/08/2017","x":4,"y":25.547,"z":5.373},
            {"name":"2018","year":2018,"date1":"24/07/2018","date2":"08/08/2018","x":16,"y":27.433,"z":31.411},
            {"name":"2019","year":2019,"date1":"25/06/2019","date2":"30/06/2019","x":6,"y":27.947,"z":18.042},
            {"name":"2019b","year":2019,"date1":"21/07/2019","date2":"26/07/2019","x":6,"y":29.402,"z":19.554},
            {"name":"2020","year":2020,"date1":"30/07/2020","date2":"01/08/2020","x":3,"y":27.462,"z":7.368},
            {"name":"2020b","year":2020,"date1":"06/08/2020","date2":"13/08/2020","x":8,"y":27.227,"z":20.002}
        ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
});

});

<article-nb="2022/06/19/20-15">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les établissements recourent à des contractuels pour pallier le turnover d’agents publics débauchés par le secteur privé ou par d’autres services administratifs plus rémunérateurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Universités             Les universités d’Ile-de-France en proie à une pénurie de personnels administratifs et techniques      Les établissements recourent à des contractuels pour pallier le turnover d’agents publics débauchés par le secteur privé ou par d’autres services administratifs plus rémunérateurs.          Par Soazig Le Nevé         Publié hier à 14h00, mis à jour à 06h36    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Fabrice Moutte, directeur du système d’information de la fac de Jussieu, dans son bureau, à Paris, le 2 juin 2022.  ODHRÀN DUNNE POUR « LE MONDE »               Responsable du service de la scolarité, gestionnaire administratif, pédagogique et financier, chargé d’opérations immobilières, gestionnaire au service du recouvrement, gestionnaire de recrutement… A trois mois de la rentrée, sur la Place de l’emploi public, site Internet de référence consacré à la mobilité des fonctionnaires, les offres affluent pour postuler dans une université. Des fonctions que remplissent les « personnels » des universités, ces fonctionnaires recrutés sur concours à des postes dans les bibliothèques ou d’ingénieurs, administratifs, techniques, dans les services sociaux et de santé, soit plusieurs centaines de métiers réunis sous l’acronyme Biatss.          Sans eux, les étudiants ne pourraient pas aller en cours ni passer leurs examens, et les enseignants-chercheurs n’auraient pas la possibilité matérielle d’assurer leurs missions. Et c’est dans les seize universités d’Ile-de-France, qui rassemblent quelque 380 000 étudiants, que les besoins sont les plus criants.          Selon une note du ministère de l’enseignement supérieur et de la recherche, on dénombrait au total, en France, 85 111 agents Biatss en 2020 : parmi eux, 61 532 fonctionnaires titulaires et 23 579 contractuels opérant sur des missions permanentes.                         La faculté de médecine Sorbonne Université, à Paris, le 2 juin 2022.  ODHRÀN DUNNE POUR « LE MONDE »               Cette armée de l’ombre, quasi aussi nombreuse que les enseignants-chercheurs, traverse une sévère crise de recrutement, qui met à la peine les universités. « Depuis quelques années, la pénurie s’accélère, comme si l’administration ne savait plus recruter », s’inquiète Laurent Gamet, doyen de la faculté de droit de l’université Paris-Est-Créteil (UPEC), où manquent à l’appel un tiers des personnels administratifs, soit dix postes sur trente.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Universités : des dossiers sensibles sur le bureau de la nouvelle ministre Sylvie Retailleau                 En sus des circuits officiels de publication de fiches de poste, le doyen a égrené des dizaines de messages sur les réseaux sociaux, sans succès. « Avant, les gens se battaient pour entrer dans la fonction publique. Aujourd’hui, l’administration a des postes, mais ils restent vacants. » Laurent Gamet se dit « assailli de mails », jusqu’à deux cents par jour, qui relèvent de questions administratives d’étudiants qui n’ont plus d’interlocuteur.          Des salaires bas et décorrélés du secteur privé          En Ile-de-France, tout particulièrement, le turnover est permanent et « il est devenu très difficile de maintenir des équipes robustes, même dans les établissements prestigieux à Paris intra-muros », confirme Frédéric Dehan, président de l’Association des directeurs généraux des services d’établissements d’enseignement supérieur, en poste à l’UPEC.        Il vous reste 72.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/18/les-universites-d-ile-de-france-en-proie-a-une-penurie-de-personnels-administratifs-et-techniques_6130961_3224.html"},"headline":"Les universit\u00e9s d\u2019Ile-de-France en proie \u00e0 une p\u00e9nurie de personnels administratifs et techniques","dateCreated":"2022-06-18T14:00:19+02:00","datePublished":"2022-06-18T14:00:19+02:00","dateModified":"2022-06-19T06:36:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Universit\u00e9s"],"keywords":["M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les \u00e9tablissements recourent \u00e0 des contractuels pour pallier le turnover d\u2019agents publics d\u00e9bauch\u00e9s par le secteur priv\u00e9 ou par d\u2019autres services administratifs plus r\u00e9mun\u00e9rateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/427/0/3000/1500/1342/671/60/0/da9008f_1654931710112-petites-mains-universite-pour-le-monde-dunne-odhran21.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Universit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/universites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/19/20-16">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Selon l’agence officielle palestinienne WAFA, l’homme s’appelait Nabil Ghanem et faisait partie des dizaines de milliers de travailleurs de Cisjordanie qui se rendent chaque jour en Israël. L’armée israélienne a lancé une enquête.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Proche-Orient             Un Palestinien tué par balle par l’armée israélienne en Cisjordanie occupée      Selon l’agence officielle palestinienne WAFA, l’homme s’appelait Nabil Ghanem et faisait partie des dizaines de milliers de travailleurs de Cisjordanie qui se rendent chaque jour en Israël. L’armée israélienne a lancé une enquête.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h49, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un travailleur palestinien a été tué par balle, dimanche 19 juin, par les forces israéliennes, près de la barrière de séparation en Cisjordanie occupée, a affirmé le ministère palestinien de la santé.            L’homme a été identifié par le ministère comme étant Nabil Ghanem, âgé de 53 ans. C’était un travailleur originaire de la ville de Naplouse, dans le nord de la Cisjordanie. L’armée israélienne a dit à l’Agence France-Presse (AFP) qu’elle enquêtait sur cette mort.            Selon l’agence officielle WAFA, Nabil Ghanem faisait partie des dizaines de milliers de travailleurs palestiniens de Cisjordanie qui se rendent chaque jour en Israël, où ils perçoivent des salaires plus élevés, notamment dans les secteurs de la construction et de l’agriculture.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   Trois Palestiniens armés tués lors d’affrontements avec l’armée israélienne            Les faits interviennent deux jours après la mort de trois Palestiniens armés, dont un commandant local du mouvement islamiste Hamas, lors d’affrontements avec l’armée israélienne dans le secteur de Jénine (nord de la Cisjordanie), où les forces israéliennes multiplient les opérations depuis une série d’attaques en mars ayant fait au moins dix-neuf morts en Israël. Depuis ces attaques, au moins quarante-cinq Palestiniens, dont certains membres de factions armées, ont été tués lors de différents incidents impliquant l’armée israélienne en Cisjordanie.              Le Hamas, au pouvoir dans la bande de Gaza (territoire séparé géographiquement de la Cisjordanie occupée et sous blocus israélien), avait menacé vendredi l’Etat hébreu de représailles à la suite de la mort d’un de ses commandants locaux lors de l’opération à Jénine.            Samedi, une roquette a été tirée depuis la bande de Gaza vers Israël, qui a répliqué par des frappes sur cette enclave paupérisée de 2,3 millions d’habitants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les villes judéo-arabes d’Israël, « la prochaine explosion n’est qu’une question de temps »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Balzac et sa comédie humaine  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/19/un-palestinien-tue-en-cisjordanie-par-les-forces-israeliennes_6131034_3210.html"},"headline":"Un Palestinien tu\u00e9 par balle par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne en Cisjordanie occup\u00e9e","dateCreated":"2022-06-19T13:49:38+02:00","datePublished":"2022-06-19T13:49:38+02:00","dateModified":"2022-06-19T14:00:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Isra\u00ebl","International","Proche-Orient","Palestine"],"description":"Selon l\u2019agence officielle palestinienne WAFA, l\u2019homme s\u2019appelait Nabil Ghanem et faisait partie des dizaines de milliers de travailleurs de Cisjordanie qui se rendent chaque jour en Isra\u00ebl. L\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne a lanc\u00e9 une enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/c9efe3e_de6c060497d344b7a196798dd8160c29-de6c060497d344b7a196798dd8160c29-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/19/20-17">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dans un duel inédit, l’ex-guérillero Gustavo Petro est au coude-à-coude avec le millionnaire Rodolfo Hernandez.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Colombie             En Colombie, une présidentielle sous tension      Dans un duel inédit, l’ex-guérillero Gustavo Petro est au coude-à-coude avec le millionnaire Rodolfo Hernandez.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié hier à 09h49, mis à jour à 06h36    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des photos représentant les candidats Rodolfo Hernandez (à gauche) et Gustavo Petro (à droite), à Bogota, le 9  juin 2022.   RAUL ARBOLEDA / AFP               Les deux candidats en lice pour le second tour de la présidentielle colombienne, dimanche 19 juin, incarnent une rupture. S’il l’emporte, l’ex-guérillero Gustavo Petro, 62 ans, qui a été député, sénateur et maire de Bogota, sera le premier président de gauche d’un pays qui n’a jamais fait l’expérience de l’alternance. Rodolfo Hernandez, l’entrepreneur millionnaire qui pourfend les politiciens, est, à 77 ans, un outsider complet.          Le candidat indépendant a certes été maire de sa ville, Bucaramanga, mais il s’est lancé à la présidence sans parti, sans idéologie et sans vraiment de programme, tout juste accompagné d’un remarquable conseiller en marketing politique. Les deux candidats capitalisent la fatigue des partis traditionnels et le discrédit du gouvernement d’Ivan Duque (droite). Les deux ont attendu le deuxième tour pour s’agresser. Le vainqueur, quel qu’il soit, devra faire face au défi de gouverner un des pays les plus inégalitaires du continent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie : le candidat de gauche affrontera au deuxième tour un millionnaire sans parti                 « Fake news », insultes, menaces, propos tronqués et vidéos volées, la dernière ligne droite de la campagne a été particulièrement tendue. La très à droite revue Semana a publié des vidéos de l’équipe de campagne de Gustavo Petro. Les propos des collaborateurs du candidat n’y avaient rien d’illégal, mais ils ont confirmé le cynisme de leurs stratégies électorales. Rodolfo Hernandez a refusé de rencontrer son adversaire devant les caméras. En invoquant le droit des électeurs à l’information, un juge des référés a tenté d’y contraindre le candidat indépendant. Sans succès.          A en croire les derniers sondages publiés à une semaine du scrutin, Gustavo Petro et Rodolfo Hernandez sont au coude-à-coude. Observateurs et analystes redoutent un résultat très serré. « Les ratés du dépouillement des législatives en mars ont plombé la crédibilité du système électoral, rappelle l’analyste Cesar Paez. Une demande de recompter des voix serait très compliquée à satisfaire. » En rappelant que les résultats du premier tour sont tombés très rapidement, le président de la République s’est voulu rassurant : « Nous garantissons le respect du verdict du peuple », a-t-il déclaré. M. Duque, l’Eglise catholique et les Nations unies ont appelé les Colombiens à reconnaître les résultats du scrutin quel qu’il soit, dans le calme. Les deux candidats s’y sont formellement engagés. Signe de la tension, des banques et magasins du centre de Bogota ont commencé à barder leurs vitrines pour se protéger d’éventuels casseurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie, deux afro-descendantes en compétition pour la vice-présidence                 Barrer la route à Petro          Rodolfo Hernandez, qui a créé la surprise en emportant 28 % des voix au premier tour le 29 mai, peut compter, pour le second, sur celles du candidat de droite Federico Gutierrez (23 %). Toutes les personnalités de la droite dure ont en effet rallié le candidat indépendant afin de barrer la route à Gustavo Petro. Rodolfo Hernandez s’est officiellement fixé pour ligne « d’accepter toutes les adhésions sans ne rien négocier ».        Il vous reste 51.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/18/en-colombie-une-presidentielle-sous-tension_6130935_3210.html"},"headline":"En Colombie, une pr\u00e9sidentielle sous tension","dateCreated":"2022-06-18T09:49:29+02:00","datePublished":"2022-06-18T09:49:29+02:00","dateModified":"2022-06-19T06:36:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Dans un duel in\u00e9dit, l\u2019ex-gu\u00e9rillero Gustavo Petro est au coude-\u00e0-coude avec le millionnaire Rodolfo Hernandez.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/863/0/5070/2535/1342/671/60/0/52a429e_1655533378995-670653.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/19/20-18">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Sous la pression de nouveaux acteurs appelés « assurtech », le marché de l’assurance connaît une révolution numérique et technologique. Les grandes compagnies évoluent face à ces jeunes concurrents qui affichent des prix très compétitifs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Argent & Placements              Assurances : comment réduire leurs coûts      Sous la pression de nouveaux acteurs appelés « assurtech », le marché de l’assurance connaît une révolution numérique et technologique. Les grandes compagnies évoluent face à ces jeunes concurrents qui affichent des prix très compétitifs.          Par Laurence Boccara         Publié hier à 07h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 CHIARA DATTOLA               Savez-vous vraiment à qui vous avez affaire lorsque vous souscrivez une assurance-dommages (auto, habitation, santé) ? Pas toujours ! Et c’est normal, tant l’offre est foisonnante. Elle est le reflet d’un secteur hyperconcurrentiel où les acteurs sont nombreux et disposent de statuts variés.          Installés depuis des décennies sur ce créneau dit de l’IARD (sigle pour : incendie, accidents et risques divers), les assureurs « historiques » (Generali, Axa, Allianz, etc.) font figure de généralistes et déploient une large palette de produits. Depuis déjà quelques années, le « pré carré » historique de ces assureurs traditionnels est investi par les mutuelles dommages et par les bancassureurs, soit des établissements bancaires dotés d’une filiale d’assurances. « Pour ces derniers, c’est une façon d’équiper leurs clients, à l’occasion d’une demande de crédit (auto, immobilier). Ainsi, en même temps que le prêt, ils proposent la souscription d’une assurance associée, commente Frédéric Bannier, directeur exécutif, responsable du secteur assurance chez Accenture. Cet ensemble d’acteurs généralistes (assureurs, mutuelles, bancassureurs) occupe près de 95 % des parts de marché de l’assurance-dommages. »                           Lire aussi :  Ce qui change le 1er juin pour le budget des ménages : crédit immobilier, assurance-vie, épargne-retraite, gaz                 Comme beaucoup d’autres secteurs d’activité, l’assurance a, ces dernières années, connu sa révolution technologique et numérique. « Voilà près de cinq ans que des jeunes pousses appelées “assurtech” sont entrées dans la danse et jouent les trublions face à ces mastodontes. Selon les cas, elles ont un statut de courtier en assurances ou sont enregistrées comme assureur », constate Jérôme Dahan, directeur du développement et des partenariats de Webhelp. Cette génération de start-up « propose un processus de souscription en quelques clics et une gestion efficace des sinistres et de l’indemnisation. Autant de critiques adressées depuis des années aux poids lourds du secteur », explique Eric Mignot, membre du bureau France Fintech. Elles s’appellent notamment Alan, Luko, Leocare, sont plus de deux cents et parmi elles se trouvent des licornes, ces entreprises exerçant dans le secteur des nouvelles technologies, non cotées en Bourse et valorisées à plus de 1 milliard d’euros.          Facilité d’usage          Ces nouveaux venus ont conçu un parcours ludique avec un accès simple et rapide aux contrats, tout à distance, donc entièrement dématérialisé. En plus de leur site Internet, ces jeunes pousses sont généralement dotées d’une application mobile permettant aux clients de gérer à la carte leur contrat, par exemple en ajoutant ou en enlevant des garanties, à tout moment, ou en faisant varier le niveau de franchises. « Cette facilité d’usage et d’immédiateté est en phase avec les changements actuels des modes de consommation où l’achat en ligne est entré dans les habitudes. Ce mode de distribution de l’assurance à distance ne cesse de se démocratiser », signale Nicolas Thabault-Parisot, associé chargé du secteur de l’assurance d’EY France. Ces acteurs numériques apportent en continu des informations pratiques à leurs assurés, dont des tutos de bricolage (par exemple : Luko).        Il vous reste 55.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/06/18/assurances-comment-reduire-leurs-couts_6130915_1657007.html"},"headline":"Assurances\u00a0: comment r\u00e9duire leurs co\u00fbts","dateCreated":"2022-06-18T07:00:06+02:00","datePublished":"2022-06-18T07:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Cr\u00e9dits","Immobilier","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Sous la pression de nouveaux acteurs appel\u00e9s \u00ab\u00a0assurtech\u00a0\u00bb, le march\u00e9 de l\u2019assurance conna\u00eet une r\u00e9volution num\u00e9rique et technologique. Les grandes compagnies \u00e9voluent face \u00e0 ces jeunes concurrents qui affichent des prix tr\u00e8s comp\u00e9titifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Boccara"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/56/0/3972/1986/1342/671/60/0/41928c8_1655289345532-page4-5-choisi03-def.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/19/20-19">
<filnamedate="20220619"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220619"><AAMMJJHH="2022061920">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Pour la deuxième fois de la saison, après le Grand Prix du Portugal, les deux pilotes français sont montés sur les deux premières marches du podium en Allemagne, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Résultats des législatives 2022 : la coalition présidentielle en tête mais loin de la majorité absolue, selon les premières estimations                   Elections législatives 2022 Elisabeth Borne élue députée dans le Calvados lors des législatives 2022                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Une matinée de vote à Marseille : « Les moins de 30 ans, on les compte sur les doigts de la main »                   Les Décodeurs Législatives : visualisez la composition de l’hémicycle et la liste des députés élus au fil de la soirée             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Aux Etats-Unis, une victoire pour le premier syndicat dans un magasin Apple                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les producteurs d’abricots s’attendent à un repli du prix cette année, après, il est vrai, un sommet atteint en 2021 »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Tenir bon sur la réforme de la fiscalité mondiale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le football français au risque de la financiarisation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : en jupe à l’école, le garçon mis au ban   Frédéric Potet                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Locations d’été : « C’est celui qui ose mettre une mauvaise note qui est perçu comme un utilisateur déviant »   Pénélope Van den Bussche Maîtresse de conférences à l’université Paris-Dauphine - PSL              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gabriela Cabezon Camara : « Comme un courant de joie »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Love & Mercy », sur OCS City : dans la tête de Brian Wilson, génie des Beach Boys                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Sport              Moto GP : Fabio Quartararo et Johann Zarco signent un doublé français au Grand Prix d’Allemagne      Pour la deuxième fois de la saison, après le Grand Prix du Portugal, les deux pilotes français sont montés sur les deux premières marches du podium en Allemagne, dimanche.          Par Hortense Leblanc         Publié aujourd’hui à 15h53, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Si La Marseillaise a retenti en l’honneur du vainqueur, Fabio Quartararo (Yamaha), sur le podium du Grand Prix d’Allemagne dimanche 19 juin, son compatriote Johann Zarco (Ducati Pramac) a également pu l’entonner avec le sourire, alors que deux drapeaux tricolores flottaient dans le ciel allemand. Après la chute de l’Italien Pecco Bagnaia (Ducati), les deux Français ont survolé la course sur le circuit du Sachsenring pour s’offrir un doublé tricolore, le deuxième de la saison, devant Jack Miller (Ducati) troisième.                             Lire aussi :  MotoGP : Fabio Quartararo l’emporte devant Johann Zarco au Grand Prix du Portugal                   Sous la chaleur de l’est de l’Allemagne, Fabio Quartararo, parti de la deuxième position sur la grille, a pris le meilleur départ dimanche. « El Diablo » a viré en tête dès le premier virage devant Pecco Bagnaia, malgré une tentative de retour de l’Italien, et a conservé la première place jusque sur la ligne d’arrivée sans commettre la moindre erreur.            Johann Zarco accrocheur            Derrière lui, Johann Zarco, un temps troisième derrière Bagnaia, s’est rapidement rapproché du pilote Ducati dès les premiers tours de course. Et sous pression, l’Italien est parti à la faute et a chuté, laissant le champ libre au Français. Percuté dès le départ à Barcelone lors du dernier Grand Prix, Pecco Bagnaia voit ses chances de viser le titre de champion du monde s’éloigner encore un peu plus.              Les deux Français, en tête de la course, se sont ensuite envolés et la stratégie de partir avec un pneu arrière médium de Quartararo a payé puisque sa gomme ne s’est pas dégradée et le champion du monde en titre a réussi à conserver son avance. « J’ai essayé de rester proche de Fabio et avec son pneu médium, je pensais pouvoir me rapprocher, mais j’ai sécurisé ma deuxième place », analysait Zarco, exténué, à l’issue de la course.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Fabio Quartararo a tout pour devenir l’ambassadeur de la moto dans le monde »                   « El Diablo » s’offre ainsi une troisième victoire cette saison après ses succès au Portugal et en Espagne. Il conforte sa première place au classement des pilotes avec trente-quatre points d’avance sur Aleix Espargaro, et ne compte pas s’arrêter là : « Je ne vais pas gérer cette avance, je suis là pour gagner course après course », a-t-il déclaré au micro de Canal+. Johann Zarco profite quant à lui de sa belle performance pour grimper à la troisième place.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 20 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/19/moto-gp-fabio-quartararo-et-johann-zarco-signent-un-double-francais-au-grand-prix-d-allemagne_6131046_3242.html"},"headline":"Moto GP\u00a0: Fabio Quartararo et Johann Zarco signent un doubl\u00e9 fran\u00e7ais au Grand Prix d\u2019Allemagne","dateCreated":"2022-06-19T15:53:50+02:00","datePublished":"2022-06-19T15:53:50+02:00","dateModified":"2022-06-19T17:19:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport"],"keywords":["Sport"],"description":"Pour la deuxi\u00e8me fois de la saison, apr\u00e8s le Grand Prix du Portugal, les deux pilotes fran\u00e7ais sont mont\u00e9s sur les deux premi\u00e8res marches du podium en Allemagne, dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/105/0/3000/1500/1342/671/60/0/e8439b7_5493124-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

        
  
