<FILE-date="2022/04/13/19">

<article-nb="2022/04/13/19-1">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Dans sa « carte blanche », Stéphane Van Damme retrace l’évolution des infrastructures de recherche, jadis promesses de modernisation infinie, aujourd’hui outils incontournables d’une géopolitique de la science.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Sciences              « Les infrastructures scientifiques, cathédrales aux pieds d’argile »      Dans sa « carte blanche », Stéphane Van Damme retrace l’évolution des infrastructures de recherche, jadis promesses de modernisation infinie, aujourd’hui outils incontournables d’une géopolitique de la science.          Par Stéphane Van Damme(professeur d'histoire des sciences à l’Ecole normale supérieure (Paris))         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Carte blanche. Dans quelles mesures les infrastructures scientifiques sont-elles un des piliers de la politique de recherche ? A l’occasion du 20e anniversaire du Forum stratégique européen sur les infrastructures de recherche (Esfri), un colloque organisé à l’Académie des sciences, à Paris, le 25 mars, a rappelé les réalisations concrètes de la recherche européenne dans ce domaine, du synchrotron de l’ESRF à Grenoble utilisé en archéologie et en paléontologie à la spectroscopie de la source de spallation européenne (ESS) en construction à Lund (Suède), en passant par l’European Social Survey en sciences sociales.          Cet anniversaire nous invite à revenir sur le champ des infrastructure studies qui s’est affirmé depuis la fin des années 1990. On doit à Geoffrey C. Bowker et Susan Leigh Star d’avoir reconceptualisé la notion d’infrastructure pour montrer qu’elle recoupe aussi bien des réalités physiques et matérielles comme des équipements, des instruments que des concepts et des normes qui visent à classer et hiérarchiser les flux d’informations. En insistant sur les pratiques de coopération et de coordination de l’activité scientifique, les infrastructures matérialisent une dimension relationnelle des sciences.          Une nouvelle économie de la promesse          Certes, la notion d’infrastructure n’est pas nouvelle puisqu’elle apparaît dans le vocabulaire scientifique de l’ingénieur comme dans le lexique philosophique avec Marx dès le XIXe siècle. Au XXe siècle, elle sera associée aux champs de l’économie et de la planification. Elle est souvent considérée comme impure, partagée entre le monde de la recherche et le monde des décideurs publics et du management.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour l’avenir de la science, l’Union européenne fait la force                 Pour les historiens des sciences, les infrastructures posent une double difficulté : elles sont célébrées dans des grands discours qui lissent les difficultés à imposer ces projets, les anomalies, voire les défaillances ; elles sont le plus souvent perçues comme invisibles dans le temps ordinaire de la recherche. Sociologues et historiens ont ainsi bien mis en évidence ce paradoxe des infrastructures oscillant entre l’imaginaire du « sublime » et de la grandeur et les représentations d’infrastructures en ruine.           Dans les années 2000, le terme « infrastructure » va resurgir de manière massive dans le vocabulaire étatique, accolé aux adjectifs « vitale » ou « critique »          Sur une perspective longue, ces études opposent l’émergence, dans le sillage de la révolution scientifique, d’une révolution de l’organisation des sciences à l’absence d’une logique toujours fonctionnelle qui présidait à leur création. C’est l’époque où se multiplient aussi les petites technologies intellectuelles qu’ont en commun les sciences et les premières bureaucraties : des fiches de papier aux listes. Des grandes cathédrales des sciences du XIXe siècle aux équipements géants de la big science des années 1950, elles sont désormais associées à une nouvelle économie de la promesse, indicateurs de prospérité et d’efficacité. C’est le moment d’émergence des grands systèmes techniques qui annoncent une modernisation infinie.        Il vous reste 24.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/04/13/les-infrastructures-scientifiques-cathedrales-aux-pieds-d-argile_6122028_1650684.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les infrastructures scientifiques, cath\u00e9drales aux pieds d\u2019argile\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-13T18:00:07+02:00","datePublished":"2022-04-13T18:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sciences"],"keywords":["International","Union europ\u00e9enne","Europe","Sciences"],"description":"Dans sa \u00ab\u00a0carte blanche\u00a0\u00bb, St\u00e9phane Van Damme retrace l\u2019\u00e9volution des infrastructures de recherche, jadis promesses de modernisation infinie, aujourd\u2019hui outils incontournables d\u2019une g\u00e9opolitique de la science.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Van Damme","description":"professeur d'histoire des sciences \u00e0 l\u2019Ecole normale sup\u00e9rieure (Paris)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/483/0/5600/2800/1342/671/60/0/7d57681_1649687725999-5l4a2511-external-use.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-2">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Tous les ans, le 9 mai, les Russes célèbrent la « victoire de la Grande Guerre patriotique »​ et se souviennent du lourd tribut payé par l’URSS lors de la seconde guerre mondiale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : pourquoi la date du 9 mai compte autant pour Vladimir Poutine      Tous les ans, le 9 mai, les Russes célèbrent la « victoire de la Grande Guerre patriotique »​ et se souviennent du lourd tribut payé par l’URSS lors de la seconde guerre mondiale.          Par Clémence Apetogbor         Publié aujourd’hui à 17h41    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Les célébrations du 9 Mai, sur la place Rouge, à Moscou, en 2021.  DIMITAR DILKOFF / AFP                 Le Kremlin aurait-il pour objectif de décrocher une victoire militaire d’importance en Ukraine d’ici au 9 mai ? « Pour la Russie, le 9 Mai est une fête nationale, un rendez-vous militaire important et il est à peu près sûr que, pour le président [Vladimir] Poutine, le 9 mai doit être un jour de victoire » contre l’Ukraine, s’est inquiété Emmanuel Macron, le 8 avril au micro de RTL.            Pourquoi cette échéance ? Comme l’indique le président français, le 9 mai marque en Russie la date anniversaire de la capitulation de l’Allemagne nazie après l’entrée de l’Armée rouge dans la capitale du IIIe Reich, document signé précisément à 8 mai 1945 à 23 h 01, à Berlin, soit le 9 mai à 1 h 01, heure de Moscou.              Pour commémorer cette victoire et l’effort de guerre soviétique contre l’Allemagne, chaque année, comme ses prédécesseurs avant lui, Vladimir Poutine prononce un discours suivi d’une parade militaire à l’ombre du Kremlin, pour exhiber la puissance russe. En 2015, à l’occasion du 70e anniversaire de la fin de la seconde guerre mondiale, sur la place Rouge, 16 000 soldats ont participé au défilé pharaonique pour marquer la mémoire de la « Grande Guerre patriotique ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Conflit en Ukraine : Vladimir Poutine, chef de guerre solitaire                   Dans le contexte actuel, Moscou affirmant combattre des « nazis » en Ukraine, cette date permettrait ainsi de faire un parallèle avec la victoire de 1945, l’histoire étant un autre champ de bataille cher au Kremlin.            Des efforts concentrés dans le Donbass            Une hypothèse également défendue outre-Atlantique par les renseignements américains, cités par CNN. Les interceptions des services de renseignement américains suggèrent que Vladimir Poutine se concentre sur le 9 mai, le « jour de la victoire » de la Russie, selon l’un des responsables.              « [Les Russes] vont concentrer leurs efforts dans le Donbass, nous allons vivre des scènes très difficiles dans les prochaines semaines » dans cette région de l’est de l’Ukraine, a jugé, de son côté, Emmanuel Macron. L’objectif ultime du président russe « est, était et sera de prendre le contrôle de l’Ukraine, mais il a échoué, analysait vendredi auprès de CNN l’ancien premier ministre ukrainien, Arseni Iatseniouk. Il a échoué en raison d’une très forte détermination de l’armée ukrainienne, d’une très forte unité de l’Ukraine et du monde occidental, et des sanctions qui ont été imposées par le Etats-Unis et le G7 et l’Union européenne. Maintenant, pour autant que je sache, [Vladimir] Poutine est passé au plan B. Mon point de vue est que ce plan B a une sorte de date butoir. Cette date butoir, c’est le 9 mai. »                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev s’attend à une offensive russe « très prochainement » sur l’est du pays                   « L’objectif russe semble être de s’emparer complètement du Donbass [dont Marioupol] avant le 9 mai », abonde le colonel et historien militaire Michel Goya, dans son point de situation du 10 avril. Et si la conquête du Donbass dans son ensemble paraît difficile d’ici le 9 mai, la prise de Marioupol, grande ville portuaire assiégée au prix d’une catastrophe humanitaire, pourrait être présentée comme une victoire. Par ailleurs, prendre Marioupol permettrait aux Russes de consolider leurs gains territoriaux sur la bande côtière longeant la mer d’Azov en reliant la région du Donbass à la péninsule de Crimée, qu’ils ont annexée en 2014.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »                   « Une guerre existentielle »            L’armée russe sera dès lors sous pression pour obtenir des résultats avant le 9 mai, jour férié durant lequel la population russe arbore le ruban de Saint-Georges, distinction militaire dans le pays.              « La Russie ne peut se permettre de perdre, estimait, le 2 avril, Sergueï Karaganov, président honoraire du Conseil pour la politique étrangère et de défense russe, proche de Vladimir Poutine. Les enjeux pour l’élite russe sont très élevés – pour eux il s’agit d’une guerre existentielle », expliquait-il dans un entretien au site New Statesman. « C’est une sorte de guerre par procuration entre l’Occident et “le reste” pour le futur ordre mondial – la Russie étant, comme elle l’a été à travers l’histoire, le sommet du “reste”. »            D’autres responsables américains, cités par CNN, notent que même s’il y a une célébration russe, une victoire réelle peut être plus éloignée dans le temps. « Poutine organisera un défilé de la victoire le 9 Mai, quel que soit l’état de la guerre ou des pourparlers de paix », a déclaré un responsable européen de la défense. Mais « un défilé de la victoire avec quelles troupes et quels véhicules ? », s’interroge-t-il.            « Que l’objectif [de s’emparer du Donbass] soit atteint – ce qui semble peu probable [d’ici le 9 mai] – ou pas, on devrait assister à un palier des opérations à cette date, les deux adversaires manquant de capacités offensives pour modifier significativement la ligne de front. Ce palier peut prendre la forme d’un cessez-le-feu, suivi de négociations, sans doute stériles, ou celle d’une guerre larvée. On assisterait alors plus tard à une nouvelle phase offensive, une fois qu’un des camps disposera de suffisamment de moyens pour la tenter », avance Michel Goya.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment Vladimir Poutine réécrit les faits pour justifier l’invasion                        Clémence Apetogbor           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 14 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Villes nouvelles, nouvelles vies  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/guerre-en-ukraine-pourquoi-la-date-du-9-mai-compte-autant-pour-vladimir-poutine_6122026_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la date du 9\u00a0mai compte autant pour Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-04-13T17:41:08+02:00","datePublished":"2022-04-13T17:41:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Russie","International"],"description":"Tous les ans, le 9\u00a0mai, les Russes c\u00e9l\u00e8brent la \u00ab\u00a0victoire de la Grande Guerre patriotique\u00a0\u00bb\u200b et se souviennent du lourd tribut pay\u00e9 par l\u2019URSS lors de la seconde guerre mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mence Apetogbor"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/447/0/4000/2000/1342/671/60/0/910ac84_1649861957382-000-99l82r.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/13/19-3">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Alors que le directeur du renseignement militaire a quitté son poste il y a deux semaines, la communauté du renseignement défend l’analyse qui avait été faite des risques d’invasion tout en s’interrogeant sur la transparence adoptée par les Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Défense             Les leçons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire français      Alors que le directeur du renseignement militaire a quitté son poste il y a deux semaines, la communauté du renseignement défend l’analyse qui avait été faite des risques d’invasion tout en s’interrogeant sur la transparence adoptée par les Etats-Unis.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 16h32, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Avril Haines, directrice du renseignement national américain,  à Washington, le 3 février 2022  ANNA MONEYMAKER / GETTY IMAGES VIA AFP               Après des mois de divulgations graduelles et très offensives d’éléments de renseignement sur les intentions du président russe Vladimir Poutine en Ukraine, le ministère de la défense américain a donné un nom à sa nouvelle méthode : le « campaigning ». « Faire campagne », en français. Cette approche qui n’a pas empêché la guerre, arguent ses contempteurs, mais qui a bousculé les plans de Moscou, admettent beaucoup, fait désormais figure de pilier de la stratégie nationale de défense (NDS) des Etats-Unis. Le 28 mars, le Pentagone en a rendu publics les premiers extraits, qui sont observés avec intérêt par la communauté du renseignement hexagonal.          « Le campaigning », « renforcera la dissuasion et nous permettra d’obtenir des avantages contre toutes les actions coercitives des concurrents », assume ainsi le ministère de la défense américain dans sa NDS, un simple document de deux pages à ce stade, préambule à l’équivalent de son futur livre blanc de la défense. « Les Etats-Unis […] synchroniseront les efforts plus larges du ministère […] pour saper les formes aiguës de coercition des concurrents, compliquer leurs préparatifs militaires et développer nos propres capacités de combat avec les Alliés et les partenaires », est-il aussi précisé.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : de l’offensive ratée au carnage, un mois de guerre de l’armée russe                 Les Etats-Unis ne réinventent pas la communication de guerre mais ils bouleversent un certain nombre de codes du secret-défense. Une façon de faire à laquelle s’est déjà rallié le Royaume-Uni, et considérée aujourd’hui comme un possible « game changer » par une source militaire française dans un contexte de changement de cycle stratégique. « La force d’un régime autoritaire, c’est la capacité à unifier le discours et à ne pas rendre de comptes. La force des démocraties, c’est la transparence », abonde-t-elle.          Divergences d’analyse          En forgeant ce concept de « campaigning », les Américains mettent un mot sur des réflexions qui étaient déjà en cours au sein de la communauté du renseignement, mais étaient noyées dans le domaine plus large de la « lutte informationnelle ». Cette rupture des us et coutumes a pesé sur l’éviction du chef de la Direction du renseignement militaire (DRM), le prudent général Eric Vidaud, fin mars, au-delà des inimitiés et des controverses sur l’anticipation de la guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : départ du chef du renseignement militaire français sept mois après sa nomination                 L’ancien patron de la DRM, le général Christophe Gomart (2013-2017), se souvient ainsi qu’en 2014, c’est par un courtois coup de téléphone que « le général américain Philip M. Breedlove, commandant suprême des forces alliées en Europe, avait prévenu l’ancien chef d’état-major des armées [CEMA], le général Philippe de Villiers [2014-2017], de l’imminence de l’invasion du Donbass par la Russie ». Cette fois-ci, l’actuel CEMA, le général Burkhard, à l’instar de l’ensemble de l’exécutif, a dû composer au fil de l’eau avec les tonitruantes déclarations préventives américaines et les tweets quotidiens du Defence Intelligence, le renseignement militaire britannique.        Il vous reste 63.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/les-lecons-de-la-guerre-en-ukraine-pour-le-renseignement-militaire-francais_6122019_3210.html"},"headline":"Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-04-13T16:32:22+02:00","datePublished":"2022-04-13T16:32:22+02:00","dateModified":"2022-04-13T18:03:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que le directeur du renseignement militaire a quitt\u00e9 son poste il y a deux semaines, la communaut\u00e9 du renseignement d\u00e9fend l\u2019analyse qui avait \u00e9t\u00e9 faite des risques d\u2019invasion tout en s\u2019interrogeant sur la transparence adopt\u00e9e par les Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3082dfa_1649832240889-063-1368445752.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-4">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les grandes entreprises françaises encore présentes en Russie ne pourront éluder longtemps leur responsabilité dans le soutien à un régime paria, estiment, dans une tribune au « Monde », les avocats William Bourdon et Vincent Brengarth.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Tribune        William Bourdon          Vincent Brengarth  Avocats au barreau de Paris        Les grandes entreprises françaises encore présentes en Russie ne pourront éluder longtemps leur responsabilité dans le soutien à un régime paria, estiment, dans une tribune au « Monde », les avocats William Bourdon et Vincent Brengarth.   Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Souvenons-nous des exhortations des militants altermondialistes lors du sommet de l’Organisation mondiale du commerce (OMC) à Seattle en 1999 ou au Forum social mondial de Porto Alegre à partir de 2001. Ils fustigeaient la responsabilité morale et politique des entreprises dans la destruction de la planète et parfois dans leur complicité avec les régimes les plus sanguinaires. Aucun acteur à l’époque, pourtant, ne pouvait imaginer l’accélération qui s’est produite en trente ans.          Depuis, les victimes des graves dommages causés par les entreprises les plus puissantes de la planète ont développé des stratégies inventives pour les rendre responsables, alors que leur attitude constante est de rechercher par tout moyen à rester irresponsables. Les grandes entreprises ont multiplié depuis vingt ans les déclarations d’amour pour les droits de l’homme, des enfants, de la nature…          Certains sites Internet des entreprises les plus cyniques de la planète paraissent ainsi avoir été écrits à quatre mains par mère Teresa et l’abbé Pierre. Ce soft law (« droit mou »), décliné de façon parfois très convaincante, n’avait en fait pas d’autre objet que d‘écarter la menace du hard law (« droit dur »), c’est-à-dire des normes contraignantes qui, seules, permettent au juge pénal d’avoir le dernier mot.          Double langage          Ces grands acteurs privés ont joué sur tous les tableaux. Mais, dans la logique court-termiste qui les caractérise, ils n’ont pas anticipé le fait que leurs engagements affichés puissent aujourd’hui leur revenir à la figure. Ils voulaient que ces engagements écartent la menace du juge, mais la réalité, aujourd’hui, c’est que de plus en plus de juges s’en emparent pour caractériser leur responsabilité.                           Lire nos explications :  Guerre en Ukraine : qu’est-ce qu’un crime de guerre ? Qui peut être jugé, et qui peut juger ?                 Souvenons-nous que dans l’année qui a précédé l’adoption par le Parlement français de la loi du 27 mars 2017 relative au devoir de vigilance des sociétés mères et des entreprises donneuses d’ordre, Bercy avait été assiégé par des notes multiples, notamment du Mouvement des entreprises de France (Medef), expliquant que cette obligation pouvait compromettre la liberté d’entreprendre… Les atermoiements, aujourd’hui, des grandes entreprises françaises en Russie, alors que la majorité de leurs rivaux y ont mis un terme à toute activité, illustrent leur double langage.          Parmi les grands facteurs d’inquiétude de nos entreprises figurent le fait que le monde est témoin, dans une immédiateté de l’image, des atrocités commises mais aussi la déclaration, le 28 février, de Karim Khan, procureur de la Cour pénale internationale, se disant « convaincu qu’il existe une base raisonnable pour croire que des crimes de guerre et des crimes contre l’humanité présumés ont été commis ».        Il vous reste 64.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/13/la-guerre-en-ukraine-commande-de-repenser-la-responsabilite-penale-des-multinationales_6122008_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des multinationales\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-13T15:30:06+02:00","datePublished":"2022-04-13T15:30:06+02:00","dateModified":"2022-04-13T15:30:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Justice","\u00c9conomie","Entreprises","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les grandes entreprises fran\u00e7aises encore pr\u00e9sentes en Russie ne pourront \u00e9luder longtemps leur responsabilit\u00e9 dans le soutien \u00e0 un r\u00e9gime paria, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les avocats William Bourdon et Vincent Brengarth.","author":[{"@type":"Person","name":"William Bourdon"}
,{"@type":"Person","name":"Vincent Brengarth","description":"Avocats au barreau de Paris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/117/0/3712/1856/1342/671/60/0/36c0bef_5826557-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-5">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ En condamnant Ali Harbi Ali, âgé de 26 ans, le juge Nigel Sweeney a déclaré qu’il n’avait eu « aucun doute » sur la nécessité de lui infliger la perpétuité totale pour l’assassinat, à coups de couteau, de l’élu lors d’une permanence parlementaire le 15 octobre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Royaume-Uni             Assassinat du député britannique David Amess : un homme radicalisé condamné à la prison à vie      En condamnant Ali Harbi Ali, âgé de 26 ans, le juge Nigel Sweeney a déclaré qu’il n’avait eu « aucun doute » sur la nécessité de lui infliger la perpétuité totale pour l’assassinat, à coups de couteau, de l’élu lors d’une permanence parlementaire le 15 octobre.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 14h51, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Un homme tient un portrait du député David Amess, lors d’une messe commémorative en son honneur, à Londres, le 23 novembre 2021.  TOBY MELVILLE / REUTERS                 Un jeune sympathisant du groupe Etat islamique a été condamné, mercredi 13 avril, à la prison à perpétuité sans possibilité de libération pour l’assassinat du député britannique David Amess. La mort de ce membre du Parti conservateur, vétéran de la Chambre des communes, élu sans discontinuer depuis 1983 dans l’Essex (est de Londres), avait provoqué une très vive émotion au Royaume-Uni, où le Parlement reste le socle de la démocratie.            En condamnant Ali Harbi Ali, 26 ans, Nigel Sweeney, juge à la cour criminelle de l’Old Bailey à Londres, a déclaré qu’il n’avait eu « aucun doute » sur la nécessité de lui infliger la perpétuité totale – une peine rarissime au Royaume-Uni – pour l’assassinat à coups de couteau de l’élu lors d’une permanence parlementaire, le 15 octobre. « Il s’agit d’un assassinat qui a frappé le cœur de notre démocratie », a déclaré M. Sweeney.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni sous le choc après l’assassinat du député David Amess                   « Acte de vengeance »            Le procureur Tom Little avait souligné que l’assassinat de M. Amess était un « acte de vengeance », prémédité « de longue date » et touchant un élu en train d’exercer sa mission.              Ali Harbi Ali, qui est né et a grandi à Londres dans une famille d’origine somalienne, avait été reconnu coupable, lundi, de meurtre et de préparation d’actes terroristes. Le jeune homme avait plaidé non coupable, mais il avait déclaré la semaine dernière à l’audience avoir visé l’élu de 69 ans parce que ce dernier avait voté en faveur de frappes aériennes en Syrie. Frustré de ne pas aller combattre lui-même dans le pays avec l’EI, l’accusé s’était dit qu’il devait « essayer de faire quelque chose ici pour aider les musulmans là-bas ».            I welcome the sentence given today. We will never allow those who commit acts of evil to triumph over democracy.


<article-nb="2022/04/13/19-6">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les présidents polonais, estonien, lituanien et letton ont visité la ville de Borodianka, dans la banlieue de Kiev, où des massacres de civils ont été répertoriés après le départ des troupes russes. Le procureur de la Cour pénale internationale a qualifié l’Ukraine de « scène de crime ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine à 14 h 45                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Luc Vinogradoff         L’Ukraine dément la chute de la ville de Marioupol. Plus d’un millier de soldats ukrainiens se sont rendus aux forces russes dans la ville de Marioupol, port stratégique de la mer d’Azov assiégé depuis des semaines, a affirmé le ministère de la défense russe. Mais Oleksiy Arestovych, conseiller du président ukrainien, a déclaré sur Facebook qu’une centaine de militaires, membres d’unités de marines, avaient effectué une percée et rejoint le régiment Azov. Il ajoute que la ville Marioupol n’était pas totalement sous contrôle des troupes russes. Cette information n’a pas pu être vérifiée.Les présidents de la Pologne, de la Lituanie, de la Lettonie et de l’Estonie sont arrivés à Kiev pour « soutenir » le président ukrainien « à un moment décisif pour ce pays ». La venue à Kiev du chancelier allemand, Olaf Scholz, est, elle, toujours souhaitée instamment, a fait savoir mercredi un des conseillers de Volodymyr Zelensky.L’Ukraine n’ouvrira aucun couloir humanitaire mercredi, a déclaré la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, en accusant les Russes d’« enfreindre les normes du droit international », ce qui rend la situation « dangereuse ».Le président ukrainien a proposé, mardi soir, à Moscou d’« échanger » le député et homme d’affaires ukrainien Viktor Medvedtchouk, proche du président russe, Vladimir Poutine, et récemment arrêté, contre les Ukrainiens en captivité en Russie.La Finlande prendra « d’ici à quelques semaines » sa décision sur une possible candidature à l’OTAN, en conséquence de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a affirmé mercredi la première ministre du pays, Sanna Marin. Selon le quotidien Svenska Dagbladet, la Suède devrait soumettre sa candidature pour entrer dans l’OTAN lors du sommet de Madrid des 29 et 30 juin.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Les Occidentaux en alerte face aux soupçons d’utilisation d’armes chimiques par les Russes         Reportage. Kiev s’anime à nouveau après le retrait de troupes russes du nord du pays         Enquête. En Ukraine, la garde nationale de Poutine, force d’occupation dans le sillage de l’armée russe         Chronique. « Les effets des sanctions économiques contre la Russie peuvent s’avérer importants et très différents de ce que l’on imagine a priori »         Tribune. « Quand une nation est sourde, muette et aveugle, Marioupol et Boutcha deviennent possibles »         Podcast. Guerre en Ukraine : comment photographier l’horreur ?         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                             Le point sur la situation en Ukraine à 14 h 45                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-13T16:42:39+00:00","coverageEndTime":"2022-04-14T04:42:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","description":"Les pr\u00e9sidents polonais, estonien, lituanien et letton ont visit\u00e9 la ville de Borodianka, dans la banlieue de Kiev, o\u00f9 des massacres de civils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s apr\u00e8s le d\u00e9part des troupes russes. Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale a qualifi\u00e9 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Luc Vinogradoff"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le président Zelensky demande davantage d’armes à ses alliés occidentaux pour « sauver des millions d’Ukrainiens et d’Européens »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les pr\u00e9sidents polonais, estonien, lituanien et letton ont visit\u00e9 la ville de Borodianka, dans la banlieue de Kiev, o\u00f9 des massacres de civils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s apr\u00e8s le d\u00e9part des troupes russes. Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale a qualifi\u00e9 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Luc Vinogradoff"
,"startDate":"2022-04-13T16:42:39+00:00"
,"endDate":"2022-04-14T04:42:39+00:00"
  Apr\u00e8s des mois de divulgations graduelles et tr\u00e8s offensives d\u2019\u00e9l\u00e9ments de renseignement sur les intentions du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain a donn\u00e9 un nom \u00e0 sa nouvelle m\u00e9thode\u00a0: le \u00ab\u00a0campaigning\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Faire campagne\u00a0\u00bb, en fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Le campaigning\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0renforcera la dissuasion et nous permettra d\u2019obtenir des avantages contre toutes les actions coercitives des concurrents\u00a0\u00bb, assume ainsi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain dans sa NDS, un simple document de deux pages \u00e0 ce stade, pr\u00e9ambule \u00e0 l\u2019\u00e9quivalent de son futur livre blanc de la d\u00e9fense. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis [\u2026] synchroniseront les efforts plus larges du minist\u00e8re [\u2026] pour saper les formes aigu\u00ebs de coercition des concurrents, compliquer leurs pr\u00e9paratifs militaires et d\u00e9velopper nos propres capacit\u00e9s de combat avec les Alli\u00e9s et les partenaires\u00a0\u00bb, est-il aussi pr\u00e9cis\u00e9.          Les Etats-Unis ne r\u00e9inventent pas la communication de guerre mais ils bouleversent un certain nombre de codes du secret-d\u00e9fense. Une fa\u00e7on de faire \u00e0 laquelle s\u2019est d\u00e9j\u00e0 ralli\u00e9 le Royaume-Uni, et consid\u00e9r\u00e9e aujourd\u2019hui comme un possible \u00ab\u00a0game changer\u00a0\u00bb par une source militaire fran\u00e7aise dans un contexte de changement de cycle strat\u00e9gique. \u00ab\u00a0La force d\u2019un r\u00e9gime autoritaire, c\u2019est la capacit\u00e9 \u00e0 unifier le discours et \u00e0 ne pas rendre de comptes. La force des d\u00e9mocraties, c\u2019est la transparence\u00a0\u00bb, abonde-t-elle.          En forgeant ce concept de \u00ab\u00a0campaigning\u00a0\u00bb, les Am\u00e9ricains mettent un mot sur des r\u00e9flexions qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en cours au sein de la communaut\u00e9 du renseignement, mais \u00e9taient noy\u00e9es dans le domaine plus large de la \u00ab\u00a0lutte informationnelle\u00a0\u00bb. Cette rupture des us et coutumes a pes\u00e9 sur l\u2019\u00e9viction du chef de la Direction du renseignement militaire (DRM), le prudent g\u00e9n\u00e9ral Eric Vidaud, fin mars, au-del\u00e0 des inimiti\u00e9s et des controverses sur l\u2019anticipation de la guerre.                    Lire aussi :  Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais","dateModified":"2022-04-13T16:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T16:37:33+00:00","articleBody":"         Des sauveteurs \u00e0 la recherche de cadavres dans les ruines d\u2019un b\u00e2timent \u00e0 Borodianka, le 11\u00a0avril 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/3e66997_1649862087071-558913.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T16:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T16:22:37+00:00","articleBody":"    Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook que les unit\u00e9s de marines ukrainiennes avaient effectu\u00e9 une perc\u00e9e et rejoint le r\u00e9giment Azov et que Marioupol n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 prise. L\u2019information n\u2019est pas v\u00e9rifi\u00e9e.  Qu'en est-il exactement?      J         Bonjour J,          On ne peut, \u00e0 ce stade, que se fier aux d\u00e9clarations des Ukrainiens et des Russes pour le moment, car il est impossible pour des journalistes de se rendre dans la ville de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis un mois, pour v\u00e9rifier ind\u00e9pendamment les informations.          R\u00e9capitulons.          Dans la matin\u00e9e, Igor Konashenkov, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, annon\u00e7ait que 1\u00a0026 soldats ukrainiens, dont 162 officiers, s\u2019\u00e9taient rendus \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Les soldats \u00e9taient membres de la 36e brigade de la marine ukrainienne et se trouvaient dans plusieurs usines de la ville.          Interrog\u00e9 sur cette reddition en masse, Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, ne l\u2019a pas comment\u00e9e, mais a ajout\u00e9 sur Facebook qu\u2019une centaine de militaires, membre de cette m\u00eame unit\u00e9, avaient r\u00e9ussi \u00e0 effectuer une perc\u00e9e pour rejoindre des membres du r\u00e9giment Azov. Cela prouvait, avait-il soutenu, que Marioupol n\u2019\u00e9tait pas totalement sous contr\u00f4le des troupes russes. Des poches de r\u00e9sistance subsistent, selon lui, dans le centre et le sud de la ville, notamment dans le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal o\u00f9 les derni\u00e8res troupes ukrainiennes sont retranch\u00e9es, pour certaines cach\u00e9es dans un r\u00e9seau de tunnels.                     Aglaya Snetkov, chercheuse \u00e0 l\u2019University College London, estimait sur la BBC qu\u2019une telle reddition de masse ne serait pas surprenante, au vu de la situation critique de la ville et des soldats qui la d\u00e9fendent depuis plus d\u2019un mois.          Vadym Bo\u00eftchenko, maire de cette ville d\u00e9truite \u00ab\u00a0\u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb, selon les d\u00e9clarations du gouvernement de Kiev, affirme que 180\u00a0000 personnes attendent toujours d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019agglom\u00e9ration et de villages aux alentours. Mardi, il avait avanc\u00e9 un bilan d\u2019au moins 20\u00a0000 morts depuis le d\u00e9but de la guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/ccd2f0c_1649866886844-plan-marioupol-entre-russe-19-mars.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T16:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T15:49:37+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Jersey, d\u00e9pendance de la Couronne britannique, connue comme \u00e9tant un paradis fiscal, ont annonc\u00e9 le gel \u00ab\u00a0d\u2019actifs estim\u00e9s \u00e0 plus de 7\u00a0milliards de dollars soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre li\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch. Ces actifs \u00e9taient soit localis\u00e9s \u00e0 Jersey, soit poss\u00e9d\u00e9s par des entit\u00e9s bas\u00e9es \u00e0 Jersey. Des perquisitions ont aussi \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es dans des locaux sur l\u2019\u00eele \u00ab\u00a0soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre li\u00e9s aux activit\u00e9s commerciales\u00a0\u00bb de Roman Abramovitch, selon le communiqu\u00e9.          Roman Abramovitch, \u00e2g\u00e9 de 55\u00a0ans, figure sur la liste de personnes sanctionn\u00e9es par le Royaume-Uni, pays dans lequel il poss\u00e8de de nombreuses propri\u00e9t\u00e9s ainsi que le club de football de Chelsea, mis en vente depuis. Pour l\u2019Union europ\u00e9enne, qui l\u2019a plac\u00e9 sur sa liste noire des personnalit\u00e9s russes, l\u2019oligarque \u00ab\u00a0entretient des liens \u00e9troits et de longue date avec Vladimir Poutine\u00a0\u00bb. Depuis ces sanctions, il est devenu un m\u00e9diateur dans les n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes.          Le Royaume-Uni a \u00e9galement annonc\u00e9, mercredi, l\u2019\u00e9largissement, en coordination avec l\u2019UE, de la liste de personnes sanctionn\u00e9es pour y int\u00e9grer 178\u00a0s\u00e9paratistes prorusses, mais aussi de nouveaux oligarques et leurs proches. Figurent notamment sur cette liste diffus\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0:         Alexandre Anantchenko et Sergue\u00ef Kozlov, qualifi\u00e9s par Londres de dirigeants \u00ab\u00a0autoproclam\u00e9s\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0r\u00e9publiques\u00a0\u00bb prorusses de Donetsk et de Louhansk.          Maria Lavrova, la femme du chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          Viktor Medvedtchouk, d\u00e9put\u00e9 et millionnaire ukrainien proche du Kremlin et dont Kiev a annonc\u00e9 mardi l\u2019arrestation.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les oligarques russes, avant-postes du syst\u00e8me Poutine et nouvelles cibles des Occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 7\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb d\u2019actifs \u00ab\u00a0soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre li\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Roman Abramovit...","dateModified":"2022-04-13T16:38:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T15:40:27+00:00","articleBody":"    Un missile sur Zagreb vous dites ? Vous en avez s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 et je n'ai pas \u00e9t\u00e9 assez vigilant. Savez-vous si les chancelleries europ\u00e9ennes ont r\u00e9agi ? Merci pour votre \u00e9norme travail    CanadaJul         Bonjour,          Un drone militaire de fabrication sovi\u00e9tique s\u2019\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 dans la nuit du 10\u00a0mars dans un parc de Zagreb, avait annonc\u00e9 le chef du gouvernement croate, Andrej Plenkovic.\u00a0Nous l\u2019\u00e9voquions ici pour la premi\u00e8re fois. Attention, il ne s\u2019agit pas d\u2019un missile.          Selon le chef de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e croate, Rober Hranj, il s\u2019agissait alors d\u2019un \u00ab\u00a0incident plut\u00f4t s\u00e9rieux\u00a0\u00bb. Le premier ministre croate avait d\u00e9plor\u00e9 les d\u00e9fauts de r\u00e9action dans l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019OTAN et appel\u00e9 au \u00ab\u00a0renforcement de la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb au sein de l\u2019Alliance. Lors de sa visite sur les lieux de la chute du drone, il avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           C\u2019est \u00e9vident que la r\u00e9action n\u2019\u00e9tait pas bonne, ni l\u2019estimation du niveau du danger, ni la communication avec d\u2019autres pays de fa\u00e7on prompte et rapide (\u2026). Il s\u2019agit d\u2019un incident qui ne doit pas se r\u00e9p\u00e9ter. (\u2026) C\u2019est un test qui doit nous permettre \u00e0 tous de beaucoup apprendre et de r\u00e9agir beaucoup mieux.           Nous n\u2019avons toutefois pas eu connaissance de d\u00e9clarations particuli\u00e8res de la part des dirigeants occidentaux \u00e0 ce sujet.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T16:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T15:37:19+00:00","articleBody":"     La rivalit\u00e9 qui opposa l\u2019Angleterre \u00e0 la France, de Louis XIV \u00e0 Napol\u00e9on, fut aussi commerciale et eut des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00e0 long terme, rappelle Pierre-Cyrille Hautc\u0153ur, directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019EHESS, dans sa chronique.          En voici quelques extraits\u00a0:          Les sanctions \u00e9conomiques mises en place contre l\u2019\u00e9conomie russe n\u2019ont fait l\u2019objet que de tr\u00e8s peu de r\u00e9flexions pr\u00e9alables. Selon les activit\u00e9s touch\u00e9es, et selon leur dur\u00e9e \u2013 aujourd\u2019hui impr\u00e9visible mais potentiellement longue \u2013, leurs effets peuvent s\u2019av\u00e9rer importants et tr\u00e8s diff\u00e9rents de ce que l\u2019on imagine a\u00a0priori. Un exemple historique permet de le comprendre.          Aux XVIIe et XVIIIe\u00a0si\u00e8cles, le mercantilisme fut moins une politique \u00e9conomique qu\u2019un outil commercial au service des rivalit\u00e9s entre nations europ\u00e9ennes. Au-del\u00e0 des p\u00e9riodes de guerre \u2013 tr\u00e8s fr\u00e9quentes \u2013, o\u00f9 les blocus des ports ennemis et l\u2019arraisonnement des navires marchands par les flottes de guerre et les corsaires \u00e9taient une pratique courante, le protectionnisme (la taxation massive des importations) ou le monopole colonial (le commerce des denr\u00e9es r\u00e9serv\u00e9 aux commer\u00e7ants de la m\u00e9tropole) visent \u00e0 affaiblir les adversaires strat\u00e9giques.          La longue rivalit\u00e9 franco-anglaise qui dure au moins du r\u00e8gne de Louis XIV (de 1643 \u00e0 1715) \u00e0 la bataille de Waterloo (1815), que l\u2019on a qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0seconde guerre de cent ans\u00a0\u00bb, voit ces comportements revenir de mani\u00e8re r\u00e9currente. Le d\u00e9veloppement de la Royal Navy, qui repr\u00e9sente une d\u00e9pense consid\u00e9rable pour le gouvernement anglais, est au service d\u2019une expansion tant commerciale que militaire, qui passe largement par l\u2019appropriation \u00ab\u00a0\u00e0 main arm\u00e9e\u00a0\u00bb du commerce et des colonies des autres puissances\u00a0; ainsi du Canada, perdu par la France \u00e0 l\u2019issue de la guerre de Sept Ans (1756-1763).          Comme l\u2019a rappel\u00e9 Guillaume Daudin, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Dauphine, lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 l\u2019Ecole d\u2019\u00e9conomie de Paris le 23\u00a0mars, l\u2019objectif premier de l\u2019Angleterre \u00e9tait d\u2019affaiblir de mani\u00e8re permanente le commerce de son principal adversaire strat\u00e9gique en Europe. Or, si durant les conflits arm\u00e9s, la sup\u00e9riorit\u00e9 navale r\u00e9duisait, parfois significativement, les \u00e9changes maritimes fran\u00e7ais, ceux-ci reprenaient vigoureusement d\u00e8s la paix revenue, de sorte que, au moins jusqu\u2019\u00e0 la R\u00e9volution, le commerce ext\u00e9rieur fran\u00e7ais cro\u00eet tout aussi vite que l\u2019anglais.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les effets des sanctions \u00e9conomiques contre la Russie\u00a0peuvent s\u2019av\u00e9rer importants et tr\u00e8s diff\u00e9rents de ce que l\u2019on imagine a priori\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les effets des sanctions \u00e9conomiques contre la Russie\u00a0peuvent s\u2019av\u00e9rer importants et tr\u00e8s diff\u00e9re...","dateModified":"2022-04-13T15:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T15:07:26+00:00","articleBody":"               Dans une vid\u00e9o en anglais, diffus\u00e9e cet apr\u00e8s-midi sur son compte Twitter, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019adresse \u00e0 ses alli\u00e9s occidentaux pour demander davantage d\u2019aide militaire, alors que l\u2019arm\u00e9e russe masse depuis plusieurs jours soldats et mat\u00e9riels dans le Donbass en pr\u00e9paration d\u2019une probable large offensive.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019artillerie lourde, de v\u00e9hicules arm\u00e9s, de syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, d\u2019avions de combat pour repousser les forces russes\u00a0\u00bb, dit-il notamment, avant d\u2019\u00e9num\u00e9rer sp\u00e9cifiquement les engins et les munitions que r\u00e9clame son arm\u00e9e pour \u00ab\u00a0sauver des millions d\u2019Ukrainiens, ainsi que des millions d\u2019Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La libert\u00e9 doit \u00eatre mieux arm\u00e9e que la tyrannie\u00a0\u00bb, conclut-il, en s\u2019adressant \u00ab\u00a0aux pays occidentaux\u00a0\u00bb.          Quelques heures auparavant, lors d\u2019un discours au Parlement estonien, le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9velopp\u00e9 les m\u00eames th\u00e8mes, exhortant l\u2019Europe \u00e0 les aider militairement le plus vite possible\u00a0: \u00ab\u00a0Si l\u2019Europe perd du temps, la Russie utilisera ce temps pour \u00e9tendre la zone de guerre \u00e0 d\u2019autres pays.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre russe en Ukraine est entr\u00e9e dans une nouvelle phase, militaire, id\u00e9ologique et g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019artillerie lourde, de v\u00e9hicules arm\u00e9s, d\u2019avions de combat pour r...","dateModified":"2022-04-13T15:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T15:04:50+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nQuelle est la situation \u00e0 Odessa ?\r\nUn couvre-feu \u00e9tait mis en place ces derniers jours dans la crainte d'une attaque russe.\r\nAvez-vous des informations ? \r\nMerci    Charles         Bonjour Charles,          Les nouvelles d\u2019Odessa sont rares ces derniers jours. Un couvre-feu \u00e9tait effectivement en vigueur de samedi soir \u00e0 lundi matin, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb d\u2019attaques aux missiles, selon les autorit\u00e9s locales. Nous ne savons pas aujourd\u2019hui s\u2019il a bien \u00e9t\u00e9 lev\u00e9.          Aux derni\u00e8res nouvelles, la ville n\u2019est pas cibl\u00e9e. Aucun bombardement, ni aucun autre type de frappe n\u2019a pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ou sur les canaux de communication traditionnels.          En revanche, sept missiles ont atteint, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au nord-est d\u2019Odessa, selon le commandement militaire local.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T15:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T14:49:16+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents polonais, Andrzej Duda, estonien, Alar Karis, lituanien, Gitanas Nauseda, et letton, Egils Levits, ont visit\u00e9 la ville de Borodianka, dans la banlieue de Kiev, d\u00e9truite par les bombardements et o\u00f9 des massacres de civils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s apr\u00e8s le d\u00e9part des troupes russes.          \u00ab\u00a0C\u2019est ici que le c\u00f4t\u00e9 sombre de l\u2019humanit\u00e9 a montr\u00e9 son visage\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter M.\u00a0Nauseda apr\u00e8s avoir march\u00e9 dans les rues d\u2019un lieu \u00ab\u00a0impr\u00e9gn\u00e9 de douleur et de souffrance. Des Ukrainiens civils ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s et tortur\u00e9s ici (\u2026), les crimes de guerre brutaux commis par l\u2019arm\u00e9e russe ne resteront pas impunis. Les criminels de guerre doivent \u00eatre poursuivis au niveau international\u00a0\u00bb.                    Les pr\u00e9sidents de ces quatre pays membres de l\u2019OTAN, et proches g\u00e9ographiquement de la Russie, ont pris le train ensemble dans la matin\u00e9e pour se rendre dans la capitale ukrainienne, avec l\u2019objectif de soutenir le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0\u00e0 un moment d\u00e9cisif pour ce pays\u00a0\u00bb, avait dit la pr\u00e9sidence polonaise. Les d\u00e9tails de la visite ne sont pas connus \u00e0 l\u2019avance pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, mais selon un conseiller du pr\u00e9sident polonais les quatre hommes iront sur \u00ab\u00a0les lieux les plus importants d\u2019un point de vue symbolique\u00a0\u00bb.          Ils devraient \u00e9galement \u00e9voquer la participation de leur pays \u00e0 des enqu\u00eates sur des crimes de guerre, dont le meurtre en masse de civils. Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), le Britannique Karim Khan, a qualifi\u00e9 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb, lors d\u2019une visite \u00e0 Boutcha, autre ville martyre pr\u00e8s de Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est ici que le c\u00f4t\u00e9 sombre de l\u2019humanit\u00e9 a montr\u00e9 son visage\u00a0\u00bb\u00a0: la visite symbolique des...","dateModified":"2022-04-13T15:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T14:34:46+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plus d\u2019un mois de travail, les enqu\u00eateurs ont conclu que le drone de fabrication sovi\u00e9tique qui avait survol\u00e9 la Roumanie, la Hongrie et une grande partie de la Croatie au d\u00e9but de mars, avant de s\u2019\u00e9craser dans le centre-ville de Zagreb, transportait une \u00ab\u00a0substance explosive\u00a0\u00bb inconnue.          Parmi les conclusions de l\u2019enqu\u00eate\u00a0:         L\u2019engin \u00e9tait un Tupolev Tu-141 Strizh, long de 14 m\u00e8tres et pesant plus de 6\u00a0tonnes, qui \u00e9tait command\u00e9 \u00e0 distance. Il transportait, selon le procureur Jurica Ilic, \u00ab\u00a0une bombe a\u00e9rienne\u00a0\u00bb. Celle-ci ne contenait pas d\u2019explosif militaire ou commercial, mais une \u00ab\u00a0substance explosive\u00a0\u00bb de nature inconnue, a d\u00e9clar\u00e9 Ivana Bacic, experte m\u00e9dico-l\u00e9gale.          Un dysfonctionnement du syst\u00e8me d\u2019atterrissage automatique est \u00e0 l\u2019origine de la chute du drone. En raison de ce crash, il a \u00e9t\u00e9 impossible d\u2019identifier la substance explosive, qui s\u2019est enti\u00e8rement d\u00e9compos\u00e9e.          Les experts ont refus\u00e9 de s\u2019exprimer sur le lieu du lancement de ce drone ou de dire si Zagreb en \u00e9tait la destination finale. Apr\u00e8s le crash, le gouvernement croate avait accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de l\u2019avoir fait depuis l\u2019Ukraine, ce que les Russes ont r\u00e9fut\u00e9. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement ni\u00e9 \u00eatre impliqu\u00e9e.           Selon la Croatie, l\u2019engin a vol\u00e9 pendant environ quarante minutes dans les espaces a\u00e9riens hongrois et roumain sans que Zagreb n\u2019en soit inform\u00e9e, ce qui avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re du premier ministre croate, Andrej Plenkovic. L\u2019espace a\u00e9rien des trois pays est consid\u00e9r\u00e9 comme celui de l\u2019OTAN et implique une certaine coordination.          Le crash et l\u2019explosion qui a suivi n\u2019ont pas fait de victimes, mais ils ont endommag\u00e9 une centaine de voitures gar\u00e9es sur un parking, situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres du centre de Zagreb, tout pr\u00e8s d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel.                        Les fragments issus d'un engin explosif transport\u00e9 par le drone tomb\u00e9 sont expos\u00e9s \u00e0 Zagreb, en Croatie, mercredi 13\u00a0avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/80d1fbb_1649860618174-236302.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drone qui s\u2019est \u00e9cras\u00e9 en mars \u00e0 Zagreb, en Croatie, transportait une \u00ab\u00a0substance explosive\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-13T15:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T14:33:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSavez vous si la France livre des armes lourdes ou des armes tout court \u00e0 l'Ukraine ?\r\nMerci pour votre continuit\u00e9 dans ce live.    Curieux         Bonjour Curieux,          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la France est rest\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens. Le chef de l\u2019Etat et le gouvernement \u2013 dont le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian, le 6\u00a0mars \u2013 assurent qu\u2019ils se sont limit\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des \u00e9quipements d\u00e9fensifs et \u00e0 un soutien en carburant\u00a0\u00bb.          Toutefois, au d\u00e9but de mars, la ministre des arm\u00e9es, Florence Parly, a expliqu\u00e9 sur BFM-TV que la France avait \u00ab\u00a0fait plusieurs livraisons\u00a0\u00bb d\u2019armes. \u00ab\u00a0Elles ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es aux Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, se refusant \u00e0 donner plus de d\u00e9tails. Herv\u00e9 Grandjean, le porte-parole du minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais, a \u00e9galement confirm\u00e9 sur Franceinfo l\u2019envoi d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9quipements l\u00e9taux\u00a0\u00bb. Il n\u2019a toutefois pas souhait\u00e9 pr\u00e9ciser non plus la nature de ces armes, \u00ab\u00a0pour ne pas donner d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles vuln\u00e9rabilit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 l\u2019ennemi russe\u00a0\u00bb. Il est \u00e0 noter que ce mat\u00e9riel, \u00e0 ce stade, ne peut \u00eatre achemin\u00e9 que \u00ab\u00a0par voie terrestre\u00a0\u00bb, l\u2019espace a\u00e9rien \u00e9tant ferm\u00e9 et les acc\u00e8s maritimes bloqu\u00e9s.          Lors des premiers jours qui ont suivi l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Paris, comme d\u2019autres capitales europ\u00e9ennes, a fourni des \u00e9quipements de protection, casques et gilets pare-balles. Mais, depuis, la France a livr\u00e9 des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Nous avons publi\u00e9 un article \u00e0 ce sujet le 9\u00a0mars.          De leur c\u00f4t\u00e9, les Etats-Unis vont envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes d\u2019armement, a annonc\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, il y a une semaine, apr\u00e8s \u00eatre convenu avec ses homologues de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev pour faire face \u00e0 l\u2019offensive de la Russie.          Alors que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 les Occidentaux \u00e0 mettre fin aux d\u00e9lais administratifs, M.\u00a0Blinken a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis et trente autres pays envoyaient des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et que ce processus allait s\u2019intensifier.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas laisser quoi que ce soit se mettre en travers de la route pour fournir aux Ukrainiens ce dont ils ont besoin et ce qui, nous le pensons, est efficace\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0nouveaux syst\u00e8mes\u00a0\u00bb jusque-l\u00e0 jamais fournis par l\u2019OTAN, sans en dire davantage. D\u2019apr\u00e8s des diplomates de l\u2019Alliance, cela signifie en partie aider l\u2019Ukraine \u00e0 moderniser son arsenal datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique.          Pour en savoir plus sur les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont fait la diff\u00e9rence                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T15:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T14:22:21+00:00","articleBody":"     Charg\u00e9s de ramener \u00ab\u00a0l\u2019ordre\u00a0\u00bb, les membres de la garde russe traquent les activistes pro-ukrainiens, listes de noms en main, proc\u00e8dent \u00e0 des arrestations et contr\u00f4lent les acc\u00e8s de Kherson, localit\u00e9 de 290\u00a0000 habitants avant guerre. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, ils m\u2019ont dit qu\u2019ils recherchaient des Tatars de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, t\u00e9moignait, d\u00e9but avril, un conseiller municipal sur son compte Facebook. Leur mission est celle de troupes d\u2019occupation\u00a0: s\u2019implanter en zone urbaine et y instaurer au plus vite une administration militaro-polici\u00e8re, comme dans toutes les villes d\u2019Ukraine que l\u2019arm\u00e9e russe entend conqu\u00e9rir.Cr\u00e9\u00e9e il y a tout juste six ans par d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel, en avril\u00a02016, la Rosgvardia ne d\u00e9pend que d\u2019un seul homme, Vladimir Poutine. Pilot\u00e9e par son ancien garde du corps, Viktor Zolotov, form\u00e9 par le KGB, elle a absorb\u00e9 toutes les unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, dont les OMON (forces anti\u00e9meutes) et les SOBR (forces d\u2019intervention rapide), dans le but de r\u00e9pondre \u00e0 la \u00ab\u00a0menace int\u00e9rieure\u00a0\u00bb. Selon plusieurs experts russes de l\u2019\u00e9poque, le soul\u00e8vement en Ukraine, en\u00a02013-2014, avait inspir\u00e9 sa cr\u00e9ation. Un an plus tard, la garde nationale comptait d\u00e9j\u00e0 350\u00a0000 hommes.Une arm\u00e9e dans l\u2019arm\u00e9e, aux missions tr\u00e8s larges\u00a0: maintien de l\u2019ordre, lutte contre le terrorisme \u00ab\u00a0et l\u2019extr\u00e9misme\u00a0\u00bb \u2013 ce qui lui donne le droit de mener des enqu\u00eates \u2013, contr\u00f4le des armes\u2026 Une force dot\u00e9e, de surcro\u00eet, de moyens cons\u00e9quents, mitrailleuses, fusils de snipers modernes, drones, h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque\u2026 Ses unit\u00e9s se sont d\u00e9j\u00e0 illustr\u00e9es dans la r\u00e9pression des manifestations contre le pouvoir, en Russie, y compris au Daghestan, une r\u00e9gion mitoyenne de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, o\u00f9 elles n\u2019avaient pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 encercler des routiers en col\u00e8re, en\u00a02017, avec des blind\u00e9s.                    Lire aussi :  En Ukraine, la garde nationale de Poutine, force d\u2019occupation dans le sillage de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La garde nationale de Poutine, force d\u2019occupation dans le sillage de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-04-13T15:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T14:06:54+00:00","articleBody":"     Prenant acte des sanctions internationales et de l\u2019embargo d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par certains pays sur les hydrocarbures russes, Vladimir Poutine a annonc\u00e9 que la Russie est en capacit\u00e9 de rediriger ses exportations tout en augmentant sa consommation int\u00e9rieure de p\u00e9trole, de gaz et de charbon.          Lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables politiques et \u00e9conomiques, retransmise par la cha\u00eene d\u2019Etat Rossiya 24, il a martel\u00e9 un m\u00eame th\u00e8me\u00a0: les difficult\u00e9s d\u2019aujourd\u2019hui peuvent devenir les opportunit\u00e9s de demain\u00a0:           Sur la question du p\u00e9trole, du gaz et du charbon russes, nous serons en mesure d\u2019augmenter leur consommation sur le march\u00e9 int\u00e9rieur. Nous augmenterons \u00e9galement la fourniture de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 d\u2019autres r\u00e9gions du monde, o\u00f9 elles sont vraiment n\u00e9cessaires.            Le refus de plusieurs pays occidentaux de coop\u00e9rer normalement, y compris en ce qui concerne les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes (\u2026) a d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 des millions d\u2019Europ\u00e9ens, provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable crise \u00e9nerg\u00e9tique.           Jusqu\u2019ici, les Etats-Unis, le Canada, la Grande-Bretagne et l\u2019Australie ont impos\u00e9 un embargo sur les importations de p\u00e9trole russe. L\u2019Union europ\u00e9enne et le Japon ont promis de le faire pour le charbon. Sur le gaz et le p\u00e9trole, dont plusieurs pays europ\u00e9ens sont tr\u00e8s d\u00e9pendants, aucun consensus pour des sanctions n\u2019a, pour l\u2019instant, encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.          L\u2019Agence internationale de l\u2019Energie a annonc\u00e9 que l\u2019impact des sanctions contre la Russie et de la r\u00e9ticence des pays consommateurs \u00e0 l\u2019\u00e9gard du p\u00e9trole russe se ferait pleinement sentir \u00e0 partir de mai, avec pr\u00e8s de 3\u00a0millions de barils par jour en moins sur le march\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un embargo sur le gaz russe co\u00fbterait 54\u00a0euros par an \u00e0 chaque Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine aborde \u00ab\u00a0la question du p\u00e9trole, du gaz et du charbon russes\u00a0\u00bb apr\u00e8s les sanctions et...","dateModified":"2022-04-13T14:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:53:41+00:00","articleBody":"     La Russie consid\u00e9rera les v\u00e9hicules des Etats-Unis et de l\u2019OTAN transportant des armes en Ukraine comme des \u00ab\u00a0cibles militaires l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le vice-ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Riabkov. Dans l\u2019interview \u00e0 l\u2019agence de presse TASS, il a \u00e9galement ajout\u00e9\u00a0:           Nous faisons comprendre aux Am\u00e9ricains et aux autres Occidentaux que les tentatives pour ralentir notre \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en infligeant un maximum de d\u00e9g\u00e2ts aux troupes et formations russes des \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb seront durement r\u00e9prim\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie estime que les v\u00e9hicules de transports d\u2019armes des Etats-Unis et de l\u2019OTAN sont des \u00ab\u00a0cib...","dateModified":"2022-04-13T14:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:45:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation des ports maritimes europ\u00e9ens, l\u2019ESPO, a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de lui fournir une \u00ab\u00a0liste claire\u00a0\u00bb des navires russes \u00e0 bannir, pour permettre \u00e0 chaque port de mettre en \u0153uvre les sanctions adopt\u00e9es contre la Russie afin de faire cesser la guerre en Ukraine.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi soir, l\u2019ESPO pr\u00e9cise\u00a0:           Les gouvernements et les autorit\u00e9s publiques comp\u00e9tentes, tant au niveau national qu\u2019au niveau europ\u00e9en, doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s et pr\u00e9voir suffisamment de personnel et de ressources pour assurer une application harmonieuse des mesures. Une mise en \u0153uvre harmonis\u00e9e de l\u2019interdiction des navires russes des ports de l\u2019UE devrait \u00eatre assur\u00e9e en maintenant des conditions de concurrence \u00e9quitables entre les ports et en emp\u00eachant le \u00ab\u00a0port shopping\u00a0\u00bb [shopping portuaire] par les navires russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ports de l\u2019UE demandent une liste des navires russes bannis","dateModified":"2022-04-13T13:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:41:13+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, a plaid\u00e9 mercredi pour un \u00ab\u00a0rapprochement strat\u00e9gique entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e8s que la guerre russo-ukrainienne sera achev\u00e9e et aura \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e par un trait\u00e9 de paix\u00a0\u00bb, lors de la pr\u00e9sentation de son projet diplomatique \u00e0 Paris.          A rebours de l\u2019actuelle position fran\u00e7aise, la candidate d\u2019extr\u00eame droite a affirm\u00e9\u00a0:           C\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France et de l\u2019Europe, mais aussi je crois des Etats-Unis, qui n\u2019ont (\u2026) aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir \u00e9merger une \u00e9troite union sino-russe.                     Quant \u00e0 la place de la France dans l\u2019OTAN, \u00ab\u00a0dans l\u2019hypoth\u00e8se de mon \u00e9lection, je voudrais dissiper tout malentendu\u00a0\u00bb, a-t-elle commenc\u00e9. \u00ab\u00a0Je souhaite simplement renouer avec la politique qui fut la n\u00f4tre de 1966 \u00e0 2009, qui n\u2019impliqua nullement une soumission \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb.          Vous pouvez suivre cette conf\u00e9rence de presse dans le live du service politique du Monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen souhaite \u00ab\u00a0un rapprochement strat\u00e9gique entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la guerre en...","dateModified":"2022-04-13T13:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:29:34+00:00","articleBody":"     Moscou a jug\u00e9 \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, accuse Vladimir Poutine de mener un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, selon le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.           Notre d\u00e9saccord est cat\u00e9gorique et nous consid\u00e9rons que de telles tentatives de d\u00e9former la r\u00e9alit\u00e9 sont inacceptables, d\u2019autant plus qu\u2019elles viennent du pr\u00e9sident des Etats-Unis, pays dont les agissements dans l\u2019histoire r\u00e9cente sont bien connus.           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a utilis\u00e9, mardi, ce terme pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. C\u2019\u00e9tait lors d\u2019un d\u00e9placement dans l\u2019Iowa\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019inflation\u00a0:           Le budget de votre famille, votre capacit\u00e9 \u00e0 faire votre plein d\u2019essence, rien de tout cela ne devrait d\u00e9pendre du fait qu\u2019un dictateur d\u00e9clare la guerre et commet un g\u00e9nocide \u00e0 l\u2019autre bout du monde.           Il a ensuite confirm\u00e9, devant la presse, que c\u2019\u00e9tait un mot qu\u2019il avait sciemment choisi\u00a0:           Oui, j\u2019ai appel\u00e9 \u00e7a un \u201cg\u00e9nocide\u201d. Il est de plus en plus clair que Poutine essaie simplement d\u2019effacer l\u2019id\u00e9e m\u00eame de pouvoir \u00eatre un Ukrainien.           Jusque-l\u00e0, l\u2019administration am\u00e9ricaine n\u2019avait pas prononc\u00e9 ce mot, employ\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ce dernier s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 des propos de Biden, affirmant que \u00ab\u00a0dire les choses par leur nom est essentiel pour s\u2019opposer au mal\u00a0\u00bb.          Emmanuel Macron n\u2019a, en revanche, pas repris le terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, car il doute de l\u2019utilit\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0escalade des mots\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre. Interrog\u00e9 sur France\u00a02, il a dit vouloir \u00eatre \u00ab\u00a0prudent avec les termes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La r\u00e9ticence du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 reconna\u00eetre le g\u00e9nocide des Ukrainiens (\u2026) est d\u00e9cevante\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko, qui a particuli\u00e8rement reproch\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron d\u2019avoir dit que les Ukrainiens et les Russes \u00e9taient des peuples fr\u00e8res\u00a0: ce \u00ab\u00a0mythe a commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019effriter en\u00a02014\u00a0\u00bb et il n\u2019y a \u00ab\u00a0plus aucune raison morale ou r\u00e9elle de parler de liens fraternels\u00a0\u00bb, selon lui.              Le pr\u00e9sident Joe Biden s'adresse aux m\u00e9dias avant de monter \u00e0 bord d'Air Force One \u00e0 l'a\u00e9roport international de Des Moines, dans l'Iowa, le mardi 12 avril 2022, en route pour Washington. CAROLYN KASTER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/b48c65b_1649858097406-235370.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s les accusations de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb de Joe Biden, le Kremlin d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0tentatives de d\u00e9for...","dateModified":"2022-04-13T13:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:26:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La coalition unifi\u00e9e des pays sanctionnants ne sera pas indiff\u00e9rente aux actions qui sapent les sanctions que nous avons mises en place\u00a0\u00bb, devrait d\u00e9clarer la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, Janet Yellen, dans son discours mercredi au Conseil de l\u2019Atlantique. Aucun pays ne s\u2019est encore oppos\u00e9 aux sanctions mais les alli\u00e9s craignent que la Chine, qui a critiqu\u00e9 les sanctions occidentales, ne le fasse.          Sans pr\u00e9ciser quelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences, Janet Yellen devrait rappeler que la guerre que la Russie m\u00e8ne en Ukraine a \u00ab\u00a0redessin\u00e9 les contours\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie mondiale, ce qui inclut \u00ab\u00a0notre conception de la coop\u00e9ration internationale \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb. La semaine derni\u00e8re, la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 un panel de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis que l\u2019agression de la Russie en Europe de l\u2019Est aura \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9normes r\u00e9percussions \u00e9conomiques en Ukraine et au-del\u00e0\u00a0\u00bb, ajoutant que la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, des m\u00e9taux, du bl\u00e9 et du ma\u00efs, que la Russie et l\u2019Ukraine produisent, \u00ab\u00a0va s\u2019intensifier\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les nations qui sapent les sanctions contre la Russie en subiront les cons\u00e9quences, pr\u00e9vient Janet Yelle...","dateModified":"2022-04-13T13:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:08:30+00:00","articleBody":"    Bonjour! Combien temps peut prendre l\u2019adh\u00e9sion a l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de ? Merci pour le live     Eva         Bonjour Eva,          Le processus d\u2019admission d\u2019un pays dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) est r\u00e9gi par l\u2019article\u00a010 du trait\u00e9 de l\u2019Alliance, qui pr\u00e9voit que l\u2019entr\u00e9e de tout nouveau membre soit approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Les pays candidats doivent aussi remplir certains crit\u00e8res politiques et militaires, comme l\u2019int\u00e9gration de ses arm\u00e9es dans celles de l\u2019OTAN, le respect de la d\u00e9mocratie et des libert\u00e9s individuelles.          Pour ce qui est du calendrier, comme l\u2019a dit, le 7\u00a0avril, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg, une d\u00e9cision sur l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande pourrait \u00eatre prise \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb, car il \u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbr que trente pays membres de l\u2019OTAN [allaient] accueillir la Finlande \u00e0 bras ouverts\u00a0\u00bb. Autrement dit, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9.          La Finlande a lanc\u00e9 un d\u00e9bat national sur la question\u00a0; pour la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin, une d\u00e9cision pour demander, ou non, l\u2019adh\u00e9sion devrait \u00eatre prise \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 quelques semaines\u00a0\u00bb. Selon le quotidien Svenska Dagbladet, la Su\u00e8de devrait, elle, soumettre sa candidature pour entrer dans l\u2019OTAN lors du sommet de Madrid des 29 et 30\u00a0juin.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment l\u2019OTAN s\u2019est \u00e9largie en Europe de l\u2019Est                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T13:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:04:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la vie en Russie actuellement ? Le poids des sanctions se fait il sentir ?    Biron         Bonjour Biron,          L\u2019efficacit\u00e9 \u00e9conomique des sanctions est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 ressentie par Moscou\u00a0: la banque mondiale s\u2019attend \u00e0 une r\u00e9cession de 11,2\u00a0% cette ann\u00e9e, et l\u2019agence de notation S&P Global Ratings a mis en \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement s\u00e9lectif\u00a0\u00bb la note de la Russie pour ses paiements en devises \u00e9trang\u00e8res. La monnaie russe se maintient toutefois \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 apr\u00e8s avoir initialement plong\u00e9. Selon le conseiller au Center for Strategic and International Studies (CSIS) Juan Zarate, \u00ab\u00a0l\u2019effet optimal des sanctions ne sera ressenti que dans des semaines, des mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident de la Cour des comptes de Russie a estim\u00e9 mercredi que l\u2019\u00e9conomie du pays mettrait des ann\u00e9es \u00e0 se reconstruire si les sanctions internationales impos\u00e9es du fait de l\u2019offensive en Ukraine restaient durablement en vigueur. Alexe\u00ef Koudrine, un ex-ministre des finances tr\u00e8s respect\u00e9 dans le pays, qui a jug\u00e9 en outre que l\u2019inflation serait comprise \u00e0 la fin de 2022 entre 17 et 20\u00a0%, a d\u00e9clar\u00e9, selon les agences russes\u00a0:           Il faut s\u00e9parer le court et le moyen terme. Si les sanctions restent au niveau actuel, il faudra environ deux ans de reconstruction, pas moins. Puis, il faudra reb\u00e2tir durant de nombreuses ann\u00e9es, car ce dont on parle c\u2019est de remplacer toute une s\u00e9rie de produits import\u00e9s.           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, n\u2019a cess\u00e9 de marteler que l\u2019\u00e9conomie russe avait tenu le choc face aux sanctions occidentales et que, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s logistiques et financi\u00e8res qui en d\u00e9coulent, la Russie allait saisir l\u2019occasion pour refonder son \u00e9conomie, qui repose largement sur les exportations d\u2019hydrocarbures. Toutefois, son industrie automobile est par exemple actuellement paralys\u00e9e, car le pays ne peut plus importer de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es. L\u2019Etat russe comme de nombreuses banques et entreprises sont coup\u00e9s du syst\u00e8me financier international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T13:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T12:55:10+00:00","articleBody":"         Une unit\u00e9 d\u2019artillerie automotrice d\u00e9truite sur une route pr\u00e8s de Kharkiv, en Ukraine, le 12\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/e60788d_1649853252956-235099.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T13:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T12:45:41+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine d\u00e9ment la reddition des unit\u00e9s retranch\u00e9es \u00e0 Marioupol. Plus d\u2019un millier de soldats ukrainiens se sont rendus aux forces russes dans la ville de Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov assi\u00e9g\u00e9 depuis des semaines, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Mais Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook qu\u2019une centaine de militaires, membres d\u2019unit\u00e9s de marines, avaient effectu\u00e9 une perc\u00e9e et rejoint le r\u00e9giment Azov. Il ajoute que la ville Marioupol n\u2019\u00e9tait pas totalement sous contr\u00f4le des troupes russes. Cette information n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.          Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-deux\u00a0autres bless\u00e9es dans des bombardements russes dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kharkiv (nord-est) au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, a d\u00e9taill\u00e9 mercredi le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, en pr\u00e9cisant qu\u2019un gar\u00e7on de 2\u00a0ans, bless\u00e9 il y a deux jours dans un bombardement, avait succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures, mardi, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.          Les pr\u00e9sidents de la Pologne, de la Lituanie, de la Lettonie et de l\u2019Estonie sont arriv\u00e9s \u00e0 Kiev pour \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb le pr\u00e9sident ukrainien \u00ab\u00a0\u00e0 un moment d\u00e9cisif pour ce pays\u00a0\u00bb. La venue \u00e0 Kiev du chancelier allemand, Olaf Scholz, est, elle, toujours souhait\u00e9e instamment, a fait savoir mercredi un des conseillers de Volodymyr Zelensky.          L\u2019Ukraine n\u2019ouvrira aucun couloir humanitaire mercredi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, en accusant les Russes d\u2019\u00ab\u00a0enfreindre les normes du droit international\u00a0\u00bb, ce qui rend la situation \u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien a propos\u00e9, mardi soir, \u00e0 Moscou d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9changer\u00a0\u00bb le d\u00e9put\u00e9 et homme d\u2019affaires ukrainien Viktor Medvedtchouk, proche du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et r\u00e9cemment arr\u00eat\u00e9, contre les Ukrainiens en captivit\u00e9 en Russie.          La Finlande prendra \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 quelques semaines\u00a0\u00bb sa d\u00e9cision sur une possible candidature \u00e0 l\u2019OTAN, en cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 mercredi la premi\u00e8re ministre du pays, Sanna Marin. Selon le quotidien Svenska Dagbladet, la Su\u00e8de devrait soumettre sa candidature pour entrer dans l\u2019OTAN lors du sommet de Madrid des 29 et 30\u00a0juin.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 14\u00a0h\u00a045","dateModified":"2022-04-13T13:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T12:39:01+00:00","articleBody":"     Andrei Kolesnikov, chroniqueur de l\u2019hebdomadaire ind\u00e9pendant russe The New Times et expert de la Fondation Carnegie pour la paix internationale, questionne, dans une tribune au Monde, la culpabilit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 face aux r\u00e9alit\u00e9s sanglantes de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, qu\u2019elle pr\u00e9f\u00e8re ignorer. En voici des extraits\u00a0:           \u00ab\u00a0Laissez les autres crier leur d\u00e9sespoir,Leur col\u00e8re, leur douleur, leur faim\u00a0!, Le silence est plus profitable,Car le silence, c\u2019est de l\u2019or\u00a0\u00bb(\u00ab\u00a0Valse des orpailleurs\u00a0\u00bb, 1963, d\u2019Alexandre Galitch, po\u00e8te et dramaturge russe).            La phrase de Theodor Adorno sur l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019\u00e9crire de la po\u00e9sie apr\u00e8s Auschwitz m\u2019a\u00a0toujours paru \u00e9trange\u00a0: la po\u00e9sie est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019un des rares moyens d\u2019exprimer des sentiments dont l\u2019intensit\u00e9 est inconcevable. Quoi qu\u2019il en soit, un \u00e9pais volume de po\u00e8mes sur Babi Yar [ravin pr\u00e8s de Kiev o\u00f9 furent ex\u00e9cut\u00e9s plus de 30\u00a0000\u00a0juifs par les nazis les 29 et 30\u00a0septembre\u00a01941] a \u00e9t\u00e9 possible. Et ce sont g\u00e9n\u00e9ralement de tr\u00e8s bons po\u00e8mes \u2013 en russe et en ukrainien. Mais qu\u2019est-ce qui est possible maintenant apr\u00e8s Marioupol\u00a0? Et apr\u00e8s Boutcha\u00a0?            Apr\u00e8s la Guernica basque, d\u00e9truite par le bombardement de la l\u00e9gion Condor, \u00ab\u00a0Guernica\u00a0\u00bb, de Picasso, est devenu possible. Comme les propagandistes \u00e9hont\u00e9s d\u2019aujourd\u2019hui, en\u00a01937 les franquistes ont accus\u00e9 les r\u00e9publicains d\u2019avoir mis en sc\u00e8ne l\u2019incendie de la ville \u2013 ils se\u00a0seraient bombard\u00e9s eux-m\u00eames et auraient mis le feu. Dans la m\u00eame veine, la direction sovi\u00e9tique a r\u00e9ussi \u00e0 dissimuler la v\u00e9rit\u00e9 sur Katyn [for\u00eat o\u00f9 furent ex\u00e9cut\u00e9s plusieurs milliers d\u2019officiers polonais par le NKVD sovi\u00e9tique au printemps 1940] pendant des d\u00e9cennies.            On parlera d\u00e9sormais de Boutcha et de Marioupol pour tr\u00e8s longtemps comme on parle d\u2019Auschwitz et de Srebrenica [enclave de l\u2019est de la Bosnie conquise par les forces serbes, en juillet\u00a01995, qui y ex\u00e9cut\u00e8rent 8\u00a0000\u00a0hommes]\u00a0: ce sont des exemples de la brutalit\u00e9 gratuite. Avec son offensive en Ukraine, le r\u00e9gime de Poutine est d\u00e9sormais sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 avec celui d\u2019un Pol Pot.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Quand une nation est sourde, muette et aveugle, Marioupol et Boutcha deviennent possibles\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avec son offensive en Ukraine, le r\u00e9gime de Poutine est d\u00e9sormais sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 avec cel...","dateModified":"2022-04-13T12:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T12:30:05+00:00","articleBody":"         Un homme marche dans les rues de Marioupol, le 12\u00a0avril 2022. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/4680ba1_5969964-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T13:00:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T12:12:49+00:00","articleBody":"     Plus d\u2019un millier de soldats ukrainiens se sont rendus aux forces russes dans la ville de Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov assi\u00e9g\u00e9 depuis des semaines, a affirm\u00e9, mercredi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Mais Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook qu\u2019une centaine de militaires, membres d\u2019unit\u00e9s de marine, avaient effectu\u00e9 une perc\u00e9e et rejoint le r\u00e9giment Azov. Il ajoute que la ville de Marioupol n\u2019\u00e9tait pas totalement sous contr\u00f4le des troupes russes. Cette information n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.          Dans son rapport de ce matin, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes poursuivaient leurs attaques \u00e0 Marioupol contre l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal et le port, derniers lieux de r\u00e9sistance.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment la reddition de toutes les unit\u00e9s retranch\u00e9es \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-13T13:06:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T12:00:43+00:00","articleBody":"     Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), le Britannique Karim Khan, a qualifi\u00e9, mercredi, l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb, lors d\u2019une visite \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des centaines de civils, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts apr\u00e8s l\u2019occupation russe. Karim Khan a ajout\u00e9 devant la presse\u00a0:           Nous sommes ici parce que nous avons de bonnes raisons de penser que des crimes relevant de la comp\u00e9tence de la Cour sont commis. Nous devons transpercer le brouillard de la guerre pour parvenir \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0est une sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb, affirme le procureur de la CPI","dateModified":"2022-04-13T12:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:52:10+00:00","articleBody":"         Un homme portant un masque sur lequel on peut lire \u00ab\u00a0Stand With Ukraine\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb) dans un supermarch\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, mercredi 13\u00a0avril 2022. JADE GAO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/51762db_5970535-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T11:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:45:40+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations sont dans l\u2019impasse, l\u2019offensive militaire se concentre sur le Donbass et le sud-est de l\u2019Ukraine. L\u2019acte\u00a0II de la guerre s\u2019annonce plus dur encore, et les Europ\u00e9ens n\u2019ont d\u2019autre choix que de s\u2019y impliquer davantage, observe dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au\u00a0Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre russe en Ukraine est entr\u00e9e dans une nouvelle phase, militaire, id\u00e9ologique et g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La strat\u00e9gie de Moscou en Ukraine est entr\u00e9e dans une nouvelle phase","dateModified":"2022-04-13T11:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:39:54+00:00","articleBody":"     La Finlande prendra \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 quelques semaines\u00a0\u00bb sa d\u00e9cision sur une possible candidature \u00e0 l\u2019OTAN, en cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 mercredi la premi\u00e8re ministre du pays, Sanna Marin. \u00ab\u00a0Je pense que \u00e7a interviendra assez vite\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9 lors d\u2019une visite \u00e0 son homologue su\u00e9doise, Magdalena Andersson, alors que la Su\u00e8de n\u2019exclut pas, elle non plus, de rejoindre l\u2019alliance militaire occidentale.          Sans dire ouvertement sa pr\u00e9f\u00e9rence, la dirigeante finlandaise a toutefois soulign\u00e9 les avantages d\u2019\u00eatre membre de l\u2019alliance militaire\u00a0:           Il n\u2019y a pas d\u2019autre fa\u00e7on d\u2019avoir les garanties de s\u00e9curit\u00e9 que dans le cadre de la d\u00e9fense et de la dissuasion commune telles qu\u2019elles sont garanties par l\u2019article\u00a05 de l\u2019OTAN. La diff\u00e9rence entre \u00eatre partenaire et \u00eatre membre est tr\u00e8s claire, et cela restera le cas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Candidature \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: la Finlande prendra sa d\u00e9cision \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 quelques semaines\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-13T11:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:28:28+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live ! Il y a des informations circulant comme quoi l'arm\u00e9e ukrainienne aurait captur\u00e9 Viktor Medvedchuk, oligarque russe et accessoirement Parrain de la fille de Poutine, qui se serait fait passer pour un soldat ukrainien. Avez vous eu des \u00e9chos ou des sources plus pr\u00e9cises la dessus ?    Batio          Bonjour, Batio,          Les services secrets ukrainiens (SBU) ont effectivement confirm\u00e9 cette arrestation, sans donner de d\u00e9tail. Le chef du SBU, Ivan Bakanov, a remerci\u00e9 ses subordonn\u00e9s pour avoir conduit avec succ\u00e8s \u00ab\u00a0cette exceptionnelle et dangereuse mission\u00a0\u00bb. Accompagnant son message d\u2019une photo de Viktor Medvedtchouk, menott\u00e9 et v\u00eatu d\u2019un uniforme de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le pr\u00e9sident Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Une op\u00e9ration sp\u00e9ciale a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e gr\u00e2ce au SBU. Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev annonce l\u2019arrestation de Viktor Medvedtchouk, proche de Vladimir Poutine, et propose de l\u2019\u00e9changer contre les Ukrainiens en captivit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T11:43:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:25:46+00:00","articleBody":"     Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9es mardi dans une maison d\u2019un village de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, par des militaires russes, a annonc\u00e9 mercredi le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien. Dans son communiqu\u00e9, le parquet a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Selon l\u2019enqu\u00eate, les militaires russes ont fusill\u00e9 six hommes et une femme dans le village de Pravdyne. Ayant l\u2019intention de dissimuler le crime, les occupants ont fait exploser la maison o\u00f9 se trouvaient les corps des personnes fusill\u00e9es.           Des mesures sont prises pour \u00ab\u00a0identifier les victimes\u00a0\u00bb et \u00e9tablir les circonstances du drame, a ajout\u00e9 le parquet, qui pr\u00e9cise qu\u2019une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour \u00ab\u00a0violations des lois et coutumes de la guerre associ\u00e9es \u00e0 un meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept personnes fusill\u00e9es par des militaires russes dans le village de Pravdyne","dateModified":"2022-04-13T11:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:21:06+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il \u00e9largissait, en coordination avec l\u2019Union europ\u00e9enne, la liste de personnes sanctionn\u00e9es, pour y int\u00e9grer 178\u00a0s\u00e9paratistes prorusses, mais aussi de nouveaux oligarques et leurs proches, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 la suite \u00ab\u00a0de nombreuses informations la semaine derni\u00e8re selon lesquelles la Russie ciblait, de fa\u00e7on barbare, les civils dans ces r\u00e9gions\u00a0\u00bb.          Parmi les personnes sanctionn\u00e9es figurent notamment Oleksandr Anantchenko et Sergue\u00ef Kozlov, qualifi\u00e9s par Londres de dirigeants \u00ab\u00a0autoproclam\u00e9s\u00a0\u00bb des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk. L\u2019ex\u00e9cutif pr\u00e9cise que les sanctions visent 206\u00a0personnes en tout, dont les 178\u00a0s\u00e9paratistes, mais aussi \u00ab\u00a0six\u00a0oligarques, de proches collaborateurs et employ\u00e9s et vingt-deux personnes suppl\u00e9mentaires par le biais de la proc\u00e9dure d\u2019urgence\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni \u00e9largit ses sanctions \u00e0 178\u00a0s\u00e9paratistes et \u00e0 des oligarques","dateModified":"2022-04-13T12:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:18:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a aujourd\u2019hui dans les morgues de Dnipro plus de 1\u00a0500\u00a0soldats russes morts, que personne ne veut r\u00e9cup\u00e9rer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le maire adjoint de la ville, Mikha\u00efl Lyssenko, dans une interview au m\u00e9dia en langue russe Nasto\u00efachtchee Vremia, affirmant esp\u00e9rer que des \u00ab\u00a0m\u00e8res russes puissent venir chercher leurs fils\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corps de plus de 1\u00a0500\u00a0soldats russes dans les morgues de Dnipro","dateModified":"2022-04-13T11:30:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:15:35+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce \u00e0 notre carte \u00e9volutive, mise \u00e0 jour quotidiennement, visualisez la situation en Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-13T11:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T10:35:17+00:00","articleBody":"               Les chefs d\u2019Etat polonais et baltes sont arriv\u00e9s \u00e0 Kiev. Les d\u00e9tails de la visite ne sont pas connus pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Jakub Kumoch, un conseiller du pr\u00e9sident polonais \u00e0 l\u2019agence de presse PAP, ajoutant juste que les pr\u00e9sidents pourraient visiter \u00ab\u00a0les lieux les plus importants de point de vue symbolique\u00a0\u00bb.          Avant d\u2019embarquer pour Kiev, les pr\u00e9sidents polonais, Andrzej Duda, estonien, Alar Karis, lituanien, Gitanas Nauseda, et letton, Egils Levits, se sont rencontr\u00e9s mardi soir pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, \u00e0 Rzeszow, dans le sud-est de la Pologne, lors d\u2019un sommet sp\u00e9cial destin\u00e9 \u00e0 exprimer la solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sidents de la Pologne, de la Lituanie, de la Lettonie et de l\u2019Estonie sont arriv\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-13T10:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T10:23:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, il y a quelque chose que je ne comprend pas dans la situation militaire  \u00e0 Marioupol. Les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens sont isol\u00e9s dans un complexe industriel, mais Zelensky requiert des armes lourdes. Pour quoi faire? On parle de ravitailler les d\u00e9fenseurs ou d\u2019effectuer une contre attaque?    gintonic         Bonjour, gintonic,          La g\u00e9ographie est importante\u00a0: la ville de Marioupol est enclav\u00e9e dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 plus de 1\u00a0300 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re occidentale de l\u2019Ukraine, par o\u00f9 entrent les armes livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine.          Il est compliqu\u00e9, voire impossible, de ravitailler les derniers combattants ukrainiens qui sont retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal. Personne ne conna\u00eet l\u2019\u00e9tat de leurs r\u00e9serves. La chute de la ville aux mains des Russes semble in\u00e9vitable. Mais pour ces derniers l\u2019entr\u00e9e dans les tunnels dans lesquels sont retranch\u00e9s les d\u00e9fenseurs sera difficile\u00a0: ces sous-terrains r\u00e9duisent l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019artillerie, des frappes a\u00e9riennes, emp\u00eachent l\u2019emploi de blind\u00e9s et rendent inop\u00e9rants les satellites.              Carte de la situation en Ukraine au 13\u00a0avril, \u00e0 2\u00a0heures du matin        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/cb40b89_1649844696977-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T10:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T10:16:23+00:00","articleBody":"    Mardi, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelinsky a refus\u00e9 de recevoir le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, coupable d'un pass\u00e9 jug\u00e9 trop favorable \u00e0 la Russie. A pr\u00e9sent, passant outre l'excommunication de son pr\u00e9sident, le chancelier allemand Olaf Scholz est attendu \u00e0 Kiev. N\u2019est-ce pas, comme on dit, aller \u00e0 Canossa?    Wolf         Le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, a effectivement d\u00fb renoncer \u00e0 se rendre \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 y aller, mais apparemment ce n\u2019\u00e9tait pas souhait\u00e9 \u00e0 Kiev et j\u2019en prends acte\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 depuis Varsovie, mardi, pr\u00e9cisant que l\u2019id\u00e9e de ce d\u00e9placement cens\u00e9 adresser \u00ab\u00a0un fort signal de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb lui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par son homologue polonais, Andrzej Duda, et que devaient \u00e9galement y participer les pr\u00e9sidents des trois Etats baltes, l\u2019Estonien Alar Karis, le Letton Egils Levits et le Lituanien Gitanas Nauseda. Mercredi, les quatre chefs d\u2019Etat ont pris la route pour Kiev pour y rencontrer Volodymyr Zelensky.          Pour Frank-Walter Steinmeier, le camouflet est brutal. Ancien chef de la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale sous Gerhard Schr\u00f6der (1998-2005), deux fois ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res sous Angela Merkel (2005-2009 puis 2013-2017), le pr\u00e9sident allemand \u2013 qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en f\u00e9vrier pour un deuxi\u00e8me mandat de cinq\u00a0ans \u2013 est depuis longtemps class\u00e9 dans la cat\u00e9gorie des \u00ab\u00a0Putin-Versteher\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0ceux qui comprennent Poutine\u00a0\u00bb). Une \u00e9tiquette qui lui colle \u00e0 la peau depuis son compagnonnage avec l\u2019ancien chancelier social-d\u00e9mocrate, embauch\u00e9 par le g\u00e9ant russe Gazprom trois semaines apr\u00e8s son d\u00e9part du gouvernement, en\u00a02005, mais aussi pour les relations \u00e9troites qu\u2019il a toujours cherch\u00e9 \u00e0 maintenir entre Berlin et Moscou pendant les dix\u00a0ann\u00e9es o\u00f9 il a dirig\u00e9 la diplomatie allemande.          A la diff\u00e9rence d\u2019Angela Merkel, \u00e9galement press\u00e9e de rendre des comptes sur sa politique vis-\u00e0-vis de la Russie, mais qui refuse pour le moment de s\u2019exprimer, Frank-Walter Steinmeier a choisi de s\u2019expliquer, reconnaissant pour la premi\u00e8re fois, le 4\u00a0avril, s\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0tromp\u00e9\u00a0\u00bb au sujet de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Je ne pensais pas que Poutine conduirait son pays \u00e0 la ruine \u00e9conomique, politique et morale au nom de sa folie imp\u00e9riale. Comme d\u2019autres, je me suis m\u00e9pris\u00a0\u00bb, a-t-il reconnu ce jour-l\u00e0, sur la cha\u00eene publique ARD, regrettant notamment d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 un ardent avocat du controvers\u00e9 Nord Stream\u00a02, ce gazoduc reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la Baltique, symbole de la d\u00e9pendance de Berlin vis-\u00e0-vis de Moscou.          Si la pr\u00e9sence de M.\u00a0Steinmeier \u00e0 Kiev n\u2019est pas souhait\u00e9e, celle du chancelier Olaf Scholz, en revanche, serait la bienvenue. A Olaf Scholz, d\u00e9sormais, de trouver les mots et les gestes qui sauront r\u00e9pondre aux attentes de l\u2019Ukraine tout en contribuant \u00e0 redorer l\u2019image de l\u2019Allemagne.                    Lire aussi :  Le pr\u00e9sident allemand persona non grata \u00e0 Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T10:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T10:15:26+00:00","articleBody":"                   Les pompiers op\u00e8rent dans un b\u00e2timent en feu, \u00e0 la suite d\u2019une attaque de missiles pr\u00e8s de l\u2019a\u00e9roport international de Kharkiv, le 12\u00a0avril\u00a02022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/98b7a6c_1649844827138-b17958e-ppp-ako111-ukraine-crisis-kharkiv-attack-0412-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T10:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T10:06:09+00:00","articleBody":"               Selon le quotidien Svenska Dagblade, la Su\u00e8de devrait soumettre sa candidature pour entrer dans l\u2019OTAN lors du sommet de Madrid des 29 et 30\u00a0juin.          Les sociaux-d\u00e9mocrates au pouvoir en Su\u00e8de ont annonc\u00e9 lundi l\u2019ouverture d\u2019un d\u00e9bat interne sur la situation strat\u00e9gique du pays et la possibilit\u00e9 d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise et dirigeante du parti, Magdalena Andersson, a affirm\u00e9 \u00e0 la fin mars \u00ab\u00a0ne pas exclure\u00a0\u00bb une candidature \u00e0 l\u2019alliance militaire occidentale, apr\u00e8s avoir exprim\u00e9 dans un premier temps la pr\u00e9f\u00e9rence de voir la Su\u00e8de rester hors des alliances militaires. Historiquement oppos\u00e9 \u00e0 une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, le parti social-d\u00e9mocrate su\u00e9dois a revalid\u00e9 une motion en ce sens lors de son dernier Congr\u00e8s.          L\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN s\u2019annonce comme un des grands sujets de la campagne pour les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives en Su\u00e8de le 11\u00a0septembre. Le conservateur Ulf Kristersson, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019opposition de droite, a annonc\u00e9 son intention de d\u00e9poser une candidature d\u2019adh\u00e9sion s\u2019il obtient une majorit\u00e9 au Parlement. Quant au parti d\u2019extr\u00eame droite D\u00e9mocrates de Su\u00e8de (SD), arriv\u00e9 troisi\u00e8me des \u00e9lections de 2018, il s\u2019est, lui aussi, ouvert \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une adh\u00e9sion, apr\u00e8s y avoir \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9.                    Lire aussi :  En Su\u00e8de et en Finlande, le d\u00e9bat sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN s\u2019acc\u00e9l\u00e8re                                                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de devrait soumettre sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN en juin","dateModified":"2022-04-13T10:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T10:00:22+00:00","articleBody":"     Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et 22 autres, bless\u00e9es, lors de frappes russes dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kharkiv (nord-est du pays) au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, a fait savoir mercredi, sur Telegram, le gouverneur r\u00e9gional, Oleg Synegoubov, en pr\u00e9cisant qu\u2019un gar\u00e7on de 2\u00a0ans, bless\u00e9 il y a deux\u00a0jours dans un bombardement, avait succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures mardi \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept personnes tu\u00e9es lors de frappes russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-04-13T10:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T09:54:53+00:00","articleBody":"     A Helsinki, le gouvernement doit remettre au Parlement, mercredi, son analyse sur les changements de l\u2019environnement s\u00e9curitaire de la Finlande. Il servira de base aux discussions sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance, qui vont avoir lieu dans les prochaines semaines en commission au Parlement. La premi\u00e8re ministre sociale-d\u00e9mocrate, Sanna Marin, a annonc\u00e9 qu\u2019elle se rendrait \u00e0 Stockholm, le jour m\u00eame, pour en parler avec son homologue, Mme\u00a0Andersson. Mme\u00a0Marin souhaite qu\u2019une d\u00e9cision soit prise \u00ab\u00a0au printemps\u00a0\u00bb.          Avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, voir la Finlande rompre avec sa ligne historique de non-alliance militaire n\u2019\u00e9tait qu\u2019une option rh\u00e9torique qui dormait dans un carton, faute de soutien suffisant. En quelques semaines, tout a bascul\u00e9\u00a0: le soutien \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion, qui v\u00e9g\u00e9tait \u00e0 20-30\u00a0% depuis des d\u00e9cennies, a plus que doubl\u00e9 au-del\u00e0 des 60\u00a0%. Le dernier sondage publi\u00e9 lundi le cr\u00e9dite m\u00eame de 68\u00a0% pour seulement 12\u00a0% d\u2019opinions d\u00e9favorables.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande lance son d\u00e9bat sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-13T10:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T09:48:19+00:00","articleBody":"         Vue a\u00e9rienne de Marioupol,\u00a0le 12\u00a0avril\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/829e84e_1649836420816-421305.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T09:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T09:33:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9jou\u00e9 une cyberattaque russe visant l\u2019une de ses plus grandes installations \u00e9nerg\u00e9tiques, ont annonc\u00e9 des responsables du pays. Selon les \u00ab\u00a0cyberpompiers\u00a0\u00bb du CERT (Computer Emergency Response Team) ukrainien, l\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par Sandworm, un groupe de pirates informatiques ayant des liens avec les services de renseignement russes. L\u2019attaque, qui \u00e9tait con\u00e7ue pour priver des \u00ab\u00a0millions\u00a0\u00bb d\u2019Ukrainiens d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, devait frapper en deux vagues, a pr\u00e9cis\u00e9 mardi cette agence gouvernementale. La premi\u00e8re attaque a eu lieu en f\u00e9vrier, et la seconde, d\u00e9jou\u00e9e, \u00e9tait pr\u00e9vue pour le 8\u00a0avril.          Si le logiciel malveillant (malware) du groupe a r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans le syst\u00e8me de gestion du r\u00e9seau de l\u2019installation, il n\u2019a entra\u00een\u00e9 aucune coupure de courant, a d\u00e9clar\u00e9, pendant un point presse, Victor Jora, un haut responsable ukrainien. L\u2019attaque a utilis\u00e9 un malware baptis\u00e9 Industroyer2, a ajout\u00e9 M.\u00a0Jora, une version actualis\u00e9e d\u2019un logiciel malveillant utilis\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a02015 contre les installations \u00e9lectriques du pays, qui avait priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 plusieurs centaines de milliers de foyers ukrainiens.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur Internet, propagande et cyberattaques revendiqu\u00e9es mais inv\u00e9rifiables                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une cyberattaque russe contre les installations \u00e9lectriques d\u00e9jou\u00e9e en Ukraine","dateModified":"2022-04-13T09:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T09:19:38+00:00","articleBody":"     La situation actuelle en Ukraine \u00ab\u00a0ressemble beaucoup\u00a0\u00bb \u00e0 un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, assure Joe Biden, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, avant d\u2019embarquer sur Air Force One, \u00e0 Des Moines, dans l\u2019Iowa. Le locataire de la Maison Blanche avait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 ce mot, quelques minutes plus t\u00f4t, pour qualifier l\u2019action de Vladimir Poutine et son arm\u00e9e en Ukraine, au cours d\u2019un discours sur la mont\u00e9e historique des prix des carburants. Interrog\u00e9 par les journalistes, Joe Biden a r\u00e9affirm\u00e9 son propos, assurant qu\u2019il \u00e9tait personnellement convaincu que le Kremlin cherchait \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9liminer l\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019\u00eatre ukrainien\u00a0\u00bb. Et ce, avant m\u00eame que la justice internationale ne se prononce.                    Voir aussi :  Selon Biden, les preuves de g\u00e9nocide en\u00a0Ukraine \u00ab\u00a0s\u2019accumulent\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019Iowa, mardi, Joe Biden a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb les actions de l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Pou...","dateModified":"2022-04-13T09:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T09:13:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, Savez-vous si l'arm\u00e9e russe utilise les chars d\u2019assaut T-14 Armata qui devaient lui \u00eatre livr\u00e9s fin 2021 certains sont robotis\u00e9s et sans pilote ? J'ai lu cela dans Capital. D'ailleurs, qui leur a vendu ces super tanks ultra modernes, \u00e0 un moment o\u00f9 on commen\u00e7ait \u00e0 se douter d'une invasion ? La responsabilit\u00e9 de l'occident et des marchands de mort est importante, dans ce conflit...    Fred Combo         Bonjour Fred Combo,          Le T-14 Armata a \u00e9t\u00e9 mis au point par Uralvagonzavod (UVZ), une entreprise d\u2019armement russe situ\u00e9e \u00e0 Nijni Taguil, en Russie. C\u2019est le plus grand fabricant de chars de combat au monde, bien qu\u2019il produise \u00e9galement du mat\u00e9riel \u00e0 usage civil. La Russie en a command\u00e9 plus de 2\u00a0300, mais seulement une vingtaine aurait \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T09:19:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T08:49:46+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, est attendu \u00e0 Kiev pour des \u00ab\u00a0d\u00e9cisions pratiques\u00a0\u00bb comprenant la livraison d\u2019armes lourdes pour soutenir l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019offensive russe, a affirm\u00e9 mercredi Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, sur la cha\u00eene publique allemande ZDF.          Le sort de Marioupol et de la population \u00e0 l\u2019est du pays \u00ab\u00a0d\u00e9pend des armes allemandes que nous pouvons obtenir\u00a0\u00bb mais qui ne viennent pas, insiste M.\u00a0Arestovych. Il a toutefois not\u00e9 les progr\u00e8s de Berlin, qui avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 par le refus\u00a0\u00bb pour en arriver \u00e0 \u00ab\u00a0la discussion de la fourniture d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb. Berlin livre d\u00e9j\u00e0 des armes d\u00e9fensives \u00e0 l\u2019Ukraine, mais M.\u00a0Scholz est depuis plusieurs jours sous pression, au sein m\u00eame de sa majorit\u00e9, pour donner son accord \u00e0 l\u2019envoi de mat\u00e9riel offensif, notamment des blind\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand, Olaf Scholz, attendu \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-13T08:52:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T08:42:49+00:00","articleBody":"         Dans le sous-sol d\u2019une \u00e9cole de Yahidne, pr\u00e8s de Tchernihiv, en Ukraine, mardi 12 avril 2022, o\u00f9 les habitants disent que plus de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es pendant des semaines par les occupants russes. Couvrant la porte et le mur, les noms des personnes qui sont mortes pendant l\u2019occupation russe de leur village. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/8cd8ab0_1649839249061-235102.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T08:50:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T08:41:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nJe suis \u00e9tonn\u00e9 de ne voir aucun titre, m\u00eame pas le relais d'un communiqu\u00e9 AFPpar un article sur le refus de la visite du pr\u00e9sident allemand \u00e0 Kiev, qui devait accompagner les autres chefs d'\u00e9tats de la Pologne et de la Lettonie. \r\nL'incident diplomatiques n'est quand m\u00eame pas anodin, dans les exigences que portent  l'Ukraine face \u00e0 l'Europe et particuli\u00e8rement l'Allemagne. La d\u00e9sinvolture de l'Ukraine face \u00e0 l'UE depuis le d\u00e9but du conflit m'\u00e9tonne un peu...    LoicM         Bonjour, LoicM,          En effet, il y a quelques crispations\u00a0: mardi, le pr\u00e9sident Zelensky a refus\u00e9 de recevoir le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, qui souhaitait se rendre \u00e0 Kiev avec des d\u00e9l\u00e9gations de Pologne et des pays baltes. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 le faire, mais apparemment, et je dois en prendre acte, ce n\u2019\u00e9tait pas souhait\u00e9 \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Steinmeier lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Varsovie. Cette visite avait pour ambition \u00ab\u00a0d\u2019envoyer un signal fort de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne commune avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Il ne peut pas y avoir de retour \u00e0 une normale avec la Russie de Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Il a \u00e9voqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019accepter le prix que risque de co\u00fbter cette guerre aux pays d\u00e9mocratiques. \u00ab\u00a0Cette guerre exigera notre soutien, notre capacit\u00e9 \u00e0 nous d\u00e9fendre, notre disposition \u00e0 supporter des charges pendant longtemps encore\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. Il a aussi d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0les crimes de guerre russes\u00a0\u00bb commis en Ukraine.          Le quotidien Bild avait le premier fait \u00e9tat du camouflet inflig\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Steinmeier, citant notamment un diplomate ukrainien usant de propos tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res envers le pr\u00e9sident issu du camp social-d\u00e9mocrate (SPD)\u00a0: \u00ab\u00a0Nous connaissons tous les relations \u00e9troites de Steinmeier avec la Russie, ici\u2026 Il n\u2019est pas le bienvenu \u00e0 Kiev pour le moment. Nous verrons si cela change.\u00a0\u00bb          Lors des derni\u00e8res semaines, M.\u00a0Steinmeier, qui fut par deux fois ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Angela Merkel, a fait l\u2019objet de critiques, tout comme l\u2019ancienne chanceli\u00e8re conservatrice, pour son suppos\u00e9 manque de fermet\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie. Il avait m\u00eame reconnu, au d\u00e9but d\u2019avril, avoir commis une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en soutenant la construction du gazoduc Nord Stream\u00a02, entre la Russie et l\u2019Allemagne. \u00ab\u00a0Mon adh\u00e9sion \u00e0 Nord Stream\u00a02 \u00e9tait clairement une erreur. Nous nous accrochions \u00e0 des ponts auxquels la Russie ne croyait plus et contre lesquels nos partenaires nous avaient mis en garde\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident, selon des propos rapport\u00e9s par les m\u00e9dias allemands. M.\u00a0Steinmeier tablait sur le fait que \u00ab\u00a0Vladimir Poutine n\u2019accepterait pas la ruine \u00e9conomique, politique et morale de son pays pour sa folie imp\u00e9riale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Comme d\u2019autres, je me suis tromp\u00e9\u00a0\u00bb, avait-il conclu.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T08:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T07:53:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\n\nEs ce vrai que 1000 soldats de sont rendus \u00e0 Marioupol ?  Qui les r\u00e9cup\u00e8re es ce que la croix rouge est sur place ?     Koichh47        Reddition de plus d'un millier soldats ukrainiens \u00e0 Marioupol, selon la Russie\r\n\r\nSelon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, 1026 marins de la 36\u00e8me brigade de la marine ukrianienne se seraient rendus aux forces d\u2019invasion. \u00abAujourd'hui sera probablement l'ultime bataille car nos munitions s'\u00e9puisent. (...) Ce sera la mort pour certains d'entre nous et la captivit\u00e9 pour les autres\u00bb, avait \u00e9crit sur Facebook la 36e brigade de la marine nationale le 11 avril. \u00abNous sommes en train de dispara\u00eetre lentement\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.\r\n\r\n\u00abNous ne savons pas ce qu'il va se passer, mais nous vous demandons vraiment de vous souvenir (de nous) avec un mot gentil\u00bb, a demand\u00e9 la brigade \u00abaux Ukrainiens\u00bb. \u00abPendant plus d'un mois, nous avons combattu sans r\u00e9approvisionnement en munitions, sans nourriture, sans eau\u00bb, faisant \u00able possible et l'impossible\u00bb, a encore dit cette unit\u00e9. Environ \u00abla moiti\u00e9\u00bb des membres de cette brigade sont bless\u00e9s, selon le communiqu\u00e9.\r\n\r\nSalut...    Sedom         Bonjour Koichh47 et Sedom,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a en effet annonc\u00e9 la reddition des militaires ukrainiens\u00a0: \u00ab\u00a0Dans la ville de Marioupol, dans la zone de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Ilitch (\u2026) 1\u00a0026\u00a0militaires ukrainiens de la 36e brigade marine ont volontairement d\u00e9pos\u00e9 les armes et se sont rendus\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re dans son briefing du 13\u00a0avril. L\u2019arm\u00e9e russe dit que 151\u00a0bless\u00e9s de la 36e\u00a0brigade des marines ont re\u00e7u des soins m\u00e9dicaux sur place, avant d\u2019\u00eatre emmen\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de la ville de Marioupol pour y \u00eatre soign\u00e9s.          Sur Facebook, l\u2019unit\u00e9 a confirm\u00e9 il y a deux jours \u00eatre \u00e0 court de munitions.          Le bureau du pr\u00e9sident ukrainien, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien ou le minist\u00e8re de la d\u00e9fense n\u2019ont pas fait de commentaire. Dans son rapport de ce matin, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes poursuivaient leurs attaques \u00e0 Marioupol contre l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal et le port.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T07:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T07:18:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine n\u2019ouvrira aucun couloir humanitaire mercredi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, accusant les Russes de \u00ab\u00a0violer les normes du droit international\u00a0\u00bb, ce qui rend la situation \u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Malheureusement, nous n\u2019ouvrirons pas de couloirs humanitaires aujourd\u2019hui. Dans la r\u00e9gion de Zaporijia, les occupants ont bloqu\u00e9 les bus et dans la r\u00e9gion de Louhansk, ils violent le cessez-le-feu.\u00a0\u00bb                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de couloirs humanitaires mercredi en Ukraine","dateModified":"2022-04-13T07:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T07:11:19+00:00","articleBody":"    Bonjour si des pays europ\u00e9ens comme la Lettonie ou la Pologne se rendent \u00e0 Kiev c'est pour soutenir l'Ukraine. Est ce que ces pays craignent que plus tard Poutine ne les envahissent ?    Sophie         Bonjour, Sophie,          La Pologne et les trois Etats baltes sont membres de l\u2019OTAN. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a averti la Russie de ne pas \u00ab\u00a0avancer d\u2019un centim\u00e8tre en territoire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, faisant de la fronti\u00e8re physique des territoires de l\u2019Organisation une ligne \u00e0 ne pas franchir.\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, Vladimir Poutine a bien fait la diff\u00e9rence entre un territoire couvert par l\u2019article\u00a05 et un territoire qui ne l\u2019est pas. Selon l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de Washington, une attaque contre le territoire de l\u2019un des membres de l\u2019Alliance est consid\u00e9r\u00e9e comme une attaque contre tous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T07:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T06:47:00+00:00","articleBody":"     Joe Biden, qui parle de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, s\u2019appr\u00eate \u00e0 annoncer 750\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019aide militaire \u00e0 ce pays. Selon le Washington Post et l\u2019agence Reuters, il s\u2019agirait de livrer de l\u2019artillerie et des drones. L\u2019ambassadrice ukrainienne aux Etats-Unis, Oksana Markarova, a rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re des repr\u00e9sentants de General Atomics, le fabricant des drones Reaper et Predator. Ces armes ne sont pas en service dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, elles n\u00e9cessiteraient une formation avant de pouvoir \u00eatre utilis\u00e9es au combat.          Dans un tweet, Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainen, a rappel\u00e9 ce dont son pays a besoin\u00a0: des syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne, des drones, de l\u2019artillerie, des MLRS (lance-roquettes multiple), des chars, des APC (v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes), des IFV (v\u00e9hicule de combat d\u2019infanterie), des avions de combat et des missiles antinavires.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019administration Biden envisage de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-13T07:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T06:38:07+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron n\u2019a pas repris mercredi le terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb utilis\u00e9 par Joe Biden pour accuser les actes perp\u00e9tr\u00e9s par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en Ukraine. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais doute de l\u2019utilit\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0escalade des mots\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre. Interrog\u00e9 sur France\u00a02 \u00e0 propos des d\u00e9clarations de Joe Biden mardi, le pr\u00e9sident candidat a r\u00e9pondu vouloir se montrer \u00ab\u00a0prudent avec les termes\u00a0\u00bb.           Je dirais que la Russie a d\u00e9clench\u00e9 d\u2019une mani\u00e8re unilat\u00e9rale une guerre brutale, qu\u2019il est maintenant \u00e9tabli que des crimes de guerre ont \u00e9t\u00e9 faits par l\u2019arm\u00e9e russe et qu\u2019il faut maintenant en trouver les responsables.            C\u2019est une folie, ce qui est en train de se passer, c\u2019est d\u2019une brutalit\u00e9 inou\u00efe (\u2026), mais je regarde en m\u00eame temps les faits et je veux essayer au maximum de continuer \u00e0 pouvoir arr\u00eater cette guerre et \u00e0 reb\u00e2tir la paix, donc je ne suis pas s\u00fbr que l\u2019escalade des mots serve la cause.           Le pr\u00e9sident ukrainien a salu\u00e9 les propos de Joe Biden, y voyant les \u00ab\u00a0vrais mots d\u2019un vrai leader\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0appeler les choses par leur nom est essentiel pour s\u2019opposer au mal\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0G\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron ne reprend pas le mot utilis\u00e9 par Joe Biden","dateModified":"2022-04-13T07:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T06:17:55+00:00","articleBody":"    \u00c7a peut vous int\u00e9resser : premi\u00e8re confirmation visuelle de missiles MILAN (fabrication fran\u00e7aise) en Ukraine :\r\n\r\nhttps:\/\/mobile.twitter.com\/historicfirearm\/status\/1514036068265385990    Gab         Bonjour, Gab,          En effet, ces images de CNN montrent pour la premi\u00e8re fois ces missiles antichars fran\u00e7ais.               La France ne d\u00e9taille pas les \u00e9quipements qu\u2019elle envoie \u00e0 l\u2019Urkaine, mais hier Jean-Dominique Merchet, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions de d\u00e9fense pour le site L\u2019Opinion, \u00e9crivait que \u00ab\u00a0la France a livr\u00e9 au moins trois types de missiles l\u00e9gers. Des vieux syst\u00e8mes antichars Milan (fabrication franco-allemande) et des Javelin, des engins plus r\u00e9cents acquis aux Etats-Unis durant la guerre d\u2019Afghanistan et stock\u00e9s depuis lors. Des missiles antia\u00e9riens \u00e0 tr\u00e8s courte port\u00e9e (SATCP) Mistral ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 fournis. Nous ne connaissons pas le volume de ces livraisons, mais il n\u2019est sans doute pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, vu la faiblesse des stocks de munitions de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, point\u00e9e par un r\u00e9cent rapport parlementaire\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0La fourniture de ses syst\u00e8mes d\u2019armes s\u2019est accompagn\u00e9e de la formation des personnels militaires ukrainiens appel\u00e9s \u00e0 les mettre en \u0153uvre. Celle-ci s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb.          Le site MilitaryLeak \u00e9crit qu\u2019il s\u2019agit de quelques dizaines de syst\u00e8mes Milan et rappelle que l\u2019Italie a aussi fourni \u00e0 l\u2019Ukraine une version modernis\u00e9e de ce missile.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T06:33:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T05:52:02+00:00","articleBody":"               Ce n\u2019\u00e9tait pas une une b\u00e9vue\u00a0: Joe Biden a confirm\u00e9 mardi accuser son homologue russe, Vladimir Poutine, de perp\u00e9trer un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, quelques heures apr\u00e8s avoir utilis\u00e9 ce mot pour la premi\u00e8re fois pour qualifier la situation dans le pays envahi par Moscou. \u00ab\u00a0Oui, j\u2019ai appel\u00e9 \u00e7a un g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 des journalistes lors d\u2019un d\u00e9placement dans l\u2019Iowa.          Jusque-l\u00e0, l\u2019administration am\u00e9ricaine n\u2019avait pas prononc\u00e9 ce mot, employ\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il est de plus en plus clair que Poutine essaie simplement d\u2019effacer l\u2019id\u00e9e m\u00eame de pouvoir \u00eatre un Ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Joe Biden a affirm\u00e9 que si \u00ab\u00a0les avocats, au niveau international\u00a0\u00bb, tranchaient sur la qualification de g\u00e9nocide, \u00ab\u00a0pour [lui], cela y ressemble bien\u00a0\u00bb.          Affirmant que les \u00ab\u00a0preuves s\u2019accumulaient\u00a0\u00bb concernant les \u00ab\u00a0choses horribles qu\u2019ont faites les Russes en Ukraine\u00a0\u00bb, le d\u00e9mocrate a pr\u00e9dit que le monde \u00ab\u00a0en d\u00e9couvrirait encore davantage sur la d\u00e9vastation\u00a0\u00bb. Quelques heures plus t\u00f4t, lors d\u2019un discours consacr\u00e9 \u00e0 la lutte contre l\u2019inflation, M.\u00a0Biden avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 le terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le budget de votre famille, votre capacit\u00e9 \u00e0 faire votre plein d\u2019essence, rien de tout cela ne devrait d\u00e9pendre du fait qu\u2019un dictateur d\u00e9clare la guerre et commet un g\u00e9nocide \u00e0 l\u2019autre bout du monde\u00a0\u00bb, avait-il dit. \u00ab\u00a0L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Poutine a fait grimper les prix de l\u2019essence et des denr\u00e9es alimentaires dans le monde entier\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate.                              La hausse des prix \u00e0 la consommation a atteint en mars son rythme le plus rapide depuis d\u00e9cembre 1981, \u00e0 8,5 % sur un an, selon l\u2019indice des prix \u00e0 la consommation publi\u00e9 mardi par le d\u00e9partement du travail.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nBiden accuse Poutine de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb pour la premi\u00e8re fois","dateModified":"2022-04-13T06:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T05:29:36+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live. \r\nSi l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par la Russie venait \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9e, jusqu\u2019o\u00f9 la \u00ab\u00a0ligne rouge\u00a0\u00bb des Occidentaux sera-t-elle d\u00e9plac\u00e9e ?    Jeminterroge         Bonjour, Jeminterroge,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question. Le probl\u00e8me avec les lignes rouges, c\u2019est qu\u2019il faut les faire respecter, comme les zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne, que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) se refuse \u00e0 \u00e9tablir en Ukraine, d\u2019ailleurs. Ainsi, en\u00a0ao\u00fbt\u00a02013, malgr\u00e9 l\u2019\u00e9vidence de l\u2019usage d\u2019armes chimiques contre les civils en Syrie, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Barack Obama, avait renonc\u00e9 \u00e0 franchir la ligne rouge qu\u2019il avait lui-m\u00eame fix\u00e9e.          D\u2019o\u00f9 le flou entretenu par les Occidentaux. Lors de sa visite en Pologne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est engag\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce que l\u2019OTAN r\u00e9ponde en cas d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par la Russie.          Emmanuel Macron [vid\u00e9o \u00e0 partir de 23 min 40] s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 pr\u00e9ciser si la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN avaient d\u00e9fini des \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb en Ukraine \u00e0 m\u00eame de d\u00e9clencher une intervention, notamment l\u2019utilisation par la Russie d\u2019armes chimiques. \u00ab\u00a0Je serai tr\u00e8s prudent sur ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s un sommet extraordinaire de l\u2019OTAN, car \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois que j\u2019ai eu \u00e0 d\u00e9finir des lignes rouges, je voulais \u00eatre parfaitement s\u00fbr qu\u2019elles avaient un effet dissuasif et que leur franchissement serait suivi d\u2019effets\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est comme \u00e7a que la parole de la France ou de tout alli\u00e9 est respect\u00e9e. C\u2019est ce que nous avons fait en avril\u00a02018 lors de l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Hamilton\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb [raid a\u00e9rien en Syrie avec les Etats-Unis et la Grande-Bretagne juste apr\u00e8s l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad], a-t-il rappel\u00e9. Mais dans le cas de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0je pense que l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique et la discr\u00e9tion sont plus efficaces\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le chef de l\u2019Etat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T05:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T05:20:12+00:00","articleBody":"               Ce d\u00e9placement a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur Twitter par le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons \u00e0 Kiev avec un message fort de soutien politique et d\u2019assistance militaire. La Lituanie continuera de soutenir la lutte de l\u2019Ukraine pour sa souverainet\u00e9 et sa libert\u00e9. Ensemble vers la victoire\u00a0! \u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans le message. Il est accompagn\u00e9 du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, d\u2019Egils Levits, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Lettonie, et d\u2019Alar Karis, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u2019Estonie.          Ils rencontreront le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev pour discuter de la fourniture d\u2019une assistance \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et aux civils ukrainiens, ainsi que de l\u2019enqu\u00eate sur les crimes de guerre, afin de traduire en justice les responsables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sidents de la Pologne, de la Lituanie, de la Lettonie et de l\u2019Estonie se rendent \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-13T05:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T05:14:04+00:00","articleBody":"      Marioupol est d\u00e9sormais en proie \u00ab\u00a0jour et nuit\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0des combats de rue\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi Pavlo Kyrylenko, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk. Selon le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien, Mykha\u00eflo Podoliak, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens sont encercl\u00e9s et bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb dans la ville, o\u00f9 \u00ab\u00a090\u00a0% des maisons\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. \u00ab\u00a0Nous pouvons dire qu\u2019entre\u00a020\u00a0000\u00a0et\u00a022\u00a0000\u00a0personnes sont mortes\u00a0\u00bb dans cette ville, a, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9\u00e9valu\u00e9 Pavlo Kyrylenko, lors d\u2019un entretien avec la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine CNN. Prendre Marioupol permettrait aux Russes de consolider leurs gains territoriaux sur la bande c\u00f4ti\u00e8re longeant la mer d\u2019Azov en reliant la r\u00e9gion du Donbass \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, qu\u2019ils ont annex\u00e9e en\u00a02014.          Dans la r\u00e9gion de Kiev. Depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe, la vie reprend lentement son cours dans la capitale ukrainienne, mais aux atrocit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 document\u00e9es s\u2019ajoute chaque jour la d\u00e9couverte de nouveaux corps. Plus de 720\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 Boutcha et dans les environs de Kiev lors de l\u2019occupation par les troupes russes, a annonc\u00e9, mercredi, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien dans un nouveau bilan. Plus de 200\u00a0personnes sont port\u00e9es disparues.          Dans l\u2019Est, frontalier de la Russie et o\u00f9 Moscou a fait de la conqu\u00eate totale du Donbass son objectif prioritaire, Kiev a annonc\u00e9 s\u2019attendre, \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, \u00e0 une importante offensive. \u00ab\u00a0Selon nos informations, l\u2019ennemi a presque termin\u00e9 sa pr\u00e9paration pour un assaut sur l\u2019Est. L\u2019attaque aura lieu tr\u00e8s prochainement\u00a0\u00bb, a averti le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksandr Motouzianyk. Des civils continuaient de fuir les r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk, d\u2019o\u00f9 six trains d\u2019\u00e9vacuation devaient partir mardi, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a pour la premi\u00e8re fois accus\u00e9 son homologue russe, Vladimir Poutine, de mener un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, mardi. Le mot \u00e9tait jusque-l\u00e0 employ\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mais jamais par l\u2019administration am\u00e9ricaine.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a propos\u00e9 mardi soir \u00e0 Moscou d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9changer\u00a0\u00bb le d\u00e9put\u00e9 et homme d\u2019affaires ukrainien Viktor Medvedtchouk, proche du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et r\u00e9cemment arr\u00eat\u00e9, contre les Ukrainiens en captivit\u00e9 en Russie.          Les Etats-Unis pas \u00ab\u00a0en mesure de confirmer\u00a0\u00bb de r\u00e9centes accusations d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques \u00e0 Marioupol. Les Etats-Unis ont fait \u00e9tat d\u2019\u00ab\u00a0informations cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb sur la possibilit\u00e9 que la Russie fasse usage d\u2019\u00ab\u00a0agents chimiques\u00a0\u00bb dans son offensive pour prendre la ville de Marioupol. Mais, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, Washington n\u2019est pas \u00ab\u00a0en mesure de confirmer\u00a0\u00bb de r\u00e9centes accusations formul\u00e9es, mardi, par le r\u00e9giment ukrainien Azov.          Vladimir Poutine\u00a0: l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0in\u00e9vitable\u00a0\u00bb, les n\u00e9gociations sont au point mort. Le pr\u00e9sident russe est apparu publiquement hors de Moscou pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb, selon la terminologie officielle du Kremlin, et l\u2019affrontement avec les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0antirusses\u00a0\u00bb \u00e9tait, selon lui, in\u00e9vitables.          Plus de 4,6\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre. Parmi ces hommes, femmes et enfants, plus de la moiti\u00e9 sont all\u00e9s en Pologne et y sont rest\u00e9s ou ont choisi de continuer vers un autre pays. Au total, ce sont presque douze\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population de l\u2019Ukraine, qui ont d\u00fb quitter leurs foyers, soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine, selon l\u2019ONU.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-04-13T14:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T04:26:01+00:00","articleBody":"     Les informations concernant une \u00e9ventuelle attaque chimique dans la ville martyre de Marioupol ont beau ne pas \u00eatre confirm\u00e9es, les Occidentaux sont en \u00e9tat d\u2019alerte. Mardi 12\u00a0avril, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a fait \u00e9tat d\u2019\u00ab\u00a0informations cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb sur la possibilit\u00e9 que la Russie puisse faire usage d\u2019\u00ab\u00a0agents chimiques\u00a0\u00bb dans son offensive pour prendre la cit\u00e9 portuaire ukrainienne \u2013 un des projets revendiqu\u00e9s par Vladimir Poutine \u2013, o\u00f9 au moins 20\u00a0000 personnes sont mortes. M\u00eame inqui\u00e9tude en France, o\u00f9 les services de renseignement ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s, d\u2019apr\u00e8s nos informations, d\u2019une enqu\u00eate \u00e0 ce sujet, qui repose sur des accusations port\u00e9es par les d\u00e9fenseurs de la ville.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Occidentaux en alerte face aux soup\u00e7ons d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par les Russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la menace d\u2019usage d\u2019armes chimiques, les Occidentaux en alerte","dateModified":"2022-04-13T05:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T04:24:35+00:00","articleBody":"         Cette image satellite fournie par l\u2019entreprise Maxar Technologies montre plusieurs incendies dans la ville portuaire de Marioupol, le 12\u00a0avril 2022. - \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/844f4b6_5968426-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live","dateModified":"2022-04-13T05:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T04:18:40+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-13T04:18:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/13/19-7">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater décryptent, dans une tribune au « Monde », la logique du Data Act, adopté par la Commission européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Tribune        Charles Cuvelliez  professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)          Jean-Jacques Quisquater  professeur à l’Ecole polytechnique de Louvain, université de Louvain et MIT        Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater décryptent, dans une tribune au « Monde », la logique du Data Act, adopté par la Commission européenne.   Publié aujourd’hui à 13h47, mis à jour à 15h39    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Il y avait les données personnelles que le règlement général sur la protection des données (RGPD) enferme dans un cocon, mais il y a d’autres données qui en disent aussi beaucoup sur nous, celles générées par notre utilisation (ou par notre présence) d’appareils connectés, l’Internet des objets, y compris dans les usines. Il y a aussi les données produites par les logiciels qui les font tourner.          Faut-il les protéger comme des données personnelles ? Ou sont-elles un bien commun, quitte à faire l’impasse sur leur propriété intellectuelle. C’est la voie suivie par la Commission Européenne avec son projet de Data Act (Data Act : Proposal for a Regulation on harmonised rules on fair access to and use of data). Il faut dire qu’un produit qui ne génère pas de données devient une exception. Ces données sont aujourd’hui aux mains des fabricants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Numérique : le cloud, enjeu de souveraineté                 Les fabricants en capturent l’essentiel de la valeur. Est-ce normal quand c’est l’utilisation que nous en faisons qui en est à l’origine ? On voudrait pouvoir les confier à qui nous le voulons pour de nouveaux services, par exemple envoyer les données de conduite automobile à une assurance pour une offre personnalisée. Ou à un consultant pour optimiser une ligne de fabrication, avec les données de production remontées par les machines.          Utilisation des données avec l’accord de l’utilisateur          Le Data Act nous rendra le contrôle et la propriété de ces données dites industrielles, sans frais, et même, quand c’est possible, en temps réel. Les fichiers dans les PC, Smartphone ou autres tablettes ne sont pas concernées par le Data Act : ces appareils ne font que les stocker (ou les diffuser si c’est un média), elles ne les produisent pas (et l’utilisateur les contrôle déjà).          Le Data Act ne concerne que des données brutes, pas celles retravaillées, traitées et exploitées par le fabricant qui contiendront son savoir-faire. Il précise aussi que ces données ne peuvent être utilisées pour inventer un produit concurrent. Sage réserve. C’est ainsi que le Data Act marquera la frontière avec la propriété intellectuelle du fabricant.          Des données brutes ne servent pas à grand-chose. Le Data Act prévoit le droit de les porter vers une autre entreprise en vue d’un service (on pense à du big data, à l’intelligence artificielle…), auquel le fabricant de l’appareil n’aura pas pensé. Les entreprises ne pourront pas s’échanger les données sur leurs produits et sur leur utilisation dans le dos de l’utilisateur, sans une demande de sa part.          Le RGPD sous conditions        Il vous reste 61.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/13/le-data-act-entend-rendre-le-controle-et-la-propriete-des-donnees-industrielles-sans-frais-et-en-temps-reel_6121994_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Data Act entend rendre le contr\u00f4le et la propri\u00e9t\u00e9 des donn\u00e9es industrielles, sans frais et en temps r\u00e9el\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-13T13:47:11+02:00","datePublished":"2022-04-13T13:47:11+02:00","dateModified":"2022-04-13T15:39:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["R\u00e9seaux sociaux","Facebook","High tech","Apple","Vie en ligne","Google","Entreprises","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Pixels","Acc\u00e8s \u00e0 Internet","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l\u2019expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater d\u00e9cryptent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la logique du Data Act, adopt\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles Cuvelliez","description":"professeur \u00e0 l\u2019Ecole polytechnique de l'universit\u00e9 libre de Bruxelles (ULB)"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Jacques Quisquater","description":"professeur \u00e0 l\u2019Ecole polytechnique de Louvain, universit\u00e9 de Louvain et MIT"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-8">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ En cavale à Dubaï, ce promoteur de boxe irlandais est sur les radars des services de police internationaux pour trafic de stupéfiants et blanchiment d’argent via le noble art. Jusqu’à 5 millions de dollars sont promis à qui offrira des informations permettant sa capture ou le gel de ses avoirs financiers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                      « Il a utilisé de l’argent qui n’existe nulle part dans l’industrie de la boxe » : Daniel Kinahan, un mafieux irlandais dans les cordes   Par Simon Piel et Thomas Saintourens  Publié aujourd’hui à 12h41, mis à jour à 15h03   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteEn cavale à Dubaï, ce promoteur de boxe irlandais est sur les radars des services de police internationaux pour trafic de stupéfiants et blanchiment d’argent via le noble art. Jusqu’à 5 millions de dollars sont promis à qui offrira des informations permettant sa capture ou le gel de ses avoirs financiers.         On croirait un album de vacances. Une succession de cartes postales ensoleillées, envoyées du front de mer de Dubaï, gratte-ciel sur horizon bleu azur. Même visage rond et jovial. Même attitude détendue. Depuis plusieurs mois, Daniel Kinahan, un ancien promoteur de boxe irlandais âgé de 44 ans, prend la pose sur les réseaux sociaux, tout sourire et pouce en l’air. Comme ce 8 février, aux côtés du champion du monde des poids lourds, le Britannique Tyson Fury, dit « le Gypsy King ». Une série de clichés qui rappelle à tous que, malgré son expatriation en 2016 aux Emirats arabes unis, Kinahan demeure une figure du milieu de la boxe. Comme un pied de nez, aussi, aux lourdes accusations qui le visent.          Ce même sourire et ce même visage barbu sont apparus, mardi 12 avril, sur un autre portrait, dévoilé par la Garda – la police irlandaise – lors d’une conférence de presse à l’hôtel de ville de Dublin. Un visage surplombé de la mention « reward » (« récompense »), comme au temps du Far West. Jusqu’à 5 millions de dollars sont promis à qui offrira des informations permettant la capture ou le gel d’avoirs financiers de Daniel Joseph Kinahan ; mais aussi de son père, Christopher, et de son frère, Christopher Junior, présentés comme les trois dirigeants du cartel.                              Daniel Kinahan (à gauche) et le boxeur Tyson Fury, à Dubaï, le 8 février 2022.  INSTAGRAM               Car avec ces photos, c’est bien sa cavale que documente Daniel, l’homme de Dubaï, et tête d’affiche du trio. Depuis 2018, la Haute Cour de justice irlandaise l’a désigné comme le numéro un de ce groupe international, spécialisé dans les trafics de drogues (cocaïne, cannabis, héroïne) et d’armes. Un clan responsable de plus d’une douzaine de meurtres ces dernières années, et d’encore plus de tentatives d’assassinat commises en Irlande, en Espagne ou encore en Turquie, selon la National Crime Agency (NCA) britannique, qui le poursuit également.          Mardi, l’annonce de la récompense n’a pas été la seule nouvelle donnée par des officiers irlandais visiblement émus. Des responsables des agences américaines du Trésor, des douanes et de la lutte antidrogue sont venus annoncer le blocage des biens et des investissements du clan aux Etats-Unis, ainsi que la mise en place d’une task force commune sous l’égide d’Europol pour, enfin, après plus d’une décennie de traque, mettre la main sur le trio.          La solitude du « boss »          « Dorénavant, l’organisation criminelle transnationale Kinahan rejoint le niveau de la Camorra italienne, des Mexicains de Los Zetas, des yakuzas japonais et des Voleurs dans la loi russes », a lancé Gregory Gatjanis, directeur associé du Trésor américain. Ils viennent aussi inscrire leur nom dans la mythologie déjà fournie du banditisme irlandais, dont l’itinéraire a épousé, au XXe siècle, celui de la diaspora, notamment aux Etats-Unis. Les chiffres dévoilés témoignent de la puissance du clan : d’après le patron de la police irlandaise, Drew Harris, il a déjà généré plus de 1 milliard de dollars de bénéfices. Depuis 2015, plus de 7,5 millions d’euros de cash, 20 millions d’euros de drogue et 48 armes à feu ont été saisis, et 79 membres du cartel condamnés. Mais il manque les trois têtes, dont Daniel Kinahan.        Il vous reste 73.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/il-a-utilise-de-l-argent-qui-n-existe-nulle-part-dans-l-industrie-de-la-boxe-daniel-kinahan-un-mafieux-irlandais-dans-les-cordes_6121981_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il a utilis\u00e9 de l\u2019argent qui n\u2019existe nulle part dans l\u2019industrie de la boxe\u00a0\u00bb\u00a0: Daniel Kinahan, un mafieux irlandais dans les cordes","dateCreated":"2022-04-13T12:41:51+02:00","datePublished":"2022-04-13T12:41:51+02:00","dateModified":"2022-04-13T15:03:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Police et justice"],"keywords":["Faits divers","Substances et d\u00e9pendances","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Proche-Orient","Emirats arabes unis","Europe","Irlande","International"],"description":"En cavale \u00e0 Duba\u00ef, ce promoteur de boxe irlandais est sur les radars des services de police internationaux pour trafic de stup\u00e9fiants et blanchiment d\u2019argent via le noble art. Jusqu\u2019\u00e0 5\u00a0millions de dollars sont promis \u00e0 qui offrira des informations permettant sa capture ou le gel de ses avoirs financiers.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/137/0/800/400/1342/671/60/0/c534701_1649839284997-2022-03-18-05-28-57-2796407203770592386-31683143059.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-9">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est félicité de l’arrestation de l’homme d’affaires, y voyant « un exemple pour tous ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev annonce l’arrestation de Viktor Medvedtchouk, proche de Vladimir Poutine, et propose de l’échanger contre les Ukrainiens en captivité      Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est félicité de l’arrestation de l’homme d’affaires, y voyant « un exemple pour tous ».       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 11h20, mis à jour à 11h20    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le député et homme d’affaires ukrainien Viktor Medvedtchouk, proche du président russe, Vladimir Poutine, et récemment arrêté, pourrait recouvrer la liberté en faisant l’objet d’un échange contre les Ukrainiens détenus en captivité en Russie. C’est ce qu’a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, mardi 12 avril, dans une allocution vidéo publiée sur Telegram :            « Je propose à la Fédération de Russie d’échanger cet homme contre nos garçons et nos filles qui sont actuellement en captivité en Russie. C’est pourquoi il est important que nos forces de l’ordre et nos militaires envisagent également cette possibilité. Et que Medvedtchouk soit un exemple pour vous. Même l’ancien oligarque ne s’est pas échappé. Sans parler des criminels de bien moindre envergure de l’arrière-pays russe. Nous aurons tout le monde. »            Les autorités ukrainiennes avaient plus tôt dans la journée annoncé l’arrestation de cet Ukrainien de 67 ans. Le 26 février, deux jours après le début de l’invasion russe de l’Ukraine, la police ukrainienne avait constaté sa disparition, à l’occasion d’une visite de contrôle.              Accompagnant son message d’une photo de Viktor Medvedtchouk, menotté et vêtu d’un uniforme de l’armée ukrainienne, le président Zelensky avait déclaré sur Telegram :            « Une opération spéciale a été menée grâce au SBU. Bravo ! »            Les services secrets ukrainiens (SBU) ont ensuite confirmé cette arrestation, sans donner de détail. Le chef du SBU, Ivan Bakanov, a remercié ses subordonnés pour avoir conduit avec succès « cette exceptionnelle et dangereuse mission ».            Déjà visé par des sanctions américaines            Viktor Medvedtchouk était assigné à résidence depuis mai 2021, après avoir été inculpé de « haute trahison » et de « tentative de pillage de ressources naturelles en Crimée », la péninsule ukrainienne annexée par la Russie en 2014.              L’homme d’affaires ukrainien était déjà visé par des sanctions américaines depuis 2014 pour atteinte à la sécurité, à l’intégrité territoriale et aux institutions démocratiques de l’Ukraine. En février 2021, Kiev avait ainsi gelé ses avoirs financiers et fait fermer trois chaînes de télévision prorusses, qui appartiennent formellement à Taras Kozak, mais sont contrôlées, en réalité, par l’oligarque. Les autorités avaient également ordonné la nationalisation de l’un de ses biens les plus précieux, un pipeline de 1 433 kilomètres, qui appartenait autrefois à l’Etat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, un oligarque proche de Vladimir Poutine soupçonné de « haute trahison »                   Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a refusé de commenter son arrestation aux agences de presse russes, affirmant qu’« il y a beaucoup de “fake” venant d’Ukraine » et disant que « cela doit d’abord être vérifié ».            Viktor Medvedtchouk, douzième fortune d’Ukraine en 2021, est l’un des hommes les plus puissants du pays. L’oligarque, à la tête d’une fortune estimée à 620 millions de dollars (512 millions d’euros), selon le magazine Forbes, est connu pour ses liens avec le président Vladimir Poutine, qui est, selon l’intéressé, le parrain de l’une de ses filles.              Ancien juriste devenu dans les années 1990 un magnat de l’énergie et de l’agriculture, Vitkor Medvedtchouk a fait la connaissance de Vladimir Poutine lorsqu’il était le chef de l’administration présidentielle de Leonid Koutchma, entre 2002 et 2005. Dans les années 2010, il a tenté, avec peu de succès, de faire vivre une organisation civile militant pour l’intégration de l’Ukraine à l’union douanière promue par la Russie.            En 2015, après la signature des accords de paix de Minsk, il est nommé représentant de l’Ukraine pour les affaires humanitaires, au sein des groupes de travail instaurés à Minsk. C’est lui qui est responsable des échanges de prisonniers entre Kiev et les groupes séparatistes. Selon la plupart des observateurs, sa nomination est le résultat d’une requête de Vladimir Poutine.            Viktor Medvedtchouk est le chef de la plate-forme prorusse Pour la vie, devenue un parti, lequel comptait une trentaine de députés au Parlement ukrainien avant d’être interdit en mars, après l’attaque russe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Viktor Medvedtchouk, l’homme de Poutine en Ukraine                       Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 14 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Villes nouvelles, nouvelles vies  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/guerre-en-ukraine-kiev-annonce-l-arrestation-de-viktor-medvedtchouk-proche-de-vladimir-poutine-et-propose-de-l-echanger-contre-les-ukrainiens-en-captivite_6121971_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev annonce l\u2019arrestation de Viktor Medvedtchouk, proche de Vladimir Poutine, et propose de l\u2019\u00e9changer contre les Ukrainiens en captivit\u00e9","dateCreated":"2022-04-13T11:20:19+02:00","datePublished":"2022-04-13T11:20:19+02:00","dateModified":"2022-04-13T11:20:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019arrestation de l\u2019homme d\u2019affaires, y voyant \u00ab\u00a0un exemple pour tous\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/361/0/3500/1750/1342/671/60/0/d33aa7d_mos-ukraine-crisis-medvedchuk-0412-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/13/19-10">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ En déplacement dans l’Iowa, mardi 12 avril, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a qualifié de « génocide » les actions de l’armée de Vladimir Poutine en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       L'actualité             Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »      vidéo   En déplacement dans l’Iowa, mardi 12 avril, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a qualifié de « génocide » les actions de l’armée de Vladimir Poutine en Ukraine.          Publié aujourd’hui à 10h59        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              La situation actuelle en Ukraine « ressemble beaucoup » à un « génocide », assure Joe Biden, le président des Etats-Unis, avant d’embarquer sur Air Force One, à Des Moines, dans l’Iowa. Le locataire de la Maison Blanche avait déjà prononcé ce mot, quelques minutes plus tôt, pour qualifier l’action de Vladimir Poutine et son armée en Ukraine, au cours d’un discours sur la montée historique des prix des carburants.            Interrogé par les journalistes, Joe Biden a réaffirmé son propos, assurant qu’il était personnellement convaincu que le Kremlin cherchait à « éliminer l’idée même d’être ukrainien ». Et ce, avant même que la justice internationale ne se prononce.                             Lire aussi :  Massacre de Boutcha : ce que l’on sait sur la découverte des corps de civils                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 14 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Villes nouvelles, nouvelles vies  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/13/selon-biden-les-preuves-de-genocide-en-ukraine-s-accumulent_6121966_3210.html"},"headline":"Selon Biden, les preuves de g\u00e9nocide en\u00a0Ukraine \u00ab\u00a0s\u2019accumulent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-13T10:59:11+02:00","datePublished":"2022-04-13T10:59:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En d\u00e9placement dans l\u2019Iowa, mardi 12\u00a0avril, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb les actions de l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Poutine en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/367/0/4407/2203/1342/671/60/0/98eea75_ab948d8da4fc4cc8a0c3b3c6344abc97-ab948d8da4fc4cc8a0c3b3c6344abc97-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Selon Biden, les preuves de g\u00e9nocide en\u00a0Ukraine \u00ab\u00a0s\u2019accumulent\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-04-13T10:59:11+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89yeqb?pubtool=oembed","duration":"01:07"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/367/0/4407/2203/1342/671/60/0/98eea75_ab948d8da4fc4cc8a0c3b3c6344abc97-ab948d8da4fc4cc8a0c3b3c6344abc97-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/13/19-11">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Frank-Walter Steinmeier est classé dans la catégorie de « ceux qui comprennent Poutine ». Il a dû renoncer à se rendre à Kiev, en Ukraine, faute d’y être le bienvenu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Le président allemand persona non grata à Kiev      Frank-Walter Steinmeier est classé dans la catégorie de « ceux qui comprennent Poutine ». Il a dû renoncer à se rendre à Kiev, en Ukraine, faute d’y être le bienvenu.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 11h32    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président allemand Frank-Walter Steinmeier, lors d’une conférence de presse au cours de sa rencontre avec le président polonais Andrzej Duda à Varsovie, le 12 avril 2022.  CZAREK SOKOLOWSKI / AP               Le président allemand, Frank-Walter Steinmeier, voulait se rendre à Kiev. Faute d’y être le bienvenu, il a dû renoncer. « J’étais prêt à y aller mais apparemment ce n’était pas souhaité à Kiev et j’en prends acte », a-t-il déclaré depuis Varsovie, mardi 12 avril, précisant que l’idée de ce déplacement censé adresser « un fort signal de solidarité européenne à l’Ukraine » lui avait été proposée par son homologue polonais, Andrzej Duda, et que devaient également y participer les présidents des trois Etats baltes, l’Estonien Alar Karis, le Letton Egils Levits et le Lituanien Gitanas Nauseda. Mercredi, les quatre chefs d’Etat ont pris la route pour Kiev pour y rencontrer Volodymyr Zelensky.          L’annulation de ce déplacement pour le président allemand est venue confirmer des informations du quotidien Bild. Dans un article publié, mardi, sous le titre « Steinmeier interdit d’Ukraine par Zelensky », le tabloïd conservateur citait un diplomate ukrainien expliquant pourquoi Frank-Walter Steinmeier est persona non grata dans son pays : « Nous connaissons tous ses relations étroites avec la Russie. Il n’est pas le bienvenu à Kiev pour le moment. Nous verrons si cela change. »          Un camouflet brutal          Pour Frank-Walter Steinmeier, le camouflet est brutal. Ancien chef de la chancellerie fédérale sous Gerhard Schröder (1998-2005), deux fois ministre des affaires étrangères sous Angela Merkel (2005-2009 puis 2013-2017), le président allemand – qui a été réélu en février pour un deuxième mandat de cinq ans – est depuis longtemps classé dans la catégorie des « Putin-Versteher » (« ceux qui comprennent Poutine »). Une étiquette qui lui colle à la peau depuis son compagnonnage avec l’ancien chancelier social-démocrate, embauché par le géant russe Gazprom trois semaines après son départ du gouvernement, en 2005, mais aussi aux relations étroites qu’il a toujours cherché à maintenir entre Berlin et Moscou pendant les dix années où il a dirigé la diplomatie allemande.                           Lire aussi l’archive (2017) :  Schröder élu président du conseil d’administration du géant pétrolier russe Rosneft                 A la différence d’Angela Merkel, également pressée de rendre des comptes sur sa politique vis-à-vis de la Russie mais qui refuse pour le moment de s’exprimer, Frank-Walter Steinmeier a choisi de s’expliquer, reconnaissant pour la première fois, le 4 avril, s’être « trompé » au sujet de Vladimir Poutine. « Je ne pensais pas que Poutine conduirait son pays à la ruine économique, politique et morale au nom de sa folie impériale. Comme d’autres, je me suis mépris », a-t-il reconnu, ce jour-là, sur la chaîne publique ARD, regrettant notamment d’avoir été un ardent avocat du controversé Nord Stream 2, ce gazoduc reliant la Russie à l’Allemagne via la Baltique, symbole de la dépendance de Berlin vis-à-vis de Moscou. « Mon soutien à Nord Stream 2 était clairement une erreur. Nous nous sommes accrochés à un “pont” auquel la Russie ne croyait pas et contre lequel d’autres partenaires nous avaient mis en garde », a affirmé M. Steinmeier.        Il vous reste 53.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/le-president-allemand-persona-non-grata-a-kiev_6121964_3210.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident allemand persona non grata \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-04-13T10:43:22+02:00","datePublished":"2022-04-13T10:43:22+02:00","dateModified":"2022-04-13T11:32:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Frank-Walter Steinmeier est class\u00e9 dans la cat\u00e9gorie de \u00ab\u00a0ceux qui comprennent Poutine\u00a0\u00bb. Il a d\u00fb renoncer \u00e0 se rendre \u00e0 Kiev, en Ukraine, faute d\u2019y \u00eatre le bienvenu.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/449/0/5389/2694/1342/671/60/0/0729c24_39e379f34bde48aeb28779609591cac4-39e379f34bde48aeb28779609591cac4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-12">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Interrogé sur les crimes imputés à l’armée russe à Boutcha, le chef du Kremlin estime qu’il s’agit d’un « fake », comparable aux accusations d’emploi d’armes chimiques par Bachar Al-Assad en Syrie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Russie             Vladimir Poutine : « Les Etats-Unis sont prêts à combattre la Russie jusqu’au dernier Ukrainien »      Interrogé sur les crimes imputés à l’armée russe à Boutcha, le chef du Kremlin estime qu’il s’agit d’un « fake », comparable aux accusations d’emploi d’armes chimiques par Bachar Al-Assad en Syrie.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h01    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président russe, Vladimir Poutine (à droite), avec son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, lors d’une visite au lors de sa visite au cosmodrome Vostotchny, le 12 avril 2022.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AFP               Une Russie qui refuse « l’isolement » et se paie même le luxe de regarder vers l’avant. Voilà le message transmis par Vladimir Poutine à ses concitoyens lors de sa visite au cosmodrome Vostotchny, dans l’Extrême-Orient, mardi 12 avril. Le président russe était accompagné de son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, qui n’a cessé de se qualifier de « petit frère » et a multiplié les signes d’allégeance.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le président Zelensky demande davantage d’armes à ses alliés occidentaux pour « sauver des millions d’Ukrainiens et d’Européens »                 Alors que l’industrie russe s’inquiète d’être coupée de l’Occident et privée de ses technologies, le chef du Kremlin a annoncé avec emphase la reprise du programme spatial russe à destination de la Lune. « Nous n’avons aucune intention d’être isolés, a-t-il dit plus tard, lors d’une conférence de presse. C’est impossible d’isoler quiconque drastiquement dans le monde moderne, et surtout pas un pays grand comme la Russie. »          Il a ensuite affirmé que l’économie russe saurait se montrer souple s’agissant de ses approvisionnements comme de ses clients, et prévenu que l’Occident souffrirait lui aussi, prenant l’exemple des engrais minéraux, produits en masse en Russie et en Biélorussie. « L’heure est à l’hystérie antirusse, mais le temps fera son œuvre, a-t-il assuré. Quand les gens seront confrontés à la hausse des prix de l’essence, de la nourriture, à une augmentation de l’inflation, cela se reflétera dans les processus politiques nationaux. »                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Guerre en Ukraine : en finir avec le gaz russe                 « Objectifs clairs et nobles »          Pour M. Poutine, les sanctions et la tentative d’isoler l’économie russe font partie de l’offensive générale menée par l’Occident contre son pays, et de la tentative des Etats-Unis de maintenir leur « domination mondiale ». S’il a reconnu que des « difficultés » étaient « inévitables », le dirigeant russe a aussi mentionné des « opportunités », rappelant le développement de certains secteurs depuis 2014, agriculture en tête.          « Le blitzkrieg sur lequel comptaient ceux qui nous veulent du mal n’a pas eu lieu, a-t-il insisté. Notre système financier, notre industrie fonctionnent. » Le rouble est, de fait, revenu à des niveaux proches d’avant le début des opérations en Ukraine (en grande partie parce que les importations russes ont drastiquement chuté), mais les difficultés les plus sérieuses, concernant l’industrie, sont attendues dans les mois à venir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les Occidentaux en alerte face aux soupçons d’utilisation d’armes chimiques par les Russes                 Sur le front militaire, Vladimir Poutine s’est voulu là aussi rassurant. « L’opération militaire spéciale se déroule selon les plans », a-t-il une nouvelle fois répété, assurant que les mouvements d’avancée puis de recul de l’armée russe dans le nord de l’Ukraine visaient seulement à « fixer les forces ukrainiennes et à détruire l’infrastructure militaire ». Selon lui, l’armée russe s’interdit de progresser « plus vite », pour « limiter les pertes ».        Il vous reste 43.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/vladimir-poutine-les-etats-unis-sont-prets-a-combattre-la-russie-jusqu-au-dernier-ukrainien_6121948_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 combattre la Russie jusqu\u2019au dernier Ukrainien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-13T10:01:08+02:00","datePublished":"2022-04-13T10:01:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Vladimir Poutine","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Interrog\u00e9 sur les crimes imput\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Boutcha, le chef du Kremlin estime qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0fake\u00a0\u00bb, comparable aux accusations d\u2019emploi d\u2019armes chimiques par Bachar Al-Assad en Syrie.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/658/0/5206/2603/1342/671/60/0/c777ee4_5964633-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-13">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La stratégie de Moscou en Ukraine marque un tournant. Les négociations sont dans l’impasse, l’offensive militaire se concentre sur le Donbass et le Sud-Est. L’acte II de la guerre s’annonce plus dur encore et les Européens n’ont d’autre choix que de s’y impliquer davantage, observe dans sa chronique Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Chronique            Sylvie Kauffmann  Editorialiste au « Monde »        La stratégie de Moscou en Ukraine marque un tournant. Les négociations sont dans l’impasse, l’offensive militaire se concentre sur le Donbass et le Sud-Est. L’acte II de la guerre s’annonce plus dur encore et les Européens n’ont d’autre choix que de s’y impliquer davantage, observe dans sa chronique Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 07h05, mis à jour à 09h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Au moins, les choses sont claires. A son tour, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a fait le voyage à Moscou, lundi 11 avril, dans l’espoir que, représentant un pays non membre de l’OTAN, il pourrait arracher quelque chose, un cessez-le-feu, une concession peut-être, à Vladimir Poutine dans sa guerre contre l’Ukraine. Lui aussi s’est cassé les dents. Cela « n’a pas été une visite amicale », a-t-il reconnu sur le chemin du retour. Cet entretien, « dur », avec un président russe « massivement pénétré d’une logique de guerre » l’a rendu « plutôt pessimiste ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le chancelier autrichien à Moscou « pour confronter Vladimir Poutine aux réalités de la guerre »                 Il y a de quoi. Les crimes de guerre commis par l’armée russe dans les environs de Kiev ont marqué un tournant. Même le président français Emmanuel Macron, adepte du maintien du fil du dialogue avec M. Poutine envers et contre tout, ne lui a plus parlé depuis le 29 mars. Mais surtout, sept semaines après son déclenchement, la guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique. Et l’acte II de ce drame européen s’annonce plus dur encore.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Boutcha, la plongée en enfer de la rue Ivana-Franka                 Nouvelle phase militaire          Après l’échec du scénario initial de l’opération éclair qui visait à renverser le pouvoir à Kiev et à prendre le contrôle du pays, Moscou a modifié sa stratégie. Les forces russes qui devaient prendre Kiev, mises en échec par la résistance ukrainienne, se sont repliées. Le Kremlin veut éviter l’enlisement dans une guérilla sur un territoire trop vaste et rebelle.          L’action est à présent concentrée sur l’Est et le Sud-Est, plus proches des bases de la Russie. Pilonnée depuis des semaines, Marioupol est sur le point de tomber. L’armée russe prépare une offensive sur l’ensemble du Donbass ; elle va y affronter les troupes ukrainiennes les plus aguerries et les mieux équipées. Vladimir Poutine, expliquent ses thuriféraires à Moscou, a besoin d’une victoire pour sa parade du 9 mai, célébration traditionnellement grandiose de la victoire de la « grande guerre patriotique » : un trophée ukrainien de l’« opération militaire spéciale » arriverait à point nommé. Mardi, le président russe a estimé que les négociations avec l’Ukraine étaient « dans l’impasse » ; « l’opération sera donc menée à son terme ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le massacre de Kramatorsk soulève l’indignation internationale                 Nouvelle phase idéologique          De Moscou émanent ces dernières semaines des textes et interviews de plus en plus enflammés sur les raisons de l’opération russe. On exhume un livre prémonitoire de 2006, « Le Troisième Empire. La Russie comme elle devrait être » (non traduit), écrit par Mikhaïl Iouriev, ancien vice-président de la Douma disparu en 2019, qui décrit avec une étonnante précision la guerre de Géorgie en 2008, l’annexion de la Crimée et l’occupation de Donetsk et de Louhansk en 2014, puis l’invasion actuelle de l’Ukraine. L’ouvrage, notent ceux qui l’ont lu et commenté, est un modèle de « médiévalisme postsoviétique, une idéologie anti-occidentale et antidémocratique qui assigne à la “civilisation orthodoxe russe” un rôle dominant sur l’Europe et les Etats-Unis ».        Il vous reste 49.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/13/la-guerre-russe-en-ukraine-est-entree-dans-une-nouvelle-phase-militaire-ideologique-et-geopolitique_6121929_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre russe en Ukraine est entr\u00e9e dans une nouvelle phase, militaire, id\u00e9ologique et g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-13T07:05:12+02:00","datePublished":"2022-04-13T07:05:12+02:00","dateModified":"2022-04-13T09:10:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine","Chroniques","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"La strat\u00e9gie de Moscou en Ukraine\u00a0marque un tournant. Les n\u00e9gociations sont dans l\u2019impasse, l\u2019offensive militaire se concentre sur le Donbass et le Sud-Est. L\u2019acte\u00a0II de la guerre s\u2019annonce plus dur encore et les Europ\u00e9ens n\u2019ont d\u2019autre choix que de s\u2019y impliquer davantage, observe dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/429/0/3600/1800/1342/671/60/0/e57f672_681897808-macron-poutine-moscou-19.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-14">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a fait état d’« informations crédibles » sur la possibilité que la Russie puisse faire usage d’« agents chimiques » à Marioupol.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les Occidentaux en alerte face aux soupçons d’utilisation d’armes chimiques par les Russes      Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a fait état d’« informations crédibles » sur la possibilité que la Russie puisse faire usage d’« agents chimiques » à Marioupol.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante), Philippe Ricard et Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 05h12, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le théâtre de Marioupol partiellement détruit, touché le 16 mars dernier par une frappe aérienne, à Marioupol le 12 avril 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AFP               Les indications sur une éventuelle attaque chimique dans la ville martyre de Marioupol ont beau ne pas être confirmées, elles placent les Occidentaux en état d’alerte. Mardi 12 avril, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a fait état d’« informations crédibles » sur la possibilité que la Russie puisse faire usage d’« agents chimiques » dans son offensive pour prendre la cité portuaire ukrainienne, tout en précisant ne pas être en mesure de confirmer les allégations sur un usage de cette arme, qui émanent des défenseurs de la ville, où au moins 20 000 personnes sont mortes depuis le début de l’invasion russe . « Nous sommes en conversation avec nos partenaires pour essayer de déterminer ce qui s’est passé », a ajouté M. Blinken.  Même inquiétude en France, où les services de renseignement ont été chargés, d’après nos informations, d’une enquête à ce sujet.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : au moins 20 000 morts à Marioupol, selon les autorités ukrainiennes                 La veille, le régiment ukrainien Azov, retranché dans la cité qu’il défend depuis des semaines, avait affirmé, sur la messagerie Telegram, qu’un drone russe aurait largué une « substance toxique » sur des soldats et des civils. Il avait précisé que plusieurs personnes souffraient de problèmes respiratoires et neurologiques. Des faits impossibles à vérifier à ce stade dans une métropole en grande partie occupée par les troupes russes.          Dès lundi soir, Liz Truss, la ministre des affaires étrangères britannique, avait annoncé que le Royaume-Uni travaillait « en urgence » avec ses alliés pour vérifier la réalité d’une telle attaque chimique. « Toute utilisation de telles armes serait une escalade considérable dans ce conflit, et nous demanderons des comptes à Poutine et à son régime », avait-elle ajouté.          La Russie accusée d’avoir utilisé des bombes au phosphore          A son tour, mardi, l’Organisation pour l’interdiction des armes chimiques (OIAC) s’est dite préoccupée par des allégations d’utilisation d’armes chimiques, non seulement à Marioupol, mais aussi dans le reste du pays. « Cela fait suite à des informations parues dans les médias au cours des dernières semaines sur des bombardements visant des usines chimiques situées en Ukraine, ainsi qu’à des accusations portées par les deux parties, concernant une possible utilisation abusive de produits chimiques toxiques », a précisé l’OIAC, ajoutant qu’elle suivait « de près la situation en Ukraine ».          « Les 193 Etats membres de l’OIAC, dont la Fédération de Russie et l’Ukraine, sont parties à la Convention sur les armes chimiques, un traité international d’importance majeure dans le domaine du désarmement, qui est en vigueur depuis 1997 », a souligné l’organisation. Le doute subsiste, cependant, sur la sincérité des engagements de Moscou, notamment en raison des attaques au chlore et au gaz sarin, établies en Syrie de la part d’un régime soutenu par la Russie.        Il vous reste 64.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/guerre-en-ukraine-les-occidentaux-en-alerte-face-aux-soupcons-d-utilisation-d-armes-chimiques-par-les-russes_6121910_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Occidentaux en alerte face aux soup\u00e7ons d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par les Russes","dateCreated":"2022-04-13T05:12:40+02:00","datePublished":"2022-04-13T05:12:40+02:00","dateModified":"2022-04-13T10:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a fait \u00e9tat d\u2019\u00ab\u00a0informations cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb sur la possibilit\u00e9 que la Russie puisse faire usage d\u2019\u00ab\u00a0agents chimiques\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/341/0/5155/2577/1342/671/60/0/331de24_652474864-236585.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-15">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La rivalité qui opposa l’Angleterre à la France, de Louis XIV à Napoléon, fut aussi commerciale, et eut des conséquences économiques à long terme, rappelle Pierre-Cyrille Hautcœur, directeur d’études à l’EHESS, dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Les effets des sanctions économiques contre la Russie peuvent s’avérer importants et très différents de ce que l’on imagine a priori »   Chronique            Pierre-Cyrille Hautcoeur  Directeur d'études à l'EHESS        La rivalité qui opposa l’Angleterre à la France, de Louis XIV à Napoléon, fut aussi commerciale, et eut des conséquences économiques à long terme, rappelle Pierre-Cyrille Hautcœur, directeur d’études à l’EHESS, dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Les sanctions économiques mises en place contre l’économie russe n’ont fait l’objet que de très peu de réflexions préalables. Selon les activités touchées, et selon leur durée – aujourd’hui imprévisible mais potentiellement longue –, leurs effets peuvent s’avérer importants et très différents de ce que l’on imagine a priori. Un exemple historique permet de le comprendre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe adopte un quatrième train de sanctions contre la Russie                 Aux XVIIe et XVIIIe siècles, le mercantilisme fut moins une politique économique qu’un outil commercial au service des rivalités entre nations européennes. Au-delà des périodes de guerre – très fréquentes –, où les blocus des ports ennemis et l’arraisonnement des navires marchands par les flottes de guerre et les corsaires étaient une pratique courante, le protectionnisme (la taxation massive des importations) ou le monopole colonial (le commerce des denrées réservé aux commerçants de la métropole) visent à affaiblir les adversaires stratégiques.          La longue rivalité franco-anglaise qui dure au moins du règne de Louis XIV (de 1643 à 1715) à la bataille de Waterloo (1815), que l’on a qualifiée de « seconde guerre de cent ans », voit ces comportements revenir de manière récurrente. Le développement de la Royal Navy, qui représente une dépense considérable pour le gouvernement anglais, est au service d’une expansion tant commerciale que militaire, qui passe largement par l’appropriation « à main armée » du commerce et des colonies des autres puissances ; ainsi du Canada, perdu par la France à l’issue de la guerre de Sept Ans (1756-1763).          Comme l’a rappelé Guillaume Daudin, professeur à l’université Paris-Dauphine, lors d’une conférence à l’Ecole d’économie de Paris le 23 mars, l’objectif premier de l’Angleterre était d’affaiblir de manière permanente le commerce de son principal adversaire stratégique en Europe. Or, si durant les conflits armés, la supériorité navale réduisait, parfois significativement, les échanges maritimes français, ceux-ci reprenaient vigoureusement dès la paix revenue, de sorte que, au moins jusqu’à la Révolution, le commerce extérieur français croît tout aussi vite que l’anglais.          Réorientation des échanges          La stratégie britannique n’est donc pas tant de réduire temporairement ce commerce que d’amener les commerçants français à réorienter leur activité vers d’autres partenaires et d’autres produits. La France est ainsi écartée des produits les plus profitables du commerce international et doit procéder à des réallocations de ressources coûteuses, mais il n’est pas certain que cela soit un désavantage à long terme. Car le commerce français s’oriente alors plus vers le continent (Allemagne, Pays-Bas, Italie, Suisse) et vers la transformation à haute valeur ajoutée de matières premières nationales en produits de luxe.        Il vous reste 30.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/13/guerre-en-ukraine-les-effets-des-sanctions-economiques-contre-la-russie-peuvent-s-averer-importants-et-tres-differents-de-ce-que-l-on-imagine-a-priori_6121907_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les effets des sanctions \u00e9conomiques contre la Russie\u00a0peuvent s\u2019av\u00e9rer importants et tr\u00e8s diff\u00e9rents de ce que l\u2019on imagine a priori\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-13T05:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-13T05:00:13+02:00","dateModified":"2022-04-13T05:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Histoire","Russie","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats"],"description":"La rivalit\u00e9 qui opposa l\u2019Angleterre \u00e0 la France, de Louis XIV \u00e0 Napol\u00e9on, fut aussi commerciale, et eut des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00e0 long terme, rappelle Pierre-Cyrille Hautc\u0153ur, directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019EHESS, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Cyrille Hautcoeur","description":"Directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'EHESS"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/06/24/397/0/4800/2400/1342/671/60/0/2937f3d_5153556-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-16">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Créées en 2016, les unités de Rosgvardia, affectées en théorie au maintien de l’ordre en Russie, ont pour mission de prendre le contrôle des villes ukrainiennes, comme à Kherson. Après l’échec de la prise de Kiev, ces troupes se réorganisent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, la garde nationale de Poutine, force d’occupation dans le sillage de l’armée russe      Créées en 2016, les unités de Rosgvardia, affectées en théorie au maintien de l’ordre en Russie, ont pour mission de prendre le contrôle des villes ukrainiennes, comme à Kherson. Après l’échec de la prise de Kiev, ces troupes se réorganisent.          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 02h55, mis à jour à 11h26    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un soldat russe de la garde nationale contrôle des véhicules à l’entrée de Melitopol, en Ukraine, le 25 mars 2022, photo fournie par une agence d’Etat russe.  SPUTNIK VIA AFP               Le drapeau russe flotte sur le bâtiment de l’administration régionale de Kherson, au beau milieu de la place Svobody (« liberté ») où, il y a peu encore, des milliers de civils, brandissant l’emblème ukrainien bleu et jaune, criaient leur colère contre l’occupant russe. Sur les réseaux sociaux, d’autres images d’une ville prétendument apaisée sont venues, depuis, supplanter celles de ces manifestants, qui faisaient face à des hommes en uniforme militaire, casque enfoncé sur des lunettes noires et le bas du visage le plus souvent masqué. Des hommes appartenant à Rosgvardia, la garde nationale russe, pour la plupart.          Située sur la rive droite du Dniepr, au sud de l’Ukraine, Kherson reste, à ce jour, la seule ville du pays passée sous le contrôle direct de Moscou. Le 28 février, les soldats russes y ont mené des combats, puis, « après le 3 mars, la Rosgvardia est arrivée », décrivait, le 6 avril, le maire, Ihor Kolykhaïev, sur le site russophone Nastoiachtchie Vremia. « Ils font du porte-à-porte, ils interrogent tout le monde », poursuivait-il, en évoquant la résistance passive des policiers ukrainiens, « invités à travailler avec eux », et celle des fonctionnaires de la ville qui auraient refusé de distribuer l’aide humanitaire russe.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : de l’offensive ratée au carnage, un mois de guerre de l’armée russe                 Chargés de ramener « l’ordre », les membres de la garde russe traquent les activistes pro-ukrainiens, listes de noms en main, procèdent à des arrestations et contrôlent les accès de cette localité de 290 000 habitants avant guerre. « Aujourd’hui, ils m’ont dit qu’ils recherchaient des Tatars de Crimée », témoignait, début avril, un conseiller municipal sur son compte Facebook. Leur mission est celle de troupes d’occupation : s’implanter en zone urbaine et y instaurer au plus vite une administration militaro-policière, comme dans toutes les villes d’Ukraine que l’armée russe entend conquérir.          Une armée dans l’armée          Créée il y a tout juste six ans par décret présidentiel, en avril 2016, la Rosgvardia ne dépend que d’un seul homme, Vladimir Poutine. Pilotée par son ancien du garde du corps, Viktor Zolotov, formé par le KGB, elle a absorbé toutes les unités d’élite du ministère de l’intérieur, dont les OMON (forces antiémeute) et les SOBR (forces d’intervention rapide), dans le but de répondre à la « menace intérieure ». Selon plusieurs experts russes de l’époque, le soulèvement en Ukraine, en 2013-2014, avait inspiré sa création. Un an plus tard, la garde nationale comptait déjà 350 000 hommes.          Une armée dans l’armée, aux missions très larges : maintien de l’ordre, lutte contre le terrorisme « et l’extrémisme » – ce qui lui donne le droit de mener des enquêtes –, contrôle des armes… Une force dotée, de surcroît, de moyens conséquents, mitrailleuses, fusils de snipers modernes, drones, hélicoptères d’attaque… Ses unités se sont déjà illustrées dans la répression des manifestations contre le pouvoir, en Russie, y compris au Daghestan, une région mitoyenne de la Tchétchénie, où elles n’avaient pas hésité à encercler des routiers en colère, en 2017, avec des blindés.        Il vous reste 65.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/en-ukraine-la-garde-nationale-de-poutine-force-d-occupation-dans-le-sillage-de-l-armee-russe_6121900_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la garde nationale de Poutine, force d\u2019occupation dans le sillage de l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-04-13T02:55:52+02:00","datePublished":"2022-04-13T02:55:52+02:00","dateModified":"2022-04-13T11:26:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Cr\u00e9\u00e9es en\u00a02016, les unit\u00e9s de Rosgvardia, affect\u00e9es en th\u00e9orie au maintien de l\u2019ordre en Russie, ont pour mission de prendre le contr\u00f4le des villes ukrainiennes, comme \u00e0\u00a0Kherson. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la prise de Kiev, ces troupes se r\u00e9organisent.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/217/0/5167/2583/1342/671/60/0/6f93c82_1649806611432-choix-033-8151716-6240bf14e3f27.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-17">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le politiste Andreï Kolesnikov, expert de la Fondation Carnegie pour la paix internationale et chroniqueur de l’hebdomadaire indépendant russe « The New Times » où il a publié ce texte, questionne la culpabilité de la société face aux réalités sanglantes de l’« opération militaire spéciale » en Ukraine qu’elle préfère ignorer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Quand une nation est sourde, muette et aveugle, Marioupol et Boutcha deviennent possibles »   Tribune        Andreï Kolesnikov        Le politiste Andreï Kolesnikov, expert de la Fondation Carnegie pour la paix internationale et chroniqueur de l’hebdomadaire indépendant russe « The New Times » où il a publié ce texte, questionne la culpabilité de la société face aux réalités sanglantes de l’« opération militaire spéciale » en Ukraine qu’elle préfère ignorer.   Publié aujourd’hui à 02h31, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. « Laissez les autres crier leur désespoir,/ Leur colère, leur douleur, leur faim !,/ Le silence est plus profitable,/ Car le silence, c’est de l’or » (Valse des orpailleurs, 1963, d’Alexandre Galitch, poète et dramaturge russe).          La phrase de Theodor Adorno sur l’impossibilité d’écrire de la poésie après Auschwitz m’a toujours paru étrange : la poésie est précisément l’un des rares moyens d’exprimer des sentiments dont l’intensité est inconcevable. Quoi qu’il en soit, un épais volume de poèmes sur Babi Yar [ravin près de Kiev où furent exécutés plus de 30 000 juifs par les nazis les 29 et 30 septembre 1941] a été possible. Et ce sont généralement de très bons poèmes – en russe et en ukrainien. Mais qu’est-ce qui est possible maintenant après Marioupol ? Et après Boutcha ?          Après la Guernica basque, détruite par le bombardement de la légion Condor, Guernica de Picasso est devenu possible. Comme les propagandistes éhontés d’aujourd’hui, en 1937, les franquistes ont accusé les républicains d’avoir mis en scène l’incendie de la ville – ils se seraient bombardés eux-mêmes et auraient mis le feu. Dans la même veine, la direction soviétique a réussi à dissimuler la vérité sur Katyn [forêt où furent exécutés plusieurs milliers d’officiers polonais par le NKVD soviétique au printemps 1940] pendant des décennies.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                 On parlera désormais de Boutcha et de Marioupol pour très longtemps comme on parle d’Auschwitz et de Srebrenica [enclave de l’est de la Bosnie conquise par les forces serbes en juillet 1995 qui y exécutèrent 8 000 hommes] : ce sont des exemples de la brutalité gratuite. Avec son offensive en Ukraine, le régime de Poutine est désormais sur un pied d’égalité avec celui d’un Pol Pot.          L’apologie de la violence          La connaissance d’Auschwitz a dégrisé la société allemande d’après-guerre, qui ne voulait pas du tout en entendre parler pendant la guerre. La société russe a également refusé de savoir quoi que ce soit après le 24 février, se fermant au monde avec la lettre Z [le sigle arboré par les forces russes engagées dans l’“opération militaire spéciale” en Ukraine], comme une croix qui repousse un mauvais esprit. Et il n’est pas certain que la connaissance de ce qui s’est passé à Marioupol la dégrise et la fasse réfléchir à la paix avec repentance. Après Auschwitz et Babi Yar, des poèmes sont devenus possibles ; après Marioupol, les talk-shows sur les principales chaînes russes, distillant la haine contre le monde entier, continuent.          Telle est la tragédie nationale, justifiée à l’avance par l’idéologie poutinienne : il n’y aura personne ici pour se repentir pour Marioupol. Son historicisme, son idéologie tournée vers le passé, qui blanchit les pages les plus sombres, connaît les héros, mais pas les victimes. En conséquence, le culte de la victoire se transforme non pas en une leçon pour éviter la guerre, mais en un culte de la guerre. La leçon de l’histoire a été déformée, retournée, banalisée et transformée en une pièce d’agit-prop.        Il vous reste 77.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/13/quand-une-nation-est-sourde-muette-et-aveugle-marioupol-et-boutcha-deviennent-possibles_6121899_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Quand une nation est sourde, muette et aveugle, Marioupol et Boutcha deviennent possibles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-13T02:31:33+02:00","datePublished":"2022-04-13T02:31:33+02:00","dateModified":"2022-04-13T16:34:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le politiste Andre\u00ef Kolesnikov, expert de la Fondation Carnegie pour la paix internationale et chroniqueur de l\u2019hebdomadaire ind\u00e9pendant russe \u00ab\u00a0The New Times\u00a0\u00bb o\u00f9 il a publi\u00e9 ce texte, questionne la culpabilit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 face aux r\u00e9alit\u00e9s sanglantes de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine qu\u2019elle pr\u00e9f\u00e8re ignorer.","author":[{"@type":"Person","name":"Andre\u00ef Kolesnikov"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/8dd5784_1649488539995-225653.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-18">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La sanction d’un premier ministre en exercice est inédite dans l’histoire politique du Royaume-Uni. Mais le conservateur n’a pas l’intention de démissionner, et son parti ne souhaite pas l’y contraindre, faute, notamment, de successeur potentiel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             « Partygate » : la police met Boris Johnson, sa femme et son chancelier de l’Echiquier à l’amende      La sanction d’un premier ministre en exercice est inédite dans l’histoire politique du Royaume-Uni. Mais le conservateur n’a pas l’intention de démissionner, et son parti ne souhaite pas l’y contraindre, faute, notamment, de successeur potentiel.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 02h08, mis à jour à 11h02    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre britannique, Boris Johnson, quitte le 10 Downing Street, à Londres, le 30 mars 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP               Pour la première fois dans l’histoire politique du Royaume-Uni, un premier ministre en exercice est convaincu d’avoir violé la loi – une loi que son gouvernement a lui-même définie. Mardi 12 avril, Scotland Yard (la police métropolitaine de Londres) a envoyé une amende à Boris Johnson pour avoir enfreint les règles sanitaires durant la pandémie – et participé à une des nombreuses fêtes ayant eu lieu à Downing Street quand les Britanniques étaient confinés – probablement celle du 19 juin 2020, marquant son anniversaire.          Une cinquantaine d’autres politiques et fonctionnaires ont été sanctionnés, mardi, dont la femme du chef du gouvernement, Carrie Johnson, et le chancelier de l’Echiquier (ministre des finances), Rishi Sunak. Ce rebondissement dans la saga « partygate » n’entraînera probablement pas la démission de M. Johnson, qui répète vouloir s’accrocher à son poste, quelles que soient les révélations. Mais il abîme un peu plus la figure du dirigeant, dont la sincérité était déjà mise en cause, et elle tombe très mal pour le Parti conservateur, à trois semaines d’élections municipales en Angleterre et en Ecosse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson de nouveau rattrapé par le « partygate » au Royaume-Uni                 La mine contrite, Boris Johnson a réitéré ses « excuses » pour les « erreurs » commises, assuré que, « bien sûr, j’ai payé l’amende », mais il a rappelé qu’il voulait « poursuivre » son mandat. De Chequers, la résidence de week-end des premiers ministres, où il s’est réfugié quelques jours, le dirigeant a aussi tenté de justifier son comportement, expliquant qu’il avait « assisté moins de dix minutes » à la fête donnée pour son anniversaire à Downing Street, « et, franchement, à ce moment-là, je n’ai pas pensé que je violais les règles ». Rishi Sunak a lui aussi présenté « des excuses sans réserve », mardi, sans pour autant annoncer son départ.          Le calendrier joue en faveur de Boris Johnson          Dès les premières révélations du « partygate », à l’automne 2021, M. Johnson avait assuré à plusieurs reprises à la Chambre des communes que « toutes les règles ont été suivies » à Downing Street. Difficile pourtant de ne pas désormais donner raison à ceux qui l’accusent d’avoir menti après l’amende de Scotland Yard – le dirigeant a d’ailleurs fait savoir qu’il ne la contesterait pas devant les tribunaux. Or, mentir aux députés revient à violer le code auquel s’engagent les ministres et contraindrait M. Johnson à démissionner, s’il suivait les règles de la bonne gouvernance britannique.          L’opposition a de nouveau réclamé son départ. Pour Keir Starmer, le chef de file des travaillistes, « le premier ministre et le chancelier ont violé la loi, ils doivent démissionner ». A la tête des libéraux-démocrates, Ed Davey juge que MM. Johnson et Sunak « ne sont pas aptes à occuper leurs postes ». « Nous n’avons pas pu tenir la main de nos proches quand ils sont morts (…) parce que nous avons respecté les règles », a amèrement réagi l’influente association des familles de victimes du coronavirus, Bereaved Families for Justice. Et d’ajouter dans un communiqué : « Si un nouveau variant apparaît, quelle sera votre autorité morale pour imposer de nouvelles contraintes sanitaires ? »        Il vous reste 38.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/partygate-la-police-passe-le-premier-ministre-britannique-boris-johnson-sa-femme-et-son-chancelier-de-l-echiquier-a-l-amende_6121898_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Partygate\u00a0\u00bb\u00a0: la police met Boris Johnson, sa femme et son chancelier de l\u2019Echiquier \u00e0 l\u2019amende","dateCreated":"2022-04-13T02:08:52+02:00","datePublished":"2022-04-13T02:08:52+02:00","dateModified":"2022-04-13T11:02:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"La sanction d\u2019un premier ministre en exercice est in\u00e9dite dans l\u2019histoire politique du Royaume-Uni. Mais le conservateur n\u2019a pas l\u2019intention de d\u00e9missionner, et son parti ne souhaite pas l\u2019y contraindre, faute, notamment, de successeur potentiel.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/153/0/5368/2684/1342/671/60/0/7dcf67a_9ed4284fd4a94f1c97c184829acc040c-9ed4284fd4a94f1c97c184829acc040c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-19">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le récent procès de Bassam Ayachi, un Franco-Syrien au parcours déroutant, n’aura permis de lever qu’une partie du mystère sur sa proximité avec des terroristes, et la façon dont il a été utilisé par les services de renseignement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                       Wim KEMPENAERS/REPORTERS-REA          « Vous ne savez pas qui je suis ! » : Bassam Ayachi, l’imam énigmatique   Par Christophe Ayad  Publié aujourd’hui à 01h25, mis à jour à 12h25   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      PortraitLe récent procès de Bassam Ayachi, un Franco-Syrien au parcours déroutant, n’aura permis de lever qu’une partie du mystère sur sa proximité avec des terroristes, et la façon dont il a été utilisé par les services de renseignement.         On le surnomme « l’imam savonnette ». Au huitième cercle de l’enfer – celui de la ruse et de la tromperie – des prédicateurs islamistes, Bassam Ayachi n’est pas le pire, mais il est l’insaisissable, celui que l’on n’a jamais réussi à attraper. Avant lui, il y eut Abou Hamza l’Egyptien, figure du « Londonistan » des années 1900-2000. Surnommé « Capitaine crochet » après avoir perdu un œil et deux mains en Afghanistan, il a été condamné à la prison à vie aux Etats-Unis. Il y eut également son compatriote Omar Abdel-Rahman, le « cheikh aveugle », coupable d’avoir inspiré et participé à un premier attentat contre le World Trade Center en 1993 et mort en détention aux Etats-Unis en 2017. Plus près de nous, il y eut enfin Olivier Corel, alias l’« émir blanc », un imam franco-syrien aujourd’hui assigné à résidence dans le sud de la France.          Bassam Ayachi, notre « imam savonnette », est Franco-Syrien lui aussi, né à Alep en 1946. Comme « Capitaine crochet », il a été grièvement blessé, mais dans un attentat à la bombe attribué à l’organisation Etat islamique (EI) : il y a perdu son bras droit.          S’il a comparu devant la justice française du 5 au 8 avril, cela n’a rien à voir avec le procès en cours des attentats de novembre 2015 : la 16e chambre du tribunal correctionnel de Paris, spécialisée dans les affaires de terrorisme, lui reprochait des liens avec un groupe rebelle syrien. L’audience a surtout permis de mieux connaître le personnage et ses zones d’ombre. Jamais on ne l’avait vu et entendu aussi longuement, à l’exception d’un documentaire du réalisateur Stéphane Malterre (Au nom du père, du fils et du djihad, 2015).          Liens avec Al-Qaida en Syrie          Assis au premier rang, face aux trois magistrates, jamais fatigué en dépit de ses 75 ans et des rigueurs du jeûne de ramadan, l’imam en baskets bleues, survêtement gris, parka verte et barbe blanche, s’est expliqué sur les faits reprochés : avoir exercé, lors de son retour en Syrie entre 2013 et 2018, des responsabilités au sein du groupe rebelle syrien Ahrar Al-Cham, considéré par le parquet français comme terroriste mais pas inscrit sur la liste de l’Union européenne, de l’ONU ou des Etats-Unis. Lors de son séjour dans la région d’Idlib, Ayachi a dirigé un tribunal islamique et un camp d’entraînement. Il aurait aussi entretenu des liens avec la branche syrienne d’Al-Qaida, aujourd’hui dissolue, le Front Al-Nosra.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prison ferme requise contre l’imam franco-syrien Ayachi                 L’imam, qui affirme n’exercer que des fonctions religieuses, admet les faits mais en avançant deux arguments. Le premier : Ahrar Al-Cham n’avait rien de terroriste. Le second, plus déroutant : ses contacts avec des extrémistes avaient pour but caché d’informer les services de renseignement français et belges. De fait, même si lesdits services refusent de communiquer sur le sujet, son travail d’informateur est avéré. Drôle d’histoire, drôle de procès, drôle de prévenu…        Il vous reste 76.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/04/13/vous-ne-savez-pas-qui-je-suis-bassam-ayachi-l-imam-enigmatique_6121896_1653578.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Vous ne savez pas qui je suis\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: Bassam Ayachi, l\u2019imam \u00e9nigmatique","dateCreated":"2022-04-13T01:25:58+02:00","datePublished":"2022-04-13T01:25:58+02:00","dateModified":"2022-04-13T12:25:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","\u00c9tat islamique"],"keywords":["Europe","Belgique","Attentats \u00e0 Bruxelles","Attentats du 13-Novembre","Antiterrorisme","\u00c9tat islamique","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","International"],"description":"Le r\u00e9cent proc\u00e8s de Bassam Ayachi, un Franco-Syrien au parcours d\u00e9routant, n\u2019aura permis de lever qu\u2019une partie du myst\u00e8re sur sa proximit\u00e9 avec des terroristes, et la fa\u00e7on dont il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par les services de renseignement.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1628/0/2126/1063/1342/671/60/0/640b399_1649752404784-rea6201741.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tat islamique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etat-islamique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-20">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Conséquence de la guerre en Ukraine, l’Organisation mondiale du commerce redoute une division en « blocs géopolitiques » distincts, qui pourrait conduire les entreprises à réorganiser leurs chaînes d’approvisionnement pour faire face à ces risques, et provoquer un découplage des économies.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie mondiale             L’OMC s’inquiète d’une fragmentation du commerce mondial      Conséquence de la guerre en Ukraine, l’Organisation mondiale du commerce redoute une division en « blocs géopolitiques » distincts, qui pourrait conduire les entreprises à réorganiser leurs chaînes d’approvisionnement pour faire face à ces risques, et provoquer un découplage des économies.          Par Julien Bouissou         Publié hier à 21h51, mis à jour à 07h58    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Ngozi Okonjo-Iweala, directrice de l’Organisation mondiale du commerce, à Genève (Suisse), mardi 12 avril 2022.  SALVATORE DI NOLFI / AP               Sans surprise, la guerre en Ukraine et les récents confinements en Chine ont conduit l’Organisation mondiale du commerce (OMC) à revoir à la baisse ses prévisions de croissance des échanges de marchandises pour 2022 à 3 %, contre 4,7 % précédemment. Ces prévisions, publiées mardi 12 avril, sont toutefois très incertaines, puisqu’elles se situent dans un éventail très large, compris entre 0,5 % et 5,5 %.          « Malgré leurs faibles parts dans le commerce et la production au niveau mondial, la Russie et l’Ukraine sont des fournisseurs majeurs de produits essentiels, y compris les produits alimentaires, l’énergie et les engrais », observe l’organisation, basée à Genève. Les deux pays comptent pour 2,5 % du commerce mondial, mais ils assurent 25 % des approvisionnements en blé et de 45 % des produits dérivés du tournesol. Ces pénuries, qui à leur tour entraînent une hausse des prix alimentaires, pourraient être aggravées par des restrictions aux exportations dans d’autres pays. Celles-ci « menacent de la faim et de la pauvreté des millions de personnes », selon l’OMC, qui appelle à « une coopération internationale » pour garantir la libre circulation des matières premières agricoles. « Ce n’est pas le moment de nous replier sur nous-mêmes. Dans une crise, plus de commerce est nécessaire pour garantir un accès stable et équitable aux produits de première nécessité », a insisté la directrice de l’organisation, Ngozi Okonjo-Iweala.          Sanctions économiques          Malgré ces incertitudes, l’OMC attire l’attention sur la transformation en cours du paysage du commerce mondial bouleversé par deux chocs successifs : la pandémie mondiale, qui a déréglé les chaînes d’approvisionnement, et la guerre en Ukraine, qui prive une partie du monde de ses ravitaillements en denrées agricoles. L’organisation redoute d’abord une « fragmentation » des échanges mondiaux en « blocs géopolitiques » distincts, ce qui pourrait conduire les entreprises à réorganiser leurs chaînes d’approvisionnement pour faire face à ces risques et à un découplage des économies. « Cela pourrait réduire le PIB mondial d’environ 5 % sur le long terme, notamment en limitant la concurrence et en étouffant l’innovation », estime l’institution dans une note récente.          « La logique de bloc n’est pas encore installée, même si les préoccupations géopolitiques comptent davantage dans les relations commerciales, tempère Sébastien Jean, titulaire de la chaire Economie industrielle au Conservatoire national des arts et métiers, et la logique politique ne l’emportera que pour certains secteurs considérés comme stratégiques. »        Il vous reste 51.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/12/l-omc-s-inquiete-d-une-fragmentation-du-commerce-mondial_6121886_3234.html"},"headline":"L\u2019OMC s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une fragmentation du commerce mondial","dateCreated":"2022-04-12T21:51:42+02:00","datePublished":"2022-04-12T21:51:42+02:00","dateModified":"2022-04-13T07:58:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Cons\u00e9quence de la guerre en Ukraine, l\u2019Organisation mondiale du commerce redoute une division en \u00ab\u00a0blocs g\u00e9opolitiques\u00a0\u00bb distincts, qui pourrait conduire les entreprises \u00e0 r\u00e9organiser leurs cha\u00eenes d\u2019approvisionnement pour faire face \u00e0 ces risques, et provoquer un d\u00e9couplage des \u00e9conomies.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/657/0/5188/2594/1342/671/60/0/ed4e7c2_b52e9c38a2f545f5a6a8d43dac5ce610-b52e9c38a2f545f5a6a8d43dac5ce610-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
   
