<FILE-date="2022/04/13/19">

<article-nb="2022/04/13/19-1">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ « La France n’est pas une nation moyenne, mais une grande puissance qui compte encore », a commencé par dire, mercredi 13 avril, la candidate du Rassemblement national, vantant « indépendance, équidistance et constance » pour sa diplomatie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Politique             Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie      « La France n’est pas une nation moyenne, mais une grande puissance qui compte encore », a commencé par dire, mercredi 13 avril, la candidate du Rassemblement national, vantant « indépendance, équidistance et constance » pour sa diplomatie.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national, donne une conférence de presse sur la diplomatie aux Salons Hoche, à Paris, mercredi 13 avril 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Après avoir tenu, mardi 12 avril, une conférence de presse sur ses réformes « pour la démocratie », Marine Le Pen a déroulé, mercredi 13 avril, sa vision de la diplomatie et de la politique étrangère qu’elle souhaite mettre en place si elle parvient à être élue lors du second tour de la présidentielle qui l’opposera au président sortant Emmanuel Macron.            « La France n’est pas une nation moyenne, mais une grande puissance qui compte encore », a déclaré en préambule Marine Le Pen, vantant « indépendance, équidistance et constance » pour sa diplomatie.              « Rapprochement stratégique entre OTAN et Russie » après la guerre en Ukraine, nombre de membres permanents du Conseil de sécurité de l’ONU, accord de Paris sur le climat, place de la France dans le monde… Tour d’horizon des prises de position de la candidate du Rassemblement national (RN) lors de cette conférence de presse organisée mercredi dans le VIIIe arrondissement de Paris.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

            Rapports entre la France et l’Algérie            Après être longuement revenue sur la relation de proximité entre la France et le Liban, Marine Le Pen a abordé les relations entre la France et l’Algérie. La candidate du Rassemblement national a plaidé pour « conditionner tout nouveau visa au profit de ressortissants algériens, toute autorisation de transfert de fonds ou toute acquisition de propriétés en France par un dignitaire algérien, à plusieurs éléments incluant une mise en œuvre effective de la réadmission par les autorités consulaires algériennes en France ».            « Il vaut mieux s’attaquer à cela d’emblée, ce qu’aucun de mes prédécesseurs n’a eu le courage de faire et ensuite de nouer progressivement des relations normales d’Etat souverain à Etat souverain », a-t-elle défendu.              « Nous ne sommes pas dépendants économiquement de l’Algérie, ni d’ailleurs du gaz algérien. Il est surtout dans l’intérêt de l’Algérie que ses relations avec la France soient saines et apaisées », a estimé la candidate d’extrême droite, jugeant que cette relation doit se nouer « sans rien oublier du passé, car reconnaissance du passé, de ses événements glorieux et de ses ombres, ne signifie pas repentance ».            « Rapprochement stratégique entre OTAN et Russie » après la guerre en Ukraine            La candidate du RN a ensuite plaidé pour un « rapprochement stratégique entre l’OTAN et la Russie », « dès que la guerre russo-ukrainienne sera achevée et aura été réglée par un traité de paix ». « C’est l’intérêt de la France et de l’Europe, mais aussi je crois des Etats-Unis, qui n’ont (…) aucun intérêt à voir émerger une étroite union sino-russe », a estimé la candidate d’extrême droite à la présidentielle, à rebours de l’actuelle position française. Marine Le Pen ne souhaite ni « soumission à Moscou », ni « suivisme à l’égard de l’administration Biden », particulièrement dans la région Asie et Océanie, a-t-elle affirmé.            La dirigeante d’extrême droite, qui avait été reçue par Vladimir Poutine lors de la campagne présidentielle de 2017, est régulièrement accusée par ses adversaires d’accointances avec le pouvoir russe. Sa conférence de presse a brièvement été interrompue par un collectif lui reprochant sa « complaisance » avec le dirigeant russe. Une jeune femme dans l’assistance a brandi une pancarte en forme de cœur sur laquelle était affichée une photo de la candidate du Rassemblement national et de Vladimir Poutine. Elle a immédiatement été expulsée par le service de sécurité, comme l’a capté un journaliste de Radio Classique dans une courte vidéo postée sur Twitter.            La vidéo de l'évacuation d'une pertubatrice de la conférence de presse internationale de @MLP_officiel. https://t.co/X1OdcGSVV5— AugustinLef (@Augustin Lefebvre)              Sur la Russie, « le procès qui m’est fait est particulièrement injuste », « je n’ai défendu que l’intérêt de la France », a-t-elle affirmé mercredi, en revendiquant des « similitudes » avec Emmanuel Macron, quand il recevait le président russe en France.              Le 4 avril, Marine Le Pen a évoqué des « crimes de guerre » en Ukraine après la découverte de centaines de corps de civils dans la région de Kiev, notamment à Boutcha. Fin mars, la candidate du RN avait refusé de qualifier Vladimir Poutine de « criminel de guerre » car « on ne négocie pas la paix en insultant une des deux parties ».            Favorable à la transmission de « renseignements » aux Ukrainiens, elle est « plus réservée sur la livraison d’armes directe », car « la ligne entre l’aide et la cobelligérance est mince », a-t-elle estimé mercredi, alors qu’elle faisait il y a peu un distinguo entre armes légères et lourdes. Elle reste hostile aux sanctions économiques contre Moscou, au nom de la protection du pouvoir d’achat des Français.            En 2014, le RN avait eu recours à un prêt russe de neuf millions d’euros, qu’il est toujours en train de rembourser, suivant un « rééchelonnement » obtenu en 2020 auprès de ses créanciers, une firme russe dirigée par d’anciens militaires, Aviazapchast.              « Je suis totalement indépendante de tout lien, de toute puissance, de tout cabinet de toute nationalité. J’ai effectué un prêt à une banque tchéco-russe car je n’ai jamais réussi à en obtenir en France ni en Europe », a souligné Marine Le Pen mercredi, en dénonçant une situation « scandaleuse ».            « Transformer l’Union européenne en Alliance européenne des nations » pour « sauver l’Europe »            Marine Le Pen a critiqué le fait « qu’Emmanuel Macron cherche à faire naître une ambiguïté au cœur de l’élection ». « Il n’y a pas d’ambiguïté. Je veux dire que nous sommes tous des défenseurs de l’Europe, et moi, je considère que transformer l’Union européenne en alliance européenne des nations, c’est sauver l’Europe », a insisté la candidate du Rassemblement national.            « Le projet que je porte est un projet qui va réconcilier le peuple français avec une organisation européenne qui soit une organisation européenne respectueuse des nations libres et souveraines », a-t-elle affirmé. « C’est vrai, ces deux visions sont différentes mais ne sont pas deux visions, l’une pro-Europe et l’autre anti-Europe. Ce sont juste deux visions de l’organisation de l’Europe », a encore estimé la candidate du RN.            « Je veux une Europe des coopérations qui soit celle des coopérations librement consenties. Je veux une Europe d’Airbus, une Europe d’Ariane, une Europe d’un grand commissariat, par exemple, européen à la mer », a-t-elle prôné. « Je ne suis pas pour une Europe qui menace. Je ne suis pas pour une Europe qui fait du chantage », s’est-elle encore défendue.                               Lire aussi :  Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour l’élection présidentielle                   « Je ne crois pas que le fait de quitter des organisations multilatérales constitue un repli sur soi ou un rabougrissement. Je le dis d’autant plus volontiers que le Frexit n’est nullement notre projet », a poursuivi Mme Le Pen, dans son exposé sur sa politique étrangère.            Alors que la sortie de l’Union européenne apparaissait dans ses programmes présidentiels de 2012 et 2017, elle n’est, dans ces termes, plus une promesse de campagne. Emmanuel Macron n’a cessé d’attaquer son adversaire d’extrême droite ces derniers jours à ce sujet, en affirmant que Mme Le Pen souhaitait toujours sortir de l’Europe « sans le dire », de par les mesures qu’elle propose.            Augmenter le nombre de membres permanents du Conseil de sécurité de l’ONU            La candidate d’extrême droite veut relancer l’idée d’une augmentation du nombre des membres permanents au Conseil de sécurité de l’ONU si elle était élue. « Pour redonner une certaine légitimité au Conseil de sécurité, je relancerai l’idée d’élargir la liste de ses membres permanents », a-t-elle affirmé. Elle cite l’Inde, mais aussi « un représentant de l’Afrique, voire de l’Amérique du Sud », comme potentiel nouveau membre de cet organe exécutif de l’ONU créé au lendemain de la Seconde Guerre mondiale.            Le Conseil de sécurité compte quinze membres. Cinq (Chine, Etats-Unis, France, Royaume-Uni et Russie) sont permanents, avec un droit de veto. Les dix autres sont élus par l’Assemblée générale pour deux ans. Si la candidate d’extrême droite juge que cette idée « sera difficile à mettre en œuvre », elle « doit être à nouveau proposée » pour « participer à rééquilibrer les relations internationales ».                               Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Comme tous les leaders autoritaires, Marine Le Pen veut dynamiter la démocratie libérale en faisant appel au peuple »                   « Il nous appartient de justifier la légitimité, aujourd’hui, [du] siège permanent [de la France] par le rayonnement renouvelé de notre action extérieure, a estimé Mme Le Pen. Si nous ne négligerons pas les G7, G20, nous voulons renforcer les relations bilatérales avec chacun des quelque deux cents Etats avec lesquels nous entretenons des liens diplomatiques. »            « J’arrêterai également le soutien français à la revendication allemande d’un siège permanent au Conseil de sécurité des Nations unies », a encore dit la candidate d’extrême droite.            Pour résumer sa philosophie en matière de politique étrangère, Mme Le Pen s’est dite favorable à un « concert des nations », et non pas à « une prétendue “communauté internationale” ou “gouvernance mondiale”, pure utopie ou déguisement de l’hégémonie exercée par une ou deux superpuissances ».                               Lire aussi :  Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Ne pas sortir de l’accord de Paris sur le climat            « La question environnementale internationale ne constituera pas l’alpha et l’oméga de ma politique étrangère », a enfin prévenu Marine Le Pen lors de sa conférence de presse. Selon la candidate du Rassemblement national, « l’accord de Paris sur le climat, qui a mobilisé pendant de longs mois la quasi-totalité du personnel diplomatique français, est considéré comme un succès de la France, mais on ne s’est plus occupé de la défense et des intérêts de la France », a-t-elle dénoncé, moquant « la sacro-sainte COP21 ».            « Pour autant, je ne sortirai pas de l’accord de Paris », a-t-elle fait savoir. « Je suis en effet favorable aux orientations de cet accord puisque je souhaite abandonner le plus possible les énergies fossiles au profit du nucléaire civil », a expliqué Marine Le Pen.            « Bien que cette question de la crise climatique ne constitue pas la priorité de ma politique étrangère, je soutiendrai en particulier les petits Etats insulaires, y compris dans l’océan Indien. Je ne pense pas seulement à la crise climatique, mais simplement à des aides ponctuelles en cas de cyclones, de séismes, de cataclysmes naturels », a-t-elle fait savoir, se disant favorable « à la protection de l’environnement et de la biodiversité ».               



Explorer les portraits des 11 autres candidats



const candidat = "lepenmarine";
const depliable = true;

require(["https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/a_JkVVxy8rR-eFwQmBg-lo185Bg2yg_944"], function() {

    var isMobile = document.querySelectorAll(".d_fiches_candidats")[0].offsetWidth 
    var container_fiches = document.getElementById("d_fiche_"+candidat);


    datum.forEach(function(d, i) {
        if(d.id==candidat){
            fem = (d.sexe == "F" ? ["e", "elle"] : ["", "il"]);
            h = `



Qui est ` + d.prenom + ` ` + d.nom + ` ?






` + d.age + ` ans
Soutenu` + fem[0] + ` par ` + d.parti + `




Parcours
                    ` + marcheDuMonde(d.portrait, true, false, false) + `


Principaux mandats et fonctions occupés
                    ` + marcheDuMonde(d.mandats, true, true) + `


Ce qu'il faut retenir de sa campagne
                    ` + marcheDuMonde(d.campagne, true, true, false) + `


Les grandes priorités de son programme
                    ` + marcheDuMonde(d.programme, true, false, false) + `
› Explorer l'ensemble de son programme


Patrimoine et revenus
                    ` + marcheDuMonde(d.patrimoine, true, true, false) + `


Les articles à lire
                    ` + marcheDuMonde(d.lireaussi, true, true, false) + `



 
Lire la suite 
Voir moins


        `;
            container_fiches.innerHTML += h;
        }
       
    })
        

    document.querySelectorAll(".d_deplier").forEach(function(d, i) {
        d.addEventListener('click', function (
            ) {
            d.parentNode.classList.toggle("d_deplie");
        }, false);
    })




    /* Utilitaires */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques, guillemets) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        guillemets = true : transforme les guillemets anglais en guillemets français
        */
        s = String(string)
e ")
e ")
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
            .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
            .replace(/\'/g, "'")
            .replace(/ %/g, " %") /* % */
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            })
            /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            .replace(/(Mme|M\.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
            .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
            .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
            .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
            .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/
        if (guillemets !== false) {
            s = s.replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        }

        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }


        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }





})







.d_fiches_candidats_wrapper p{
    margin:0;
}
.d_fiches_candidats_wrapper a{
    border-bottom: 0.1rem solid #a4a9b4;
    color:#383f4e;
    text-decoration: none;
}
.d_fiches_candidats_wrapper a:hover {
    border-bottom: 0.1rem solid #0070b2;
}


/* FICHES */
.d_fiches_candidats {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: space-around;
    margin:2rem 0 0 0;
}
.d_fiches_candidats img {
    overflow: hidden;
    max-width: 100%;
    height: auto;
}

.d_fiche {
    width: 100%;
    background: #FFFFFF;
    /*border-radius: 3px;*/
    border-width: 6px 1px 1px;
    border-style: solid;
    border-color: #E3E3E3;
    padding: 1.6rem 1.6rem 0 1.6rem;
    box-sizing: border-box;
    margin: 0;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: space-around;
}

.d_fiche:nth-child(even) .d_colonne_texte {
    order: 0;
}


.d_fiche_header, .d_fiche_subheader {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
   
}
.d_fiche_subheader{
    margin:0 0 2rem 0;
}
.d_fiche:nth-child(even) .d_fiche_header {
   justify-content: space-between;
}
.d_colonne_photo {
    width: 30%;
    max-width: 120px;
    flex-shrink: 0;
    display: flex;
    align-items: flex-start;
    margin: 0 1.6rem 0 0;
}

.d_fiche:nth-child(even) .d_colonne_photo {
    order: 1;
    margin: 0 0 0 1.6rem;
}

.d_colonne_texte {
    width: auto;
    /*margin:0 0 0 16px;*/
    /*width:65%;*/
}

.d_nom {
    font-weight: 600;
    font-size: 2.2rem;
    line-height: 2.9rem;
}

.d_age,
.d_parti {
    line-height: 2.1rem;
    font-size: 1.5rem;
    margin:0 0 .8rem 0;
}

.d_fiche_content {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    width: 100%;
    margin-top: 1rem;
}

.d_developpement {
    width: 100%;
    border-top: 1px solid #E3E3E3;
    padding: 1rem 0;
    margin: 0 0 1rem 0;
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 2.1rem;
}

.d_developpement h3 {
    font-weight: 500;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: .5rem 0 1rem;
    font-size: 1.6rem;
}

.d_developpement ul {
    margin: .5rem 0 .5rem 2rem!important;
    padding:0!important;
}

.d_developpement li {
    margin: .5rem 0;
    padding:0!important;
}

.d_developpement p {
    margin: .5rem 0;
}

.d_developpement .d_lireaussi{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem 0 0 .7rem;
}


/* Depli */

.d_fiche.d_depliable .d_fiche_main{
    max-height: 400px;
    overflow: hidden;
}
.d_fiche.d_depliable.d_deplie .d_fiche_main{
    max-height: none;
}
.d_fiche:not(.d_depliable) .d_deplier{
    display: none;
}
.d_deplier{
    width: 100%;
    height: 44px;
    padding: 1rem;
    text-align: center;
    display: flex;
    justify-content: center;
    cursor: pointer;
    position: relative;
}
.d_fiche:not(.d_deplie) .d_deplier:before {
    content: "";
    background-image: linear-gradient(rgba(255,255,255,0),rgba(255,255,255,.9),#fff);
    position: absolute;
    height: 100px;
    top: -100px;
    left: 0;
    width: 100%;
}
.d_deplier_open,.d_deplier_close {
    font-size: 1.4rem;
    font-style: normal;
    color: #2a303b;
    font-weight: 600;
    position: relative;
    align-items: center;
    font-family: "Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;
}

.d_deplier_open {
    
    display: flex;
}
.d_deplier_open:after,.d_deplier_close:after {
    content: "";
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    background-repeat: no-repeat;
    background-image: url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' width='20' height='20'%3E%3Cpath fill-rule='evenodd' d='M8 6.063L9.063 5l5.312 5.313-5.313 5.312L8 14.562l4.217-4.25z'/%3E%3C/svg%3E");
    margin-left: 1.125rem;
}
.d_deplier_open:after {
    transform: rotate(90deg);
}
.d_deplier_close:after {
    transform: rotate(-90deg);
}
.d_deplier_close,.d_deplie .d_deplier_open {
    display: none;
}
.d_deplie .d_deplier_close {
    display: flex;
}




/* Footer */
.d_fiches_candidats_footer{
    border-width: 0 1px 1px 1px;
    border-style: solid;
    border-color: #E3E3E3;
    border-radius: 0 0 3px 3px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 6px 0;
    text-align: center;
    background: #f9f9f9;
        font-size: 1.4rem;
    font-weight: 500;
}


/*TOOLTIP*/

.tooltipdecodeurs {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    max-width: 350px;
    z-index: 10;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}
[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}
.d_mobile{
        display: none;
}
@media screen and (max-width:500px) {

    .d_colonne_photo{
        width:50%;
    }
    .d_fiche:nth-child(even) .d_colonne_photo {
        order: 0;
        margin: 0 1.6rem 0 0;
    }
    .d_nom {
        font-size: 2rem;
        line-height: 2.6rem;
    }
    .d_age,.d_parti {
        line-height: 1.8rem;
        font-size: 1.3rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }
    
    .d_parti2{
        margin:0;
    }
    #d_fiches_candidats_menu{
        flex-wrap: wrap;
    }
    #d_fiches_candidats_menu.d_sticky{
        flex-wrap: nowrap;
    }
 div{
        margin:0 .2rem;
        width:15%;
    }
 div{
        width:auto;
    }
 div:hover img{
        outline-width:0;
    }
    .d_mobile{
        display: initial;
    }
    .d_desktop{
        display: none;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3.5rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
   
}

#d_scrolltop {
    position: fixed;
    bottom: 15px;
    left: calc(50% + 430px);
    background: #333;
    border-radius: 100%;
    width: 4.5rem;
    height: 4.5rem;
    display: flex;
    align-items: center;
    justify-content: center;
    cursor: pointer;
    opacity: 1;
    transition: opacity .2s linear;
    z-index: 8000;
}

#d_scrolltop.d_transparent {
    opacity: 0;
    pointer-events: none;
}

#d_scrolltop:hover {
    background: #025b8e;
}

#d_scrolltop .d_up {
    margin-left: 0 !important;
    margin-top: -3px;
    transform: rotate(180deg);
}
#d_scrolltop .d_down,
#d_scrolltop .d_up {
    background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/propositions_convention_climat/up-white.svg) no-repeat center center;
    background-size:20px;
    width:20px;
    height:20px;
}

@media screen and (max-width: 1100px) {
    #d_scrolltop {
        right: 10px;
        left: inherit;
    }

}


<article-nb="2022/04/13/19-2">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Si le « quoi qu’il en coûte » a alimenté l’image de l’Etat qui console ou corrige, il a aussi parallèlement renforcé l’idée que l’exécutif ne pilote plus et est souvent limité dans son action. Le constat de cette impuissance a aussi nourri l’abstention.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Économie française             Présidentielle 2022 : derrière l’abstention, la conscience d’une puissance publique entravée      Si le « quoi qu’il en coûte » a alimenté l’image de l’Etat qui console ou corrige, il a aussi parallèlement renforcé l’idée que l’exécutif ne pilote plus et est souvent limité dans son action. Le constat de cette impuissance a aussi nourri l’abstention.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 03h08, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un bureau de vote à Vélizy-Villacoublay (Yvelines), lors du premier tour de l’élection présidentielle, le 10 avril 2022.  FLORENCE BROCHOIRE POUR «LE MONDE »               Le haut fonctionnaire a eu un choc. La dernière fois que Thierry Aulagnon avait dirigé le cabinet d’un ministre de l’économie, c’était au début des années 1990. Revenu à Bercy en 2016, après presque trente ans dans le secteur privé, il a été sidéré de voir combien l’Etat avait changé. Comme si, en matière de politique économique, ce dernier avait organisé sa propre impuissance. « J’ai eu le sentiment que l’action de l’Etat était devenue beaucoup plus difficile », résume-t-il.          Dans son rapport d’étonnement : des contraintes européennes qui n’existaient pas trente ans plus tôt, ni sur le budget ni sur la dette ni sur la politique industrielle (à travers le régime bruxellois des aides d’Etat). « Il y avait d’autres difficultés, comme l’hyperinflation ou la fébrilité des taux de change, mais pas de contraintes européennes », note-t-il. Le Conseil constitutionnel ensuite, devenu « beaucoup plus présent qu’il y a trente ans », avec une centaine de décisions par an, dont une grande partie dans le domaine économique et financier à travers les questions prioritaires de constitutionnalité. Des décisions « imprévisibles et qui interviennent parfois très longtemps après que la règle de droit a été posée, en fiscalité par exemple », poursuit-il. La multiplication des autorités indépendantes, enfin (la Commission nationale de l’informatique et des libertés, par exemple). « Il y en a des centaines, parfois dans des domaines que je ne soupçonnais pas. On voit bien la logique sous-jacente. Mais le résultat, c’est que l’action de l’exécutif est entravée. »          De fait, en trente ans, la panoplie des instruments de politique économique à la disposition de l’Etat s’est considérablement réduite. L’économie a été libéralisée en deux vagues successives, d’abord dans les années 1980 – le contrôle des prix et des changes est abandonné, les prêts bonifiés par l’Etat supprimés, les entreprises publiques privatisées. Puis, dans une période plus récente, sous l’impulsion de Bruxelles, qui a placé le consommateur au cœur du projet européen avec une politique de la concurrence offensive, la restriction des aides d’Etat et, indirectement, de la politique industrielle. La Commission européenne a aussi plaidé – avec un succès relatif – pour une plus grande orthodoxie budgétaire avec la monnaie unique et le traité de Maastricht, lequel a également transféré la politique monétaire à une Banque centrale européenne indépendante du pouvoir politique, alors que la Banque de France ne l’était pas jusqu’en 1993.        Il vous reste 64.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/13/presidentielle-2022-derriere-l-abstention-la-conscience-d-une-puissance-publique-entravee_6121901_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: derri\u00e8re l\u2019abstention, la conscience d\u2019une puissance publique entrav\u00e9e","dateCreated":"2022-04-13T03:08:22+02:00","datePublished":"2022-04-13T03:08:22+02:00","dateModified":"2022-04-13T11:12:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9conomie","Politique"],"description":"Si le \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb a aliment\u00e9 l\u2019image de l\u2019Etat qui console ou corrige, il a aussi parall\u00e8lement renforc\u00e9 l\u2019id\u00e9e que l\u2019ex\u00e9cutif ne pilote plus et est souvent limit\u00e9 dans son action. Le constat de cette impuissance a aussi nourri l\u2019abstention.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/864/0/6016/3008/1342/671/60/0/800c4ee_1649778767982-premiertourpresidentielles2022004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-3">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Des porte-parole du Rassemblement national accusent le président sortant d’avoir « ouvert les vannes de l’immigration comme jamais ». Les chiffres avancés sont environ deux fois supérieurs à la réalité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                         Les Décodeurs        Élection présidentielle 2022             Emmanuel Macron n’a pas « fait rentrer » deux millions d’immigrés en cinq ans      Des porte-parole du Rassemblement national accusent le président sortant d’avoir « ouvert les vannes de l’immigration comme jamais ». Les chiffres avancés sont environ deux fois supérieurs à la réalité.          Par Assma Maad et Romain Geoffroy         Publié aujourd’hui à 15h07, mis à jour à 15h21    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Qualifiée, comme en 2017, face à Emmanuel Macron au second tour de l’élection présidentielle, Marine Le Pen entend transformer la campagne de l’entre-deux-tours en un référendum contre le chef de l’Etat.            Dès le soir du premier tour, les soutiens de Mme Le Pen ont attaqué le bilan du chef de l’Etat, notamment en matière d’immigration, en invoquant le chiffre de deux millions d’immigrés légaux, arrivés, selon eux, sous le mandat de M. Macron.            Le député européen et porte-parole du Rassemblement national (RN) Jean-Lin Lacapelle s’en est pris sur BFM-TV, lundi 11 avril, à celui « qui a ouvert les vannes comme jamais de l’immigration pendant son quinquennat, plus de deux millions d’immigrés en cinq ans ».              Sur France 5, mardi, c’était au tour d’un autre porte-parole du RN, Laurent Jacobelli, d’avancer un chiffre un peu différent : « Emmanuel Macron a fait rentrer 1,5 million d’immigrés en cinq ans, cela équivaut à des milliards [d’euros] ! » Un chiffre également présent dans la profession de foi de Marine Le Pen pour le 1er tour, et qu’elle compte reprendre pour celle du second tour, ce qui lui a valu d’être épinglée par la Commission nationale de contrôle de la campagne électorale (CNCCEP).            Pendant la campagne, le chiffre de deux millions d’immigrés supplémentaires avait été répété par Eric Zemmour. Et ce, jusqu’au bout. Lors de son discours de défaite, dimanche, le candidat d’extrême droite, qui a récolté 7,05 % des suffrages, a appelé à voter Marine Le Pen face « à un homme qui a fait entrer deux millions d’immigrés ».            Mais comme nous l’avions déjà expliqué en octobre 2021, ce chiffre est largement exagéré.                POURQUOI CE CHIFFRE EST FAUX            Prudence face à ces allégations qui prétendent que deux millions d’immigrés se seraient installés dans l’hexagone depuis 2017. Ce chiffre qui circule depuis plusieurs mois à l’extrême droite est censé reprendre les statistiques des entrées légales, des demandes d’asile et des mineurs isolés. Or, il se fonde sur les chiffres du ministère de l’intérieur, qui comptabilise tous les premiers titres de séjour délivrés chaque année, sans décompter ceux qui sont repartis d’une année à l’autre.              Par exemple, selon les estimations du ministère de l’intérieur, 85 000 premiers titres de séjour ont été accordés pour un motif d’études en 2021, or des analyses ont montré que plus de 35 % des immigrés étudiants repartaient dans l’année, comme l’expliquait au Monde le ministère.            Les chiffres utilisés par le RN ou Reconquête ! ne sont donc pas pertinents pour mesurer l’accroissement de la population immigrée en France. Les équipes de Marine Le Pen et d’Eric Zemmour auraient pu consulter les données de l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), qui ne recense que les personnes comptant s’installer dans le pays pour plus d’un an. Le chiffre le plus pertinent est le solde migratoire des immigrés, c’est-à-dire la différence entre le nombre d’immigrés entrés sur le territoire et ceux qui en sont sortis au cours de l’année.             


#d_graph_16497784468{
	height:450px;
}
 




Entrées et sorties d'immigrés en France par année
Le solde migratoire des immigrés donne la différence entre le nombre d’immigrés entrés sur le territoire et ceux qui en sont sortis au cours d'une année. Les chiffres pour 2019 et 2020 sont des estimations provisoires.

Source : Insee




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16497784468"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": "En milliers"
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " ",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Entr\u00e9es d'immigr\u00e9s",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#1dabe7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          208000.0,
          "#1dabe7",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          203000.0,
          "#1dabe7",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          206000.0,
          "#1dabe7",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          204000.0,
          "#1dabe7",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          211000.0,
          "#1dabe7",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          217000.0,
          "#1dabe7",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          229000.0,
          "#1dabe7",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          236000.0,
          "#1dabe7",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          234000.0,
          "#1dabe7",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          253000.0,
          "#1dabe7",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          259000.0,
          "#1dabe7",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          261000.0,
          "#1dabe7",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          273000.0,
          "#1dabe7",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          272000.0,
          "#1dabe7",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          215000.0,
          "#1dabe7",
          "pt14",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Sorties d'immigr\u00e9s",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#d2ad5c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          -45000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt15",
          true,
          false
        ],
        [
          -65000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          -65000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          -73000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          -69000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          -58000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          -56000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          -51000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          -40000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          -69000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          -38000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          -63000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          -51000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          -58000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          -46000.0,
          "#d2ad5c",
          "pt29",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Solde migratoire",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0B6C89",
      "type": "spline",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          163000.0,
          "",
          "pt30",
          true,
          false
        ],
        [
          138000.0,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          141000.0,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          131000.0,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          142000.0,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          159000.0,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          174000.0,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          185000.0,
          "",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          194000.0,
          "",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          185000.0,
          "",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          222000.0,
          "",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          198000.0,
          "",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          222000.0,
          "",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          214000.0,
          "",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          169000.0,
          "",
          "pt44",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/04/13/19-4">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Si elle est élue présidente, la candidate d’extrême droite veut soumettre à un référendum une réforme constitutionnelle visant à entériner sa politique migratoire. Mais selon plusieurs juristes, ce projet ne respecte pas la Constitution.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                        Les Décodeurs        Élection présidentielle 2022             Marine Le Pen et l’Etat de droit : ce que les juristes disent de son projet de révision des institutions      Si elle est élue présidente, la candidate d’extrême droite veut soumettre à un référendum une réforme constitutionnelle visant à entériner sa politique migratoire. Mais selon plusieurs juristes, ce projet ne respecte pas la Constitution.          Par Assma Maad         Publié aujourd’hui à 14h53, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Marine Le Pen, lors de la présentation de son projet de référendum sur l’immigration, à Paris, le 28 septembre 2021.  ALAIN JOCARD / AFP                 Invitée de France Inter, mardi 12 avril, Marine Le Pen a détaillé son projet, en s’appuyant sur un référendum, de réviser la Constitution pour appliquer une nouvelle politique migratoire, modifier l’accès à la nationalité française et au droit d’asile, et instaurer le recours à la « priorité nationale ».            Selon la candidate d’extrême droite, qualifiée pour le second tour de l’élection présidentielle, la Constitution peut être directement modifiée par référendum. En particulier grâce à son article 11. « En 1962, les conditions d’élection du président ont été changées par référendum », argue-t-elle. « Depuis cette date, il a été acquis que la Constitution pouvait être modifiée par référendum directement ». Marine Le Pen souligne que le Conseil constitutionnel ne lui ferait pas obstacle, car il n’a « pas la capacité de regarder le contenu d’un référendum » mais se penche seulement sur « les conditions d’organisation du scrutin ».              A ses yeux donc, son projet de loi serait entièrement applicable, sans restriction. Mais peut-elle vraiment s’appuyer sur cet article, et s’affranchir du Conseil constitutionnel pour mettre en place un tel référendum ? Explications de trois constitutionnalistes.            .@lofejoma interroge @MLP_officiel sur la question d'un potentiel référendum visant à réviser la Constitution… https://t.co/R5eIzCPVvA— franceinter (@France Inter)              Que dit Marine Le Pen dans son programme ?            Dans les six mois qui suivent son élection présidentielle, elle entend demander aux Français « d’adopter par référendum un certain nombre de dispositions indispensables ». La candidate du Rassemblement national (RN) propose de modifier plusieurs articles de la Constitution pour « intégrer la question migratoire », et « empêcher les juridictions supranationales de forcer la France à suivre des politiques contraires à la volonté du peuple Français ».            Aussi, le projet de loi qu’elle a rédigé doit permettre d’inscrire dans le texte fondateur de la Ve République « les règles régissant la nationalité française, la manière de l’acquérir, ou les cas graves qui peuvent entraîner son retrait », ainsi que « la possibilité de recourir à la priorité nationale ». L’inscription de cette « priorité nationale » dans la Constitution doit permettre « de réserver un certain nombre des prestations sociales aux seuls Français, ou encore de leur accorder une priorité d’accès au logement social » . La présidente du RN entend également réformer le droit d’asile, et « faciliter » l’expulsion des étrangers en situation irrégulière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen : un programme fondamentalement d’extrême droite derrière une image adoucie                   Sur quels textes peut-elle s’appuyer pour réviser la Constitution ?            Si elle est élue présidente de la République au soir du 24 avril, Marine Le Pen peut engager une procédure de révision constitutionnelle avec l’article 89, « le seul et unique article qui permet de réviser la Constitution », précise Jean-Philippe Derosier, constitutionnaliste et professeur de droit public à l’université de Lille. Mais avant de soumettre ce projet à la population, plusieurs étapes sont nécessaires :              - Le texte doit être voté en termes identiques par l’Assemblée nationale et le Sénat. Toute révision est ainsi bloquée si les deux chambres s’y opposent. « Lorsque Emmanuel Macron et François Hollande ont voulu réviser la Constitution, ils se sont heurtés à une hostilité du Parlement », rappelle Jean-Philippe Derosier, et « ont dû abandonner leur projet car le Sénat ne souhaitait pas la révision » ;            - Marine Le Pen peut ensuite, soit décider de faire approuver son projet par référendum, soit le soumettre devant le Congrès en réunissant une majorité des trois cinquièmes.            Consciente de la difficulté d’obtenir une majorité parlementaire, la candidate du RN entend en réalité contourner l’obstacle en passant par l’article 11 de la Constitution. Le texte dispose qu’on peut soumettre au référendum tout projet de loi portant sur des sujets limités tels que « l’organisation des pouvoirs publics, sur des réformes relatives à la politique économique, sociale ou environnementale de la Nation et aux services publics qui y concourent, ou tendant à autoriser la ratification d’un traité qui, sans être contraire à la Constitution, aurait des incidences sur le fonctionnement des institutions. »              Pour le constitutionnaliste Dominique Rousseau, « ce que Marine Le Pen propose, c’est une sorte de coup d’Etat ! » Mais Mme Le Pen ne manque pas de rappeler qu’elle marche dans les pas du général de Gaulle qui, par deux reprises, avait mobilisé cet article pour instaurer le suffrage universel direct à l’élection présidentielle en 1962, et pour son projet de révision en 1969 portant sur la création de régions et la transformation du Sénat.                             Lire l’archive :  Article réservé à nos abonnés  Le général de Gaulle promulgue la loi sur l'élection du chef de l'État au suffrage universel                   Pourquoi ce projet de révision est difficilement réalisable            Un champ d’application de l’article 11 restreint            Première difficulté : faire entrer la politique migratoire et sécuritaire dans le champ de l’article 11, ce qui ne paraît pas évident. Sans compter que l’instauration de la « priorité nationale » prend la forme d’une discrimination institutionnalisée et porte directement atteinte au principe d’égalité et de tradition républicaine exprimé dans la Constitution.            Mais l’un des arguments mis en avant par Marine Le Pen consiste à dire que, comme ce fut le cas pour de Gaulle, l’usage de l’article 11 est parfaitement justifié. Pourtant, le coup de force du général avait provoqué l’ire d’une grande majorité de juristes qui jugeaient « abusive » l’utilisation de l’article 11. Le président du Sénat, Gaston Monnerville, qualifiait ce passage en force de « forfaiture ». Or, le Conseil constitutionnel a estimé « qu’il ne revenait pas sur les lois adoptées par référendum, car c’est l’expression directe du peuple français souverain », rappelle Jean-Pierre Camby, professeur associé à l’université de Versailles-Saint-Quentin et spécialiste de droit électoral. Une thèse renouvelée jusqu’à aujourd’hui : le Conseil constitutionnel ne se déclare pas compétent pour examiner, après coup, la constitutionnalité d’un texte référendaire.              Mais le conflit autour de l’article 11 n’a pas cessé chez les juristes, ni au sein même du Conseil d’Etat, qui s’était opposé au contournement de l’article 89 opéré par de Gaulle. Dans l’arrêt dit « Sarran et Levacher » du 30 octobre 1998, le conseil d’Etat a pris position. Il indique que l’article 11 « porte uniquement sur des matières législatives et ne peut donc pas implicitement réviser la Constitution », résume M. Camby. « Le Conseil d’Etat a dit qu’il y a, d’une part, l’article 89 pour réviser la Constitution, et, d’autre part, l’article 11 pour les projets de loi ordinaires », renchérit Patrick Wachsmann, professeur émérite de droit public à l’université de Strasbourg pour qui « les choses sont claires du point de vue juridique ». Ainsi, la grande majorité des juristes s’accorde à dire que la seule voie possible pour réviser la Constitution passe par l’article 89, et non l’article 11.            Une jurisprudence de 2000 renforce le contrôle du Conseil constitutionnel            Marine Le Pen n’a pas tort en affirmant que le Conseil constitutionnel a « comme seule capacité les conditions d’organisation du scrutin référendaire ». Mais elle omet de préciser que le Conseil peut exercer en amont un contrôle. Avec l’arrêt dit « Hauchemaille » du 20 juillet 2000, le Conseil constitutionnel peut se prononcer sur les conditions de convocation du corps électoral. « Le Conseil constitutionnel est chargé de veiller à la bonne marche des référendums dont il proclame les résultats », détaille Patrick Wachsmann. Ce que Jean-Philippe Derosier confirme :            « Les “sages” contrôlent ce qu’on appelle les actes préparatoires, c’est-à-dire les normes juridiques qui permettent que le référendum ait lieu, et notamment le décret qui convoque les électeurs pour un référendum. »            Ainsi, le Conseil constitutionnel peut statuer de la constitutionnalité du projet de loi annexé à ce décret. Compte tenu de l’arrêt Hauchemaille, si Marine Le Pen convoque l’article 11 pour son référendum, « on aurait incontestablement un problème, car quelqu’un ne manquerait pas de saisir le Conseil sur la base de l’article 11 pour savoir si la procédure est conforme à cet article », estime M. Camby. Et d’ajouter :            « Juridiquement, le plateau de la balance pèse contre elle : en 1962, le Conseil constitutionnel refusait de se prononcer, désormais il peut s’exprimer sur les conditions de convocation du référendum. »            Les juristes interrogés s’accordent à dire que la candidate d’extrême droite se méprend sur ce sujet. « Il est clair que Marine Le Pen n’aborde pas la question avec beaucoup de compétences », juge M. Wachsmann. Elle utilise « désespérément » le précédent de Gaulle en 1962 pour faire passer « quelque chose qui ne respecte pas la Constitution tel que presque tout le monde l’interprète aujourd’hui », résume le constitutionnaliste.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Comme tous les leaders autoritaires, Marine Le Pen veut dynamiter la démocratie libérale en faisant appel au peuple »                        Assma Maad           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 14 avril   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/13/marine-le-pen-et-le-referendum-sur-l-immigration-une-revision-de-la-constitution-difficilement-realisable_6122005_4355770.html"},"headline":"Marine Le Pen et l\u2019Etat de droit\u00a0: ce que les juristes disent de son projet de r\u00e9vision des institutions","dateCreated":"2022-04-13T14:53:40+02:00","datePublished":"2022-04-13T14:53:40+02:00","dateModified":"2022-04-13T17:37:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Si elle est \u00e9lue pr\u00e9sidente, la candidate d\u2019extr\u00eame droite veut soumettre \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum une r\u00e9forme constitutionnelle visant \u00e0 ent\u00e9riner sa politique migratoire. Mais selon plusieurs juristes, ce projet ne respecte pas la Constitution.","author":[{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/490/0/5559/2779/1342/671/60/0/9ecf426_834638079-000-9np496.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/13/19-5">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ A onze jours du second tour de l’élection présidentielle, la candidate du Rassemblement national a présenté cet après-midi lors d’une conférence de presse la politique étrangère qu’elle compte mener.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ C'est pas un peu ballot de confondre l'Algérie et la Tunisie le jour où on doit évoquer son projet pour l'international, non?    Jedisçamaisjedisrien         Bonsoir à tous les deux,          Vous faites référence aux propos tenus hier par Mme Le Pen au micro de la matinale de France Inter. Interrogée sur sa volonté d’interdire le voile dans l’espace public, la candidate du RN a en effet souhaité citer la Tunisie en exemple, affirmant par erreur que « M. Bourguiba avait interdit le voile en Algérie » : Habib Bourguiba a en effet été le président de la Tunisie, et non de l’Algérie, de 1957 à 1987.          Seconde erreur de la candidate d’extrême droite, que soulignent les journalistes de Libération : l’affirmation selon laquelle Habib Bourguiba aurait interdit le voile dans la rue, comme elle souhaite le faire. Le service Checknews du journal note que quatre circulaires prises à partir de 1981 ont bien interdit « la tenue confessionnelle », mais uniquement dans les établissements scolaires publics du primaire à l’enseignement supérieur, ainsi que dans les cités et les foyers universitaires.          La prohibition du port du voile a ensuite été élargie aux agents de l’administration et des institutions publiques et privées, explique Checknews, mais jamais dans la rue.                    17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron égrène des mesures sociales et écologiques pour convaincre à gauche        Ce matin, le président candidat a dit s’inspirer des programmes de Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot, sans pour autant modifier sa ligne, notamment sur le nucléaire. Sur le terrain, lundi et mardi, il a aussi cherché à convaincre et tenté d’élargir sa base de soutiens à gauche.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron égrène des mesures sociales et écologiques pour convaincre à gauche                       17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après la défaite historique d’Anne Hidalgo, le Parti socialiste réunira un conseil national mardi prochain        Après la lourde et historique défaite de sa candidate, Anne Hidalgo, au premier tour de l’élection présidentielle dimanche (1,75 %), le Parti socialiste (PS) réunira mardi prochain son conseil national, le « parlement » du parti, pour tirer le bilan de la présidentielle et suivre les avancées sur d’éventuels accords pour les législatives.          « En aucun cas, ce ne sera un conseil national de règlement de comptes », assure un cadre du PS à l’Agence France-Presse, ajoutant : « Quelles que soient les tendances, tout le monde est dans la même barque et se concentre sur les législatives. » « Au PS, quand on est dans une situation d’instinct de survie, tout le monde fait corps », assure-t-il.          La date de ce conseil national, qui réunira environ trois cents membres, a été décidée mardi soir, lors d’une réunion du bureau national à laquelle participaient environ soixante personnes. Le bureau national a aussi acté la mise en place d’un comité politique stratégique de campagne des législatives, qui suivra les avancées de la préparation des élections et mettra en place la stratégie sur le terrain.          Ce comité stratégique sera composé d’une dizaine de personnes, dont le premier secrétaire, Olivier Faure, la candidate déçue et maire de Paris, la présidente de la région Occitanie, Carole Delga, la maire de Nantes, Johanna Rolland, ou encore la présidente des députés socialistes, Valérie Rabault. La cheffe de file de la branche minoritaire du PS, Hélène Geoffroy, et les secrétaires nationaux Boris Vallaud, Pierre Jouvet et Sébastien Vincini y participeront également.                              17:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La recomposition du paysage politique à l’aune des résultats du premier tour de l’élection présidentielle         Au sortir du premier tour de l’élection présidentielle, l’analyse des résultats du scrutin par circonscription montre l’incertitude qui devrait peser sur les prochaines élections. Analyse de notre journaliste Patrick Roger :                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : un paysage politique en recomposition                       16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cinq fondations mémorielles appellent à choisir les « valeurs républicaines » lors du second tour         Cinq fondations mémorielles issues de la seconde guerre mondiale ont appelé, mercredi, « à une mobilisation forte », lors du second tour de l’élection présidentielle, « pour faire un choix clair en faveur des valeurs républicaines et démocratiques », dans une déclaration commune.          Le texte est signé par la Fondation pour la mémoire de la déportation, la Fondation Charles de Gaulle, la Fondation de la Résistance, la Fondation de la France libre et la Fondation pour la mémoire de la Shoah. Le 24 avril, « nous devrons choisir entre deux modèles de société opposés : l’un garantit la préservation de nos valeurs républicaines et démocratiques et de l’engagement européen de la France, issu de la seconde guerre mondiale, quand l’autre les remet en question », écrivent-elles.          Sans citer les noms d’Emmanuel Macron et Marine Le Pen, ces organisations soulignent que « notre pays se retrouve à nouveau (…) dans une situation périlleuse. Face à ce choix crucial pour son avenir, nous voulons rester fidèles à nos valeurs humanistes ».          « Ce second tour de l’élection coïncide avec la Journée nationale du souvenir des victimes et des héros de la déportation. Au moment où le destin de notre pays est en jeu, dans un contexte plus incertain encore qu’en 2017, avec le retour de la guerre sur le sol européen, nous nous souvenons des leçons du passé et appelons à une mobilisation forte pour faire un choix clair en faveur des valeurs républicaines et démocratiques », conclut la déclaration.                    16:39   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au second tour, que feront les candidats éliminés ?         La palette des réactions est large. Si certains ont opté pour un ralliement à Emmanuel Macron ou à Marine Le Pen, dès l’annonce des résultats du premier tour, d’autres usent de périphrases parfois confuses, tandis que plusieurs figures politiques rejettent publiquement l’un et l’autre.          Découvrez ci-dessous le tableau conçu par les journalistes des Décodeurs, régulièrement mis à jour, qui permet d’y voir clair.                    Lire aussi :  Vote pour Macron, vote pour Le Pen, abstention : au second tour, que feront les candidats éliminés ?                       16:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les leçons de morale, ça ne marche pas » : Emmanuel Macron veut mener une bataille « projet contre projet » contre Marine Le Pen        Il a, enfin, tranché. Après avoir longtemps tergiversé sur la ligne à suivre pour contrer Marine Le Pen, Emmanuel Macron a défini une attitude face à sa rivale pour l’Elysée. Plus question de miser uniquement sur la diabolisation, alors que le front républicain pour faire barrage à l’extrême droite s’essouffle.          Dans l’optique de leur nouveau duel lors du second tour de l’élection présidentielle, le 24 avril, il entend mener une bataille « projet contre projet ». Avec la volonté de démonter « point par point » celui de la candidate du Rassemblement national (RN), tout en exposant aux Français les conséquences concrètes de son éventuelle arrivée au pouvoir.          En déplacement lundi et mardi, le président candidat a notamment attaqué son opposante au sujet de l’Europe et du pouvoir d’achat.                    Lire aussi :  « Les leçons de morale, ça ne marche pas » : Emmanuel Macron veut mener une bataille « projet contre projet » contre Marine Le Pen                       16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La conférence de presse de Marine Le Pen est, désormais, terminée        La prise de parole de la candidate d’extrême droite est maintenant terminée. N’hésitez pas à nous poser vos questions, nous essaierons d’y répondre dans la mesure du possible.                    16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen souhaite que le nombre de membres permanents au Conseil de sécurité de l’ONU augmente        La candidate d’extrême droite veut relancer l’idée d’une augmentation du nombre des membres permanents au Conseil de sécurité de l’ONU si elle était élue. « Pour redonner une certaine légitimité au Conseil de sécurité, je relancerai l’idée d’élargir la liste de ses membres permanents », a-t-elle affirmé.          Elle cite l’Inde, mais aussi « un représentant de l’Afrique, voire de l’Amérique du Sud », comme potentiel nouveau membre de cet organe exécutif de l’ONU crée au lendemain de la seconde guerre mondiale.          Le Conseil de sécurité compte quinze membres. Cinq (Chine, Etats-Unis, France, Royaume-Uni et Russie) sont membres permanents, avec un droit de veto. Les dix autres sont élus par l’Assemblée générale pour deux ans. Si la candidate d’extrême droite juge que cette idée « sera difficile à mettre en œuvre », elle « doit être à nouveau proposée » pour « participer à rééquilibrer les relations internationales ».          « Il nous appartient de justifier la légitimité, aujourd’hui, [du] siège permanent [de la France] par le rayonnement renouvelé de notre action extérieure, a estimé Mme Le Pen. Si nous ne négligerons pas les G7, G20, nous voulons renforcer les relations bilatérales avec chacun des quelque deux cents Etats avec lesquels nous entretenons des liens diplomatiques. »          « J’arrêterai également le soutien français à la revendication allemande d’un siège permanent au Conseil de sécurité des Nations unies », a encore dit la candidate d’extrême droite.          Pour résumer sa philosophie en matière de politique étrangère, Mme Le Pen s’est dite favorable à un « concert des nations », et non pas à « une prétendue “communauté internationale” ou “gouvernance mondiale”, pure utopie ou déguisement de l’hégémonie exercée par une ou deux superpuissances ».                    16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Prêts russe et hongrois : Marine Le Pen se défend de tout lien de dépendance vis-à-vis de l’étranger        La candidate du Rassemblement national a, ensuite, été interrogée sur le prêt de 9 millions d’euros que son parti a contracté auprès d’une banque russe en 2014, pour les élections régionales et les départementales, que le parti est toujours en train de rembourser, suivant un « rééchelonnement » obtenu en 2020 auprès de ses créanciers, une firme russe dirigée par d’anciens militaires, Aviazapchast.          Pour financer sa campagne présidentielle 2022, Marine Le Pen a, par ailleurs, obtenu un prêt de 10,6 millions d’euros d’une banque hongroise.          La candidate s’est défendue de tout lien de dépendance vis-à-vis de l’étranger, argumentant ainsi :           Je suis totalement indépendante de tout lien, de toute puissance, de cabinet de toutes nationalités, d’ailleurs. J’ai effectué un prêt à une banque russe, car je n’ai jamais réussi à obtenir un prêt ni en France, jusqu’à présent, ni en Europe. Cette situation est d’autant plus scandaleuse qu’Emmanuel Macron, qui en avait pris conscience, a fait voter la création d’une banque de la démocratie. Il n’y a qu’un malheur, c’est qu’il ne l’a jamais, en réalité, mise en application.           Elle a ajouté : « Je ne pense pas que les banques tchèques ou les banques tchéco-russes prennent leurs ordres auprès des dirigeants russes, comme je n’ose pas imaginer ou je ne veux pas croire que les banques françaises prennent leurs ordres auprès du président de la République française. Sinon, c’est lui qui serait responsable de cet état de fait très profondément antidémocratique. »                     16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une femme a brièvement interrompu la conférence de presse de Marine Le Pen            Une femme brandit une pancarte en forme de cœur sur laquelle est imprimée une photo de la rencontre entre Marine Le Pen et Vladimir Poutine, en 2017, lors de la conférence de presse de la candidate du Rassemblement national, le 13 avril 2022 à Paris. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                                          Le contexte       Live  animé par Brice Laemle, Marie Pouzadoux, Jérémie Lamothe et Simon Auffret         Un direct quotidien. A l’occasion de l’élection présidentielle et des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/13/19-6">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les présidents polonais, estonien, lituanien et letton ont visité la ville de Borodianka, dans la banlieue de Kiev, où des massacres de civils ont été répertoriés après le départ des troupes russes. Le procureur de la Cour pénale internationale a qualifié l’Ukraine de « scène de crime ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine à 14 h 45                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Luc Vinogradoff         L’Ukraine dément la chute de la ville de Marioupol. Plus d’un millier de soldats ukrainiens se sont rendus aux forces russes dans la ville de Marioupol, port stratégique de la mer d’Azov assiégé depuis des semaines, a affirmé le ministère de la défense russe. Mais Oleksiy Arestovych, conseiller du président ukrainien, a déclaré sur Facebook qu’une centaine de militaires, membres d’unités de marines, avaient effectué une percée et rejoint le régiment Azov. Il ajoute que la ville Marioupol n’était pas totalement sous contrôle des troupes russes. Cette information n’a pas pu être vérifiée.Les présidents de la Pologne, de la Lituanie, de la Lettonie et de l’Estonie sont arrivés à Kiev pour « soutenir » le président ukrainien « à un moment décisif pour ce pays ». La venue à Kiev du chancelier allemand, Olaf Scholz, est, elle, toujours souhaitée instamment, a fait savoir mercredi un des conseillers de Volodymyr Zelensky.L’Ukraine n’ouvrira aucun couloir humanitaire mercredi, a déclaré la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, en accusant les Russes d’« enfreindre les normes du droit international », ce qui rend la situation « dangereuse ».Le président ukrainien a proposé, mardi soir, à Moscou d’« échanger » le député et homme d’affaires ukrainien Viktor Medvedtchouk, proche du président russe, Vladimir Poutine, et récemment arrêté, contre les Ukrainiens en captivité en Russie.La Finlande prendra « d’ici à quelques semaines » sa décision sur une possible candidature à l’OTAN, en conséquence de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a affirmé mercredi la première ministre du pays, Sanna Marin. Selon le quotidien Svenska Dagbladet, la Suède devrait soumettre sa candidature pour entrer dans l’OTAN lors du sommet de Madrid des 29 et 30 juin.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Les Occidentaux en alerte face aux soupçons d’utilisation d’armes chimiques par les Russes         Reportage. Kiev s’anime à nouveau après le retrait de troupes russes du nord du pays         Enquête. En Ukraine, la garde nationale de Poutine, force d’occupation dans le sillage de l’armée russe         Chronique. « Les effets des sanctions économiques contre la Russie peuvent s’avérer importants et très différents de ce que l’on imagine a priori »         Tribune. « Quand une nation est sourde, muette et aveugle, Marioupol et Boutcha deviennent possibles »         Podcast. Guerre en Ukraine : comment photographier l’horreur ?         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                             Le point sur la situation en Ukraine à 14 h 45                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-13T16:42:39+00:00","coverageEndTime":"2022-04-14T04:42:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","description":"Les pr\u00e9sidents polonais, estonien, lituanien et letton ont visit\u00e9 la ville de Borodianka, dans la banlieue de Kiev, o\u00f9 des massacres de civils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s apr\u00e8s le d\u00e9part des troupes russes. Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale a qualifi\u00e9 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Luc Vinogradoff"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le président Zelensky demande davantage d’armes à ses alliés occidentaux pour « sauver des millions d’Ukrainiens et d’Européens »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les pr\u00e9sidents polonais, estonien, lituanien et letton ont visit\u00e9 la ville de Borodianka, dans la banlieue de Kiev, o\u00f9 des massacres de civils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s apr\u00e8s le d\u00e9part des troupes russes. Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale a qualifi\u00e9 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Luc Vinogradoff"
,"startDate":"2022-04-13T16:42:39+00:00"
,"endDate":"2022-04-14T04:42:39+00:00"
  Apr\u00e8s des mois de divulgations graduelles et tr\u00e8s offensives d\u2019\u00e9l\u00e9ments de renseignement sur les intentions du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain a donn\u00e9 un nom \u00e0 sa nouvelle m\u00e9thode\u00a0: le \u00ab\u00a0campaigning\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Faire campagne\u00a0\u00bb, en fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Le campaigning\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0renforcera la dissuasion et nous permettra d\u2019obtenir des avantages contre toutes les actions coercitives des concurrents\u00a0\u00bb, assume ainsi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain dans sa NDS, un simple document de deux pages \u00e0 ce stade, pr\u00e9ambule \u00e0 l\u2019\u00e9quivalent de son futur livre blanc de la d\u00e9fense. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis [\u2026] synchroniseront les efforts plus larges du minist\u00e8re [\u2026] pour saper les formes aigu\u00ebs de coercition des concurrents, compliquer leurs pr\u00e9paratifs militaires et d\u00e9velopper nos propres capacit\u00e9s de combat avec les Alli\u00e9s et les partenaires\u00a0\u00bb, est-il aussi pr\u00e9cis\u00e9.          Les Etats-Unis ne r\u00e9inventent pas la communication de guerre mais ils bouleversent un certain nombre de codes du secret-d\u00e9fense. Une fa\u00e7on de faire \u00e0 laquelle s\u2019est d\u00e9j\u00e0 ralli\u00e9 le Royaume-Uni, et consid\u00e9r\u00e9e aujourd\u2019hui comme un possible \u00ab\u00a0game changer\u00a0\u00bb par une source militaire fran\u00e7aise dans un contexte de changement de cycle strat\u00e9gique. \u00ab\u00a0La force d\u2019un r\u00e9gime autoritaire, c\u2019est la capacit\u00e9 \u00e0 unifier le discours et \u00e0 ne pas rendre de comptes. La force des d\u00e9mocraties, c\u2019est la transparence\u00a0\u00bb, abonde-t-elle.          En forgeant ce concept de \u00ab\u00a0campaigning\u00a0\u00bb, les Am\u00e9ricains mettent un mot sur des r\u00e9flexions qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en cours au sein de la communaut\u00e9 du renseignement, mais \u00e9taient noy\u00e9es dans le domaine plus large de la \u00ab\u00a0lutte informationnelle\u00a0\u00bb. Cette rupture des us et coutumes a pes\u00e9 sur l\u2019\u00e9viction du chef de la Direction du renseignement militaire (DRM), le prudent g\u00e9n\u00e9ral Eric Vidaud, fin mars, au-del\u00e0 des inimiti\u00e9s et des controverses sur l\u2019anticipation de la guerre.                    Lire aussi :  Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais","dateModified":"2022-04-13T16:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T16:37:33+00:00","articleBody":"         Des sauveteurs \u00e0 la recherche de cadavres dans les ruines d\u2019un b\u00e2timent \u00e0 Borodianka, le 11\u00a0avril 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/3e66997_1649862087071-558913.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T16:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T16:22:37+00:00","articleBody":"    Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook que les unit\u00e9s de marines ukrainiennes avaient effectu\u00e9 une perc\u00e9e et rejoint le r\u00e9giment Azov et que Marioupol n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 prise. L\u2019information n\u2019est pas v\u00e9rifi\u00e9e.  Qu'en est-il exactement?      J         Bonjour J,          On ne peut, \u00e0 ce stade, que se fier aux d\u00e9clarations des Ukrainiens et des Russes pour le moment, car il est impossible pour des journalistes de se rendre dans la ville de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis un mois, pour v\u00e9rifier ind\u00e9pendamment les informations.          R\u00e9capitulons.          Dans la matin\u00e9e, Igor Konashenkov, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, annon\u00e7ait que 1\u00a0026 soldats ukrainiens, dont 162 officiers, s\u2019\u00e9taient rendus \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Les soldats \u00e9taient membres de la 36e brigade de la marine ukrainienne et se trouvaient dans plusieurs usines de la ville.          Interrog\u00e9 sur cette reddition en masse, Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, ne l\u2019a pas comment\u00e9e, mais a ajout\u00e9 sur Facebook qu\u2019une centaine de militaires, membre de cette m\u00eame unit\u00e9, avaient r\u00e9ussi \u00e0 effectuer une perc\u00e9e pour rejoindre des membres du r\u00e9giment Azov. Cela prouvait, avait-il soutenu, que Marioupol n\u2019\u00e9tait pas totalement sous contr\u00f4le des troupes russes. Des poches de r\u00e9sistance subsistent, selon lui, dans le centre et le sud de la ville, notamment dans le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal o\u00f9 les derni\u00e8res troupes ukrainiennes sont retranch\u00e9es, pour certaines cach\u00e9es dans un r\u00e9seau de tunnels.                     Aglaya Snetkov, chercheuse \u00e0 l\u2019University College London, estimait sur la BBC qu\u2019une telle reddition de masse ne serait pas surprenante, au vu de la situation critique de la ville et des soldats qui la d\u00e9fendent depuis plus d\u2019un mois.          Vadym Bo\u00eftchenko, maire de cette ville d\u00e9truite \u00ab\u00a0\u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb, selon les d\u00e9clarations du gouvernement de Kiev, affirme que 180\u00a0000 personnes attendent toujours d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019agglom\u00e9ration et de villages aux alentours. Mardi, il avait avanc\u00e9 un bilan d\u2019au moins 20\u00a0000 morts depuis le d\u00e9but de la guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/ccd2f0c_1649866886844-plan-marioupol-entre-russe-19-mars.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T16:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T15:49:37+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Jersey, d\u00e9pendance de la Couronne britannique, connue comme \u00e9tant un paradis fiscal, ont annonc\u00e9 le gel \u00ab\u00a0d\u2019actifs estim\u00e9s \u00e0 plus de 7\u00a0milliards de dollars soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre li\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch. Ces actifs \u00e9taient soit localis\u00e9s \u00e0 Jersey, soit poss\u00e9d\u00e9s par des entit\u00e9s bas\u00e9es \u00e0 Jersey. Des perquisitions ont aussi \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es dans des locaux sur l\u2019\u00eele \u00ab\u00a0soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre li\u00e9s aux activit\u00e9s commerciales\u00a0\u00bb de Roman Abramovitch, selon le communiqu\u00e9.          Roman Abramovitch, \u00e2g\u00e9 de 55\u00a0ans, figure sur la liste de personnes sanctionn\u00e9es par le Royaume-Uni, pays dans lequel il poss\u00e8de de nombreuses propri\u00e9t\u00e9s ainsi que le club de football de Chelsea, mis en vente depuis. Pour l\u2019Union europ\u00e9enne, qui l\u2019a plac\u00e9 sur sa liste noire des personnalit\u00e9s russes, l\u2019oligarque \u00ab\u00a0entretient des liens \u00e9troits et de longue date avec Vladimir Poutine\u00a0\u00bb. Depuis ces sanctions, il est devenu un m\u00e9diateur dans les n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes.          Le Royaume-Uni a \u00e9galement annonc\u00e9, mercredi, l\u2019\u00e9largissement, en coordination avec l\u2019UE, de la liste de personnes sanctionn\u00e9es pour y int\u00e9grer 178\u00a0s\u00e9paratistes prorusses, mais aussi de nouveaux oligarques et leurs proches. Figurent notamment sur cette liste diffus\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0:         Alexandre Anantchenko et Sergue\u00ef Kozlov, qualifi\u00e9s par Londres de dirigeants \u00ab\u00a0autoproclam\u00e9s\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0r\u00e9publiques\u00a0\u00bb prorusses de Donetsk et de Louhansk.          Maria Lavrova, la femme du chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          Viktor Medvedtchouk, d\u00e9put\u00e9 et millionnaire ukrainien proche du Kremlin et dont Kiev a annonc\u00e9 mardi l\u2019arrestation.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les oligarques russes, avant-postes du syst\u00e8me Poutine et nouvelles cibles des Occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 7\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb d\u2019actifs \u00ab\u00a0soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre li\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Roman Abramovit...","dateModified":"2022-04-13T16:38:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T15:40:27+00:00","articleBody":"    Un missile sur Zagreb vous dites ? Vous en avez s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 et je n'ai pas \u00e9t\u00e9 assez vigilant. Savez-vous si les chancelleries europ\u00e9ennes ont r\u00e9agi ? Merci pour votre \u00e9norme travail    CanadaJul         Bonjour,          Un drone militaire de fabrication sovi\u00e9tique s\u2019\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 dans la nuit du 10\u00a0mars dans un parc de Zagreb, avait annonc\u00e9 le chef du gouvernement croate, Andrej Plenkovic.\u00a0Nous l\u2019\u00e9voquions ici pour la premi\u00e8re fois. Attention, il ne s\u2019agit pas d\u2019un missile.          Selon le chef de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e croate, Rober Hranj, il s\u2019agissait alors d\u2019un \u00ab\u00a0incident plut\u00f4t s\u00e9rieux\u00a0\u00bb. Le premier ministre croate avait d\u00e9plor\u00e9 les d\u00e9fauts de r\u00e9action dans l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019OTAN et appel\u00e9 au \u00ab\u00a0renforcement de la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb au sein de l\u2019Alliance. Lors de sa visite sur les lieux de la chute du drone, il avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           C\u2019est \u00e9vident que la r\u00e9action n\u2019\u00e9tait pas bonne, ni l\u2019estimation du niveau du danger, ni la communication avec d\u2019autres pays de fa\u00e7on prompte et rapide (\u2026). Il s\u2019agit d\u2019un incident qui ne doit pas se r\u00e9p\u00e9ter. (\u2026) C\u2019est un test qui doit nous permettre \u00e0 tous de beaucoup apprendre et de r\u00e9agir beaucoup mieux.           Nous n\u2019avons toutefois pas eu connaissance de d\u00e9clarations particuli\u00e8res de la part des dirigeants occidentaux \u00e0 ce sujet.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T16:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T15:37:19+00:00","articleBody":"     La rivalit\u00e9 qui opposa l\u2019Angleterre \u00e0 la France, de Louis XIV \u00e0 Napol\u00e9on, fut aussi commerciale et eut des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00e0 long terme, rappelle Pierre-Cyrille Hautc\u0153ur, directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019EHESS, dans sa chronique.          En voici quelques extraits\u00a0:          Les sanctions \u00e9conomiques mises en place contre l\u2019\u00e9conomie russe n\u2019ont fait l\u2019objet que de tr\u00e8s peu de r\u00e9flexions pr\u00e9alables. Selon les activit\u00e9s touch\u00e9es, et selon leur dur\u00e9e \u2013 aujourd\u2019hui impr\u00e9visible mais potentiellement longue \u2013, leurs effets peuvent s\u2019av\u00e9rer importants et tr\u00e8s diff\u00e9rents de ce que l\u2019on imagine a\u00a0priori. Un exemple historique permet de le comprendre.          Aux XVIIe et XVIIIe\u00a0si\u00e8cles, le mercantilisme fut moins une politique \u00e9conomique qu\u2019un outil commercial au service des rivalit\u00e9s entre nations europ\u00e9ennes. Au-del\u00e0 des p\u00e9riodes de guerre \u2013 tr\u00e8s fr\u00e9quentes \u2013, o\u00f9 les blocus des ports ennemis et l\u2019arraisonnement des navires marchands par les flottes de guerre et les corsaires \u00e9taient une pratique courante, le protectionnisme (la taxation massive des importations) ou le monopole colonial (le commerce des denr\u00e9es r\u00e9serv\u00e9 aux commer\u00e7ants de la m\u00e9tropole) visent \u00e0 affaiblir les adversaires strat\u00e9giques.          La longue rivalit\u00e9 franco-anglaise qui dure au moins du r\u00e8gne de Louis XIV (de 1643 \u00e0 1715) \u00e0 la bataille de Waterloo (1815), que l\u2019on a qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0seconde guerre de cent ans\u00a0\u00bb, voit ces comportements revenir de mani\u00e8re r\u00e9currente. Le d\u00e9veloppement de la Royal Navy, qui repr\u00e9sente une d\u00e9pense consid\u00e9rable pour le gouvernement anglais, est au service d\u2019une expansion tant commerciale que militaire, qui passe largement par l\u2019appropriation \u00ab\u00a0\u00e0 main arm\u00e9e\u00a0\u00bb du commerce et des colonies des autres puissances\u00a0; ainsi du Canada, perdu par la France \u00e0 l\u2019issue de la guerre de Sept Ans (1756-1763).          Comme l\u2019a rappel\u00e9 Guillaume Daudin, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Dauphine, lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 l\u2019Ecole d\u2019\u00e9conomie de Paris le 23\u00a0mars, l\u2019objectif premier de l\u2019Angleterre \u00e9tait d\u2019affaiblir de mani\u00e8re permanente le commerce de son principal adversaire strat\u00e9gique en Europe. Or, si durant les conflits arm\u00e9s, la sup\u00e9riorit\u00e9 navale r\u00e9duisait, parfois significativement, les \u00e9changes maritimes fran\u00e7ais, ceux-ci reprenaient vigoureusement d\u00e8s la paix revenue, de sorte que, au moins jusqu\u2019\u00e0 la R\u00e9volution, le commerce ext\u00e9rieur fran\u00e7ais cro\u00eet tout aussi vite que l\u2019anglais.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les effets des sanctions \u00e9conomiques contre la Russie\u00a0peuvent s\u2019av\u00e9rer importants et tr\u00e8s diff\u00e9rents de ce que l\u2019on imagine a priori\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les effets des sanctions \u00e9conomiques contre la Russie\u00a0peuvent s\u2019av\u00e9rer importants et tr\u00e8s diff\u00e9re...","dateModified":"2022-04-13T15:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T15:07:26+00:00","articleBody":"               Dans une vid\u00e9o en anglais, diffus\u00e9e cet apr\u00e8s-midi sur son compte Twitter, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019adresse \u00e0 ses alli\u00e9s occidentaux pour demander davantage d\u2019aide militaire, alors que l\u2019arm\u00e9e russe masse depuis plusieurs jours soldats et mat\u00e9riels dans le Donbass en pr\u00e9paration d\u2019une probable large offensive.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019artillerie lourde, de v\u00e9hicules arm\u00e9s, de syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, d\u2019avions de combat pour repousser les forces russes\u00a0\u00bb, dit-il notamment, avant d\u2019\u00e9num\u00e9rer sp\u00e9cifiquement les engins et les munitions que r\u00e9clame son arm\u00e9e pour \u00ab\u00a0sauver des millions d\u2019Ukrainiens, ainsi que des millions d\u2019Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La libert\u00e9 doit \u00eatre mieux arm\u00e9e que la tyrannie\u00a0\u00bb, conclut-il, en s\u2019adressant \u00ab\u00a0aux pays occidentaux\u00a0\u00bb.          Quelques heures auparavant, lors d\u2019un discours au Parlement estonien, le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9velopp\u00e9 les m\u00eames th\u00e8mes, exhortant l\u2019Europe \u00e0 les aider militairement le plus vite possible\u00a0: \u00ab\u00a0Si l\u2019Europe perd du temps, la Russie utilisera ce temps pour \u00e9tendre la zone de guerre \u00e0 d\u2019autres pays.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre russe en Ukraine est entr\u00e9e dans une nouvelle phase, militaire, id\u00e9ologique et g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019artillerie lourde, de v\u00e9hicules arm\u00e9s, d\u2019avions de combat pour r...","dateModified":"2022-04-13T15:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T15:04:50+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nQuelle est la situation \u00e0 Odessa ?\r\nUn couvre-feu \u00e9tait mis en place ces derniers jours dans la crainte d'une attaque russe.\r\nAvez-vous des informations ? \r\nMerci    Charles         Bonjour Charles,          Les nouvelles d\u2019Odessa sont rares ces derniers jours. Un couvre-feu \u00e9tait effectivement en vigueur de samedi soir \u00e0 lundi matin, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb d\u2019attaques aux missiles, selon les autorit\u00e9s locales. Nous ne savons pas aujourd\u2019hui s\u2019il a bien \u00e9t\u00e9 lev\u00e9.          Aux derni\u00e8res nouvelles, la ville n\u2019est pas cibl\u00e9e. Aucun bombardement, ni aucun autre type de frappe n\u2019a pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ou sur les canaux de communication traditionnels.          En revanche, sept missiles ont atteint, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au nord-est d\u2019Odessa, selon le commandement militaire local.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T15:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T14:49:16+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents polonais, Andrzej Duda, estonien, Alar Karis, lituanien, Gitanas Nauseda, et letton, Egils Levits, ont visit\u00e9 la ville de Borodianka, dans la banlieue de Kiev, d\u00e9truite par les bombardements et o\u00f9 des massacres de civils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s apr\u00e8s le d\u00e9part des troupes russes.          \u00ab\u00a0C\u2019est ici que le c\u00f4t\u00e9 sombre de l\u2019humanit\u00e9 a montr\u00e9 son visage\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter M.\u00a0Nauseda apr\u00e8s avoir march\u00e9 dans les rues d\u2019un lieu \u00ab\u00a0impr\u00e9gn\u00e9 de douleur et de souffrance. Des Ukrainiens civils ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s et tortur\u00e9s ici (\u2026), les crimes de guerre brutaux commis par l\u2019arm\u00e9e russe ne resteront pas impunis. Les criminels de guerre doivent \u00eatre poursuivis au niveau international\u00a0\u00bb.                    Les pr\u00e9sidents de ces quatre pays membres de l\u2019OTAN, et proches g\u00e9ographiquement de la Russie, ont pris le train ensemble dans la matin\u00e9e pour se rendre dans la capitale ukrainienne, avec l\u2019objectif de soutenir le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0\u00e0 un moment d\u00e9cisif pour ce pays\u00a0\u00bb, avait dit la pr\u00e9sidence polonaise. Les d\u00e9tails de la visite ne sont pas connus \u00e0 l\u2019avance pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, mais selon un conseiller du pr\u00e9sident polonais les quatre hommes iront sur \u00ab\u00a0les lieux les plus importants d\u2019un point de vue symbolique\u00a0\u00bb.          Ils devraient \u00e9galement \u00e9voquer la participation de leur pays \u00e0 des enqu\u00eates sur des crimes de guerre, dont le meurtre en masse de civils. Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), le Britannique Karim Khan, a qualifi\u00e9 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb, lors d\u2019une visite \u00e0 Boutcha, autre ville martyre pr\u00e8s de Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est ici que le c\u00f4t\u00e9 sombre de l\u2019humanit\u00e9 a montr\u00e9 son visage\u00a0\u00bb\u00a0: la visite symbolique des...","dateModified":"2022-04-13T15:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#368038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T14:34:46+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plus d\u2019un mois de travail, les enqu\u00eateurs ont conclu que le drone de fabrication sovi\u00e9tique qui avait survol\u00e9 la Roumanie, la Hongrie et une grande partie de la Croatie au d\u00e9but de mars, avant de s\u2019\u00e9craser dans le centre-ville de Zagreb, transportait une \u00ab\u00a0substance explosive\u00a0\u00bb inconnue.          Parmi les conclusions de l\u2019enqu\u00eate\u00a0:         L\u2019engin \u00e9tait un Tupolev Tu-141 Strizh, long de 14 m\u00e8tres et pesant plus de 6\u00a0tonnes, qui \u00e9tait command\u00e9 \u00e0 distance. Il transportait, selon le procureur Jurica Ilic, \u00ab\u00a0une bombe a\u00e9rienne\u00a0\u00bb. Celle-ci ne contenait pas d\u2019explosif militaire ou commercial, mais une \u00ab\u00a0substance explosive\u00a0\u00bb de nature inconnue, a d\u00e9clar\u00e9 Ivana Bacic, experte m\u00e9dico-l\u00e9gale.          Un dysfonctionnement du syst\u00e8me d\u2019atterrissage automatique est \u00e0 l\u2019origine de la chute du drone. En raison de ce crash, il a \u00e9t\u00e9 impossible d\u2019identifier la substance explosive, qui s\u2019est enti\u00e8rement d\u00e9compos\u00e9e.          Les experts ont refus\u00e9 de s\u2019exprimer sur le lieu du lancement de ce drone ou de dire si Zagreb en \u00e9tait la destination finale. Apr\u00e8s le crash, le gouvernement croate avait accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de l\u2019avoir fait depuis l\u2019Ukraine, ce que les Russes ont r\u00e9fut\u00e9. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement ni\u00e9 \u00eatre impliqu\u00e9e.           Selon la Croatie, l\u2019engin a vol\u00e9 pendant environ quarante minutes dans les espaces a\u00e9riens hongrois et roumain sans que Zagreb n\u2019en soit inform\u00e9e, ce qui avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re du premier ministre croate, Andrej Plenkovic. L\u2019espace a\u00e9rien des trois pays est consid\u00e9r\u00e9 comme celui de l\u2019OTAN et implique une certaine coordination.          Le crash et l\u2019explosion qui a suivi n\u2019ont pas fait de victimes, mais ils ont endommag\u00e9 une centaine de voitures gar\u00e9es sur un parking, situ\u00e9 \u00e0 6\u00a0kilom\u00e8tres du centre de Zagreb, tout pr\u00e8s d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel.                        Les fragments issus d'un engin explosif transport\u00e9 par le drone tomb\u00e9 sont expos\u00e9s \u00e0 Zagreb, en Croatie, mercredi 13\u00a0avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/80d1fbb_1649860618174-236302.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drone qui s\u2019est \u00e9cras\u00e9 en mars \u00e0 Zagreb, en Croatie, transportait une \u00ab\u00a0substance explosive\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-13T15:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T14:33:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSavez vous si la France livre des armes lourdes ou des armes tout court \u00e0 l'Ukraine ?\r\nMerci pour votre continuit\u00e9 dans ce live.    Curieux         Bonjour Curieux,          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la France est rest\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens. Le chef de l\u2019Etat et le gouvernement \u2013 dont le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian, le 6\u00a0mars \u2013 assurent qu\u2019ils se sont limit\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des \u00e9quipements d\u00e9fensifs et \u00e0 un soutien en carburant\u00a0\u00bb.          Toutefois, au d\u00e9but de mars, la ministre des arm\u00e9es, Florence Parly, a expliqu\u00e9 sur BFM-TV que la France avait \u00ab\u00a0fait plusieurs livraisons\u00a0\u00bb d\u2019armes. \u00ab\u00a0Elles ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es aux Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, se refusant \u00e0 donner plus de d\u00e9tails. Herv\u00e9 Grandjean, le porte-parole du minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais, a \u00e9galement confirm\u00e9 sur Franceinfo l\u2019envoi d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9quipements l\u00e9taux\u00a0\u00bb. Il n\u2019a toutefois pas souhait\u00e9 pr\u00e9ciser non plus la nature de ces armes, \u00ab\u00a0pour ne pas donner d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles vuln\u00e9rabilit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 l\u2019ennemi russe\u00a0\u00bb. Il est \u00e0 noter que ce mat\u00e9riel, \u00e0 ce stade, ne peut \u00eatre achemin\u00e9 que \u00ab\u00a0par voie terrestre\u00a0\u00bb, l\u2019espace a\u00e9rien \u00e9tant ferm\u00e9 et les acc\u00e8s maritimes bloqu\u00e9s.          Lors des premiers jours qui ont suivi l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Paris, comme d\u2019autres capitales europ\u00e9ennes, a fourni des \u00e9quipements de protection, casques et gilets pare-balles. Mais, depuis, la France a livr\u00e9 des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Nous avons publi\u00e9 un article \u00e0 ce sujet le 9\u00a0mars.          De leur c\u00f4t\u00e9, les Etats-Unis vont envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes d\u2019armement, a annonc\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, il y a une semaine, apr\u00e8s \u00eatre convenu avec ses homologues de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev pour faire face \u00e0 l\u2019offensive de la Russie.          Alors que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 les Occidentaux \u00e0 mettre fin aux d\u00e9lais administratifs, M.\u00a0Blinken a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis et trente autres pays envoyaient des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et que ce processus allait s\u2019intensifier.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas laisser quoi que ce soit se mettre en travers de la route pour fournir aux Ukrainiens ce dont ils ont besoin et ce qui, nous le pensons, est efficace\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0nouveaux syst\u00e8mes\u00a0\u00bb jusque-l\u00e0 jamais fournis par l\u2019OTAN, sans en dire davantage. D\u2019apr\u00e8s des diplomates de l\u2019Alliance, cela signifie en partie aider l\u2019Ukraine \u00e0 moderniser son arsenal datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique.          Pour en savoir plus sur les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont fait la diff\u00e9rence                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T15:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T14:22:21+00:00","articleBody":"     Charg\u00e9s de ramener \u00ab\u00a0l\u2019ordre\u00a0\u00bb, les membres de la garde russe traquent les activistes pro-ukrainiens, listes de noms en main, proc\u00e8dent \u00e0 des arrestations et contr\u00f4lent les acc\u00e8s de Kherson, localit\u00e9 de 290\u00a0000 habitants avant guerre. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, ils m\u2019ont dit qu\u2019ils recherchaient des Tatars de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, t\u00e9moignait, d\u00e9but avril, un conseiller municipal sur son compte Facebook. Leur mission est celle de troupes d\u2019occupation\u00a0: s\u2019implanter en zone urbaine et y instaurer au plus vite une administration militaro-polici\u00e8re, comme dans toutes les villes d\u2019Ukraine que l\u2019arm\u00e9e russe entend conqu\u00e9rir.Cr\u00e9\u00e9e il y a tout juste six ans par d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel, en avril\u00a02016, la Rosgvardia ne d\u00e9pend que d\u2019un seul homme, Vladimir Poutine. Pilot\u00e9e par son ancien garde du corps, Viktor Zolotov, form\u00e9 par le KGB, elle a absorb\u00e9 toutes les unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, dont les OMON (forces anti\u00e9meutes) et les SOBR (forces d\u2019intervention rapide), dans le but de r\u00e9pondre \u00e0 la \u00ab\u00a0menace int\u00e9rieure\u00a0\u00bb. Selon plusieurs experts russes de l\u2019\u00e9poque, le soul\u00e8vement en Ukraine, en\u00a02013-2014, avait inspir\u00e9 sa cr\u00e9ation. Un an plus tard, la garde nationale comptait d\u00e9j\u00e0 350\u00a0000 hommes.Une arm\u00e9e dans l\u2019arm\u00e9e, aux missions tr\u00e8s larges\u00a0: maintien de l\u2019ordre, lutte contre le terrorisme \u00ab\u00a0et l\u2019extr\u00e9misme\u00a0\u00bb \u2013 ce qui lui donne le droit de mener des enqu\u00eates \u2013, contr\u00f4le des armes\u2026 Une force dot\u00e9e, de surcro\u00eet, de moyens cons\u00e9quents, mitrailleuses, fusils de snipers modernes, drones, h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque\u2026 Ses unit\u00e9s se sont d\u00e9j\u00e0 illustr\u00e9es dans la r\u00e9pression des manifestations contre le pouvoir, en Russie, y compris au Daghestan, une r\u00e9gion mitoyenne de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, o\u00f9 elles n\u2019avaient pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 encercler des routiers en col\u00e8re, en\u00a02017, avec des blind\u00e9s.                    Lire aussi :  En Ukraine, la garde nationale de Poutine, force d\u2019occupation dans le sillage de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La garde nationale de Poutine, force d\u2019occupation dans le sillage de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-04-13T15:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T14:06:54+00:00","articleBody":"     Prenant acte des sanctions internationales et de l\u2019embargo d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par certains pays sur les hydrocarbures russes, Vladimir Poutine a annonc\u00e9 que la Russie est en capacit\u00e9 de rediriger ses exportations tout en augmentant sa consommation int\u00e9rieure de p\u00e9trole, de gaz et de charbon.          Lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables politiques et \u00e9conomiques, retransmise par la cha\u00eene d\u2019Etat Rossiya 24, il a martel\u00e9 un m\u00eame th\u00e8me\u00a0: les difficult\u00e9s d\u2019aujourd\u2019hui peuvent devenir les opportunit\u00e9s de demain\u00a0:           Sur la question du p\u00e9trole, du gaz et du charbon russes, nous serons en mesure d\u2019augmenter leur consommation sur le march\u00e9 int\u00e9rieur. Nous augmenterons \u00e9galement la fourniture de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 d\u2019autres r\u00e9gions du monde, o\u00f9 elles sont vraiment n\u00e9cessaires.            Le refus de plusieurs pays occidentaux de coop\u00e9rer normalement, y compris en ce qui concerne les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes (\u2026) a d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 des millions d\u2019Europ\u00e9ens, provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable crise \u00e9nerg\u00e9tique.           Jusqu\u2019ici, les Etats-Unis, le Canada, la Grande-Bretagne et l\u2019Australie ont impos\u00e9 un embargo sur les importations de p\u00e9trole russe. L\u2019Union europ\u00e9enne et le Japon ont promis de le faire pour le charbon. Sur le gaz et le p\u00e9trole, dont plusieurs pays europ\u00e9ens sont tr\u00e8s d\u00e9pendants, aucun consensus pour des sanctions n\u2019a, pour l\u2019instant, encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.          L\u2019Agence internationale de l\u2019Energie a annonc\u00e9 que l\u2019impact des sanctions contre la Russie et de la r\u00e9ticence des pays consommateurs \u00e0 l\u2019\u00e9gard du p\u00e9trole russe se ferait pleinement sentir \u00e0 partir de mai, avec pr\u00e8s de 3\u00a0millions de barils par jour en moins sur le march\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un embargo sur le gaz russe co\u00fbterait 54\u00a0euros par an \u00e0 chaque Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine aborde \u00ab\u00a0la question du p\u00e9trole, du gaz et du charbon russes\u00a0\u00bb apr\u00e8s les sanctions et...","dateModified":"2022-04-13T14:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:53:41+00:00","articleBody":"     La Russie consid\u00e9rera les v\u00e9hicules des Etats-Unis et de l\u2019OTAN transportant des armes en Ukraine comme des \u00ab\u00a0cibles militaires l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le vice-ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Riabkov. Dans l\u2019interview \u00e0 l\u2019agence de presse TASS, il a \u00e9galement ajout\u00e9\u00a0:           Nous faisons comprendre aux Am\u00e9ricains et aux autres Occidentaux que les tentatives pour ralentir notre \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en infligeant un maximum de d\u00e9g\u00e2ts aux troupes et formations russes des \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb seront durement r\u00e9prim\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie estime que les v\u00e9hicules de transports d\u2019armes des Etats-Unis et de l\u2019OTAN sont des \u00ab\u00a0cib...","dateModified":"2022-04-13T14:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:45:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation des ports maritimes europ\u00e9ens, l\u2019ESPO, a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de lui fournir une \u00ab\u00a0liste claire\u00a0\u00bb des navires russes \u00e0 bannir, pour permettre \u00e0 chaque port de mettre en \u0153uvre les sanctions adopt\u00e9es contre la Russie afin de faire cesser la guerre en Ukraine.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi soir, l\u2019ESPO pr\u00e9cise\u00a0:           Les gouvernements et les autorit\u00e9s publiques comp\u00e9tentes, tant au niveau national qu\u2019au niveau europ\u00e9en, doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s et pr\u00e9voir suffisamment de personnel et de ressources pour assurer une application harmonieuse des mesures. Une mise en \u0153uvre harmonis\u00e9e de l\u2019interdiction des navires russes des ports de l\u2019UE devrait \u00eatre assur\u00e9e en maintenant des conditions de concurrence \u00e9quitables entre les ports et en emp\u00eachant le \u00ab\u00a0port shopping\u00a0\u00bb [shopping portuaire] par les navires russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ports de l\u2019UE demandent une liste des navires russes bannis","dateModified":"2022-04-13T13:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:41:13+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, a plaid\u00e9 mercredi pour un \u00ab\u00a0rapprochement strat\u00e9gique entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e8s que la guerre russo-ukrainienne sera achev\u00e9e et aura \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e par un trait\u00e9 de paix\u00a0\u00bb, lors de la pr\u00e9sentation de son projet diplomatique \u00e0 Paris.          A rebours de l\u2019actuelle position fran\u00e7aise, la candidate d\u2019extr\u00eame droite a affirm\u00e9\u00a0:           C\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France et de l\u2019Europe, mais aussi je crois des Etats-Unis, qui n\u2019ont (\u2026) aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir \u00e9merger une \u00e9troite union sino-russe.                     Quant \u00e0 la place de la France dans l\u2019OTAN, \u00ab\u00a0dans l\u2019hypoth\u00e8se de mon \u00e9lection, je voudrais dissiper tout malentendu\u00a0\u00bb, a-t-elle commenc\u00e9. \u00ab\u00a0Je souhaite simplement renouer avec la politique qui fut la n\u00f4tre de 1966 \u00e0 2009, qui n\u2019impliqua nullement une soumission \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb.          Vous pouvez suivre cette conf\u00e9rence de presse dans le live du service politique du Monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen souhaite \u00ab\u00a0un rapprochement strat\u00e9gique entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la guerre en...","dateModified":"2022-04-13T13:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:29:34+00:00","articleBody":"     Moscou a jug\u00e9 \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, accuse Vladimir Poutine de mener un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, selon le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.           Notre d\u00e9saccord est cat\u00e9gorique et nous consid\u00e9rons que de telles tentatives de d\u00e9former la r\u00e9alit\u00e9 sont inacceptables, d\u2019autant plus qu\u2019elles viennent du pr\u00e9sident des Etats-Unis, pays dont les agissements dans l\u2019histoire r\u00e9cente sont bien connus.           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a utilis\u00e9, mardi, ce terme pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. C\u2019\u00e9tait lors d\u2019un d\u00e9placement dans l\u2019Iowa\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019inflation\u00a0:           Le budget de votre famille, votre capacit\u00e9 \u00e0 faire votre plein d\u2019essence, rien de tout cela ne devrait d\u00e9pendre du fait qu\u2019un dictateur d\u00e9clare la guerre et commet un g\u00e9nocide \u00e0 l\u2019autre bout du monde.           Il a ensuite confirm\u00e9, devant la presse, que c\u2019\u00e9tait un mot qu\u2019il avait sciemment choisi\u00a0:           Oui, j\u2019ai appel\u00e9 \u00e7a un \u201cg\u00e9nocide\u201d. Il est de plus en plus clair que Poutine essaie simplement d\u2019effacer l\u2019id\u00e9e m\u00eame de pouvoir \u00eatre un Ukrainien.           Jusque-l\u00e0, l\u2019administration am\u00e9ricaine n\u2019avait pas prononc\u00e9 ce mot, employ\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ce dernier s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 des propos de Biden, affirmant que \u00ab\u00a0dire les choses par leur nom est essentiel pour s\u2019opposer au mal\u00a0\u00bb.          Emmanuel Macron n\u2019a, en revanche, pas repris le terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, car il doute de l\u2019utilit\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0escalade des mots\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre. Interrog\u00e9 sur France\u00a02, il a dit vouloir \u00eatre \u00ab\u00a0prudent avec les termes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La r\u00e9ticence du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 reconna\u00eetre le g\u00e9nocide des Ukrainiens (\u2026) est d\u00e9cevante\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko, qui a particuli\u00e8rement reproch\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron d\u2019avoir dit que les Ukrainiens et les Russes \u00e9taient des peuples fr\u00e8res\u00a0: ce \u00ab\u00a0mythe a commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019effriter en\u00a02014\u00a0\u00bb et il n\u2019y a \u00ab\u00a0plus aucune raison morale ou r\u00e9elle de parler de liens fraternels\u00a0\u00bb, selon lui.              Le pr\u00e9sident Joe Biden s'adresse aux m\u00e9dias avant de monter \u00e0 bord d'Air Force One \u00e0 l'a\u00e9roport international de Des Moines, dans l'Iowa, le mardi 12 avril 2022, en route pour Washington. CAROLYN KASTER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/b48c65b_1649858097406-235370.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s les accusations de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb de Joe Biden, le Kremlin d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0tentatives de d\u00e9for...","dateModified":"2022-04-13T13:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:26:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La coalition unifi\u00e9e des pays sanctionnants ne sera pas indiff\u00e9rente aux actions qui sapent les sanctions que nous avons mises en place\u00a0\u00bb, devrait d\u00e9clarer la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, Janet Yellen, dans son discours mercredi au Conseil de l\u2019Atlantique. Aucun pays ne s\u2019est encore oppos\u00e9 aux sanctions mais les alli\u00e9s craignent que la Chine, qui a critiqu\u00e9 les sanctions occidentales, ne le fasse.          Sans pr\u00e9ciser quelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences, Janet Yellen devrait rappeler que la guerre que la Russie m\u00e8ne en Ukraine a \u00ab\u00a0redessin\u00e9 les contours\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie mondiale, ce qui inclut \u00ab\u00a0notre conception de la coop\u00e9ration internationale \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb. La semaine derni\u00e8re, la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 un panel de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis que l\u2019agression de la Russie en Europe de l\u2019Est aura \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9normes r\u00e9percussions \u00e9conomiques en Ukraine et au-del\u00e0\u00a0\u00bb, ajoutant que la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, des m\u00e9taux, du bl\u00e9 et du ma\u00efs, que la Russie et l\u2019Ukraine produisent, \u00ab\u00a0va s\u2019intensifier\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les nations qui sapent les sanctions contre la Russie en subiront les cons\u00e9quences, pr\u00e9vient Janet Yelle...","dateModified":"2022-04-13T13:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:08:30+00:00","articleBody":"    Bonjour! Combien temps peut prendre l\u2019adh\u00e9sion a l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de ? Merci pour le live     Eva         Bonjour Eva,          Le processus d\u2019admission d\u2019un pays dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) est r\u00e9gi par l\u2019article\u00a010 du trait\u00e9 de l\u2019Alliance, qui pr\u00e9voit que l\u2019entr\u00e9e de tout nouveau membre soit approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Les pays candidats doivent aussi remplir certains crit\u00e8res politiques et militaires, comme l\u2019int\u00e9gration de ses arm\u00e9es dans celles de l\u2019OTAN, le respect de la d\u00e9mocratie et des libert\u00e9s individuelles.          Pour ce qui est du calendrier, comme l\u2019a dit, le 7\u00a0avril, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Jens Stoltenberg, une d\u00e9cision sur l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande pourrait \u00eatre prise \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb, car il \u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbr que trente pays membres de l\u2019OTAN [allaient] accueillir la Finlande \u00e0 bras ouverts\u00a0\u00bb. Autrement dit, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9.          La Finlande a lanc\u00e9 un d\u00e9bat national sur la question\u00a0; pour la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin, une d\u00e9cision pour demander, ou non, l\u2019adh\u00e9sion devrait \u00eatre prise \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 quelques semaines\u00a0\u00bb. Selon le quotidien Svenska Dagbladet, la Su\u00e8de devrait, elle, soumettre sa candidature pour entrer dans l\u2019OTAN lors du sommet de Madrid des 29 et 30\u00a0juin.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment l\u2019OTAN s\u2019est \u00e9largie en Europe de l\u2019Est                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T13:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T13:04:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la vie en Russie actuellement ? Le poids des sanctions se fait il sentir ?    Biron         Bonjour Biron,          L\u2019efficacit\u00e9 \u00e9conomique des sanctions est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 ressentie par Moscou\u00a0: la banque mondiale s\u2019attend \u00e0 une r\u00e9cession de 11,2\u00a0% cette ann\u00e9e, et l\u2019agence de notation S&P Global Ratings a mis en \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement s\u00e9lectif\u00a0\u00bb la note de la Russie pour ses paiements en devises \u00e9trang\u00e8res. La monnaie russe se maintient toutefois \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 apr\u00e8s avoir initialement plong\u00e9. Selon le conseiller au Center for Strategic and International Studies (CSIS) Juan Zarate, \u00ab\u00a0l\u2019effet optimal des sanctions ne sera ressenti que dans des semaines, des mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident de la Cour des comptes de Russie a estim\u00e9 mercredi que l\u2019\u00e9conomie du pays mettrait des ann\u00e9es \u00e0 se reconstruire si les sanctions internationales impos\u00e9es du fait de l\u2019offensive en Ukraine restaient durablement en vigueur. Alexe\u00ef Koudrine, un ex-ministre des finances tr\u00e8s respect\u00e9 dans le pays, qui a jug\u00e9 en outre que l\u2019inflation serait comprise \u00e0 la fin de 2022 entre 17 et 20\u00a0%, a d\u00e9clar\u00e9, selon les agences russes\u00a0:           Il faut s\u00e9parer le court et le moyen terme. Si les sanctions restent au niveau actuel, il faudra environ deux ans de reconstruction, pas moins. Puis, il faudra reb\u00e2tir durant de nombreuses ann\u00e9es, car ce dont on parle c\u2019est de remplacer toute une s\u00e9rie de produits import\u00e9s.           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, n\u2019a cess\u00e9 de marteler que l\u2019\u00e9conomie russe avait tenu le choc face aux sanctions occidentales et que, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s logistiques et financi\u00e8res qui en d\u00e9coulent, la Russie allait saisir l\u2019occasion pour refonder son \u00e9conomie, qui repose largement sur les exportations d\u2019hydrocarbures. Toutefois, son industrie automobile est par exemple actuellement paralys\u00e9e, car le pays ne peut plus importer de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es. L\u2019Etat russe comme de nombreuses banques et entreprises sont coup\u00e9s du syst\u00e8me financier international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T13:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T12:55:10+00:00","articleBody":"         Une unit\u00e9 d\u2019artillerie automotrice d\u00e9truite sur une route pr\u00e8s de Kharkiv, en Ukraine, le 12\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/e60788d_1649853252956-235099.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T13:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T12:45:41+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine d\u00e9ment la reddition des unit\u00e9s retranch\u00e9es \u00e0 Marioupol. Plus d\u2019un millier de soldats ukrainiens se sont rendus aux forces russes dans la ville de Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov assi\u00e9g\u00e9 depuis des semaines, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Mais Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook qu\u2019une centaine de militaires, membres d\u2019unit\u00e9s de marines, avaient effectu\u00e9 une perc\u00e9e et rejoint le r\u00e9giment Azov. Il ajoute que la ville Marioupol n\u2019\u00e9tait pas totalement sous contr\u00f4le des troupes russes. Cette information n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.          Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-deux\u00a0autres bless\u00e9es dans des bombardements russes dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kharkiv (nord-est) au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, a d\u00e9taill\u00e9 mercredi le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, en pr\u00e9cisant qu\u2019un gar\u00e7on de 2\u00a0ans, bless\u00e9 il y a deux jours dans un bombardement, avait succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures, mardi, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.          Les pr\u00e9sidents de la Pologne, de la Lituanie, de la Lettonie et de l\u2019Estonie sont arriv\u00e9s \u00e0 Kiev pour \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb le pr\u00e9sident ukrainien \u00ab\u00a0\u00e0 un moment d\u00e9cisif pour ce pays\u00a0\u00bb. La venue \u00e0 Kiev du chancelier allemand, Olaf Scholz, est, elle, toujours souhait\u00e9e instamment, a fait savoir mercredi un des conseillers de Volodymyr Zelensky.          L\u2019Ukraine n\u2019ouvrira aucun couloir humanitaire mercredi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, en accusant les Russes d\u2019\u00ab\u00a0enfreindre les normes du droit international\u00a0\u00bb, ce qui rend la situation \u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien a propos\u00e9, mardi soir, \u00e0 Moscou d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9changer\u00a0\u00bb le d\u00e9put\u00e9 et homme d\u2019affaires ukrainien Viktor Medvedtchouk, proche du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et r\u00e9cemment arr\u00eat\u00e9, contre les Ukrainiens en captivit\u00e9 en Russie.          La Finlande prendra \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 quelques semaines\u00a0\u00bb sa d\u00e9cision sur une possible candidature \u00e0 l\u2019OTAN, en cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 mercredi la premi\u00e8re ministre du pays, Sanna Marin. Selon le quotidien Svenska Dagbladet, la Su\u00e8de devrait soumettre sa candidature pour entrer dans l\u2019OTAN lors du sommet de Madrid des 29 et 30\u00a0juin.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 14\u00a0h\u00a045","dateModified":"2022-04-13T13:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T12:39:01+00:00","articleBody":"     Andrei Kolesnikov, chroniqueur de l\u2019hebdomadaire ind\u00e9pendant russe The New Times et expert de la Fondation Carnegie pour la paix internationale, questionne, dans une tribune au Monde, la culpabilit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 face aux r\u00e9alit\u00e9s sanglantes de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, qu\u2019elle pr\u00e9f\u00e8re ignorer. En voici des extraits\u00a0:           \u00ab\u00a0Laissez les autres crier leur d\u00e9sespoir,Leur col\u00e8re, leur douleur, leur faim\u00a0!, Le silence est plus profitable,Car le silence, c\u2019est de l\u2019or\u00a0\u00bb(\u00ab\u00a0Valse des orpailleurs\u00a0\u00bb, 1963, d\u2019Alexandre Galitch, po\u00e8te et dramaturge russe).            La phrase de Theodor Adorno sur l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019\u00e9crire de la po\u00e9sie apr\u00e8s Auschwitz m\u2019a\u00a0toujours paru \u00e9trange\u00a0: la po\u00e9sie est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019un des rares moyens d\u2019exprimer des sentiments dont l\u2019intensit\u00e9 est inconcevable. Quoi qu\u2019il en soit, un \u00e9pais volume de po\u00e8mes sur Babi Yar [ravin pr\u00e8s de Kiev o\u00f9 furent ex\u00e9cut\u00e9s plus de 30\u00a0000\u00a0juifs par les nazis les 29 et 30\u00a0septembre\u00a01941] a \u00e9t\u00e9 possible. Et ce sont g\u00e9n\u00e9ralement de tr\u00e8s bons po\u00e8mes \u2013 en russe et en ukrainien. Mais qu\u2019est-ce qui est possible maintenant apr\u00e8s Marioupol\u00a0? Et apr\u00e8s Boutcha\u00a0?            Apr\u00e8s la Guernica basque, d\u00e9truite par le bombardement de la l\u00e9gion Condor, \u00ab\u00a0Guernica\u00a0\u00bb, de Picasso, est devenu possible. Comme les propagandistes \u00e9hont\u00e9s d\u2019aujourd\u2019hui, en\u00a01937 les franquistes ont accus\u00e9 les r\u00e9publicains d\u2019avoir mis en sc\u00e8ne l\u2019incendie de la ville \u2013 ils se\u00a0seraient bombard\u00e9s eux-m\u00eames et auraient mis le feu. Dans la m\u00eame veine, la direction sovi\u00e9tique a r\u00e9ussi \u00e0 dissimuler la v\u00e9rit\u00e9 sur Katyn [for\u00eat o\u00f9 furent ex\u00e9cut\u00e9s plusieurs milliers d\u2019officiers polonais par le NKVD sovi\u00e9tique au printemps 1940] pendant des d\u00e9cennies.            On parlera d\u00e9sormais de Boutcha et de Marioupol pour tr\u00e8s longtemps comme on parle d\u2019Auschwitz et de Srebrenica [enclave de l\u2019est de la Bosnie conquise par les forces serbes, en juillet\u00a01995, qui y ex\u00e9cut\u00e8rent 8\u00a0000\u00a0hommes]\u00a0: ce sont des exemples de la brutalit\u00e9 gratuite. Avec son offensive en Ukraine, le r\u00e9gime de Poutine est d\u00e9sormais sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 avec celui d\u2019un Pol Pot.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Quand une nation est sourde, muette et aveugle, Marioupol et Boutcha deviennent possibles\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avec son offensive en Ukraine, le r\u00e9gime de Poutine est d\u00e9sormais sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 avec cel...","dateModified":"2022-04-13T12:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T12:30:05+00:00","articleBody":"         Un homme marche dans les rues de Marioupol, le 12\u00a0avril 2022. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/4680ba1_5969964-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T13:00:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T12:12:49+00:00","articleBody":"     Plus d\u2019un millier de soldats ukrainiens se sont rendus aux forces russes dans la ville de Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov assi\u00e9g\u00e9 depuis des semaines, a affirm\u00e9, mercredi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Mais Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook qu\u2019une centaine de militaires, membres d\u2019unit\u00e9s de marine, avaient effectu\u00e9 une perc\u00e9e et rejoint le r\u00e9giment Azov. Il ajoute que la ville de Marioupol n\u2019\u00e9tait pas totalement sous contr\u00f4le des troupes russes. Cette information n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.          Dans son rapport de ce matin, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes poursuivaient leurs attaques \u00e0 Marioupol contre l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal et le port, derniers lieux de r\u00e9sistance.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment la reddition de toutes les unit\u00e9s retranch\u00e9es \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-13T13:06:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T12:00:43+00:00","articleBody":"     Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), le Britannique Karim Khan, a qualifi\u00e9, mercredi, l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb, lors d\u2019une visite \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des centaines de civils, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts apr\u00e8s l\u2019occupation russe. Karim Khan a ajout\u00e9 devant la presse\u00a0:           Nous sommes ici parce que nous avons de bonnes raisons de penser que des crimes relevant de la comp\u00e9tence de la Cour sont commis. Nous devons transpercer le brouillard de la guerre pour parvenir \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0est une sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb, affirme le procureur de la CPI","dateModified":"2022-04-13T12:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:52:10+00:00","articleBody":"         Un homme portant un masque sur lequel on peut lire \u00ab\u00a0Stand With Ukraine\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb) dans un supermarch\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, mercredi 13\u00a0avril 2022. JADE GAO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/51762db_5970535-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T11:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:45:40+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations sont dans l\u2019impasse, l\u2019offensive militaire se concentre sur le Donbass et le sud-est de l\u2019Ukraine. L\u2019acte\u00a0II de la guerre s\u2019annonce plus dur encore, et les Europ\u00e9ens n\u2019ont d\u2019autre choix que de s\u2019y impliquer davantage, observe dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au\u00a0Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre russe en Ukraine est entr\u00e9e dans une nouvelle phase, militaire, id\u00e9ologique et g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La strat\u00e9gie de Moscou en Ukraine est entr\u00e9e dans une nouvelle phase","dateModified":"2022-04-13T11:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:39:54+00:00","articleBody":"     La Finlande prendra \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 quelques semaines\u00a0\u00bb sa d\u00e9cision sur une possible candidature \u00e0 l\u2019OTAN, en cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 mercredi la premi\u00e8re ministre du pays, Sanna Marin. \u00ab\u00a0Je pense que \u00e7a interviendra assez vite\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9 lors d\u2019une visite \u00e0 son homologue su\u00e9doise, Magdalena Andersson, alors que la Su\u00e8de n\u2019exclut pas, elle non plus, de rejoindre l\u2019alliance militaire occidentale.          Sans dire ouvertement sa pr\u00e9f\u00e9rence, la dirigeante finlandaise a toutefois soulign\u00e9 les avantages d\u2019\u00eatre membre de l\u2019alliance militaire\u00a0:           Il n\u2019y a pas d\u2019autre fa\u00e7on d\u2019avoir les garanties de s\u00e9curit\u00e9 que dans le cadre de la d\u00e9fense et de la dissuasion commune telles qu\u2019elles sont garanties par l\u2019article\u00a05 de l\u2019OTAN. La diff\u00e9rence entre \u00eatre partenaire et \u00eatre membre est tr\u00e8s claire, et cela restera le cas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Candidature \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: la Finlande prendra sa d\u00e9cision \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 quelques semaines\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-13T11:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:28:28+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live ! Il y a des informations circulant comme quoi l'arm\u00e9e ukrainienne aurait captur\u00e9 Viktor Medvedchuk, oligarque russe et accessoirement Parrain de la fille de Poutine, qui se serait fait passer pour un soldat ukrainien. Avez vous eu des \u00e9chos ou des sources plus pr\u00e9cises la dessus ?    Batio          Bonjour, Batio,          Les services secrets ukrainiens (SBU) ont effectivement confirm\u00e9 cette arrestation, sans donner de d\u00e9tail. Le chef du SBU, Ivan Bakanov, a remerci\u00e9 ses subordonn\u00e9s pour avoir conduit avec succ\u00e8s \u00ab\u00a0cette exceptionnelle et dangereuse mission\u00a0\u00bb. Accompagnant son message d\u2019une photo de Viktor Medvedtchouk, menott\u00e9 et v\u00eatu d\u2019un uniforme de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le pr\u00e9sident Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Une op\u00e9ration sp\u00e9ciale a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e gr\u00e2ce au SBU. Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev annonce l\u2019arrestation de Viktor Medvedtchouk, proche de Vladimir Poutine, et propose de l\u2019\u00e9changer contre les Ukrainiens en captivit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T11:43:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:25:46+00:00","articleBody":"     Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9es mardi dans une maison d\u2019un village de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, par des militaires russes, a annonc\u00e9 mercredi le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien. Dans son communiqu\u00e9, le parquet a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Selon l\u2019enqu\u00eate, les militaires russes ont fusill\u00e9 six hommes et une femme dans le village de Pravdyne. Ayant l\u2019intention de dissimuler le crime, les occupants ont fait exploser la maison o\u00f9 se trouvaient les corps des personnes fusill\u00e9es.           Des mesures sont prises pour \u00ab\u00a0identifier les victimes\u00a0\u00bb et \u00e9tablir les circonstances du drame, a ajout\u00e9 le parquet, qui pr\u00e9cise qu\u2019une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour \u00ab\u00a0violations des lois et coutumes de la guerre associ\u00e9es \u00e0 un meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept personnes fusill\u00e9es par des militaires russes dans le village de Pravdyne","dateModified":"2022-04-13T11:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:21:06+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il \u00e9largissait, en coordination avec l\u2019Union europ\u00e9enne, la liste de personnes sanctionn\u00e9es, pour y int\u00e9grer 178\u00a0s\u00e9paratistes prorusses, mais aussi de nouveaux oligarques et leurs proches, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 la suite \u00ab\u00a0de nombreuses informations la semaine derni\u00e8re selon lesquelles la Russie ciblait, de fa\u00e7on barbare, les civils dans ces r\u00e9gions\u00a0\u00bb.          Parmi les personnes sanctionn\u00e9es figurent notamment Oleksandr Anantchenko et Sergue\u00ef Kozlov, qualifi\u00e9s par Londres de dirigeants \u00ab\u00a0autoproclam\u00e9s\u00a0\u00bb des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk. L\u2019ex\u00e9cutif pr\u00e9cise que les sanctions visent 206\u00a0personnes en tout, dont les 178\u00a0s\u00e9paratistes, mais aussi \u00ab\u00a0six\u00a0oligarques, de proches collaborateurs et employ\u00e9s et vingt-deux personnes suppl\u00e9mentaires par le biais de la proc\u00e9dure d\u2019urgence\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni \u00e9largit ses sanctions \u00e0 178\u00a0s\u00e9paratistes et \u00e0 des oligarques","dateModified":"2022-04-13T12:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:18:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a aujourd\u2019hui dans les morgues de Dnipro plus de 1\u00a0500\u00a0soldats russes morts, que personne ne veut r\u00e9cup\u00e9rer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le maire adjoint de la ville, Mikha\u00efl Lyssenko, dans une interview au m\u00e9dia en langue russe Nasto\u00efachtchee Vremia, affirmant esp\u00e9rer que des \u00ab\u00a0m\u00e8res russes puissent venir chercher leurs fils\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corps de plus de 1\u00a0500\u00a0soldats russes dans les morgues de Dnipro","dateModified":"2022-04-13T11:30:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T11:15:35+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce \u00e0 notre carte \u00e9volutive, mise \u00e0 jour quotidiennement, visualisez la situation en Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-13T11:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#367039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T10:35:17+00:00","articleBody":"               Les chefs d\u2019Etat polonais et baltes sont arriv\u00e9s \u00e0 Kiev. Les d\u00e9tails de la visite ne sont pas connus pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Jakub Kumoch, un conseiller du pr\u00e9sident polonais \u00e0 l\u2019agence de presse PAP, ajoutant juste que les pr\u00e9sidents pourraient visiter \u00ab\u00a0les lieux les plus importants de point de vue symbolique\u00a0\u00bb.          Avant d\u2019embarquer pour Kiev, les pr\u00e9sidents polonais, Andrzej Duda, estonien, Alar Karis, lituanien, Gitanas Nauseda, et letton, Egils Levits, se sont rencontr\u00e9s mardi soir pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, \u00e0 Rzeszow, dans le sud-est de la Pologne, lors d\u2019un sommet sp\u00e9cial destin\u00e9 \u00e0 exprimer la solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sidents de la Pologne, de la Lituanie, de la Lettonie et de l\u2019Estonie sont arriv\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-13T10:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T10:23:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, il y a quelque chose que je ne comprend pas dans la situation militaire  \u00e0 Marioupol. Les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens sont isol\u00e9s dans un complexe industriel, mais Zelensky requiert des armes lourdes. Pour quoi faire? On parle de ravitailler les d\u00e9fenseurs ou d\u2019effectuer une contre attaque?    gintonic         Bonjour, gintonic,          La g\u00e9ographie est importante\u00a0: la ville de Marioupol est enclav\u00e9e dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 plus de 1\u00a0300 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re occidentale de l\u2019Ukraine, par o\u00f9 entrent les armes livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine.          Il est compliqu\u00e9, voire impossible, de ravitailler les derniers combattants ukrainiens qui sont retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal. Personne ne conna\u00eet l\u2019\u00e9tat de leurs r\u00e9serves. La chute de la ville aux mains des Russes semble in\u00e9vitable. Mais pour ces derniers l\u2019entr\u00e9e dans les tunnels dans lesquels sont retranch\u00e9s les d\u00e9fenseurs sera difficile\u00a0: ces sous-terrains r\u00e9duisent l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019artillerie, des frappes a\u00e9riennes, emp\u00eachent l\u2019emploi de blind\u00e9s et rendent inop\u00e9rants les satellites.              Carte de la situation en Ukraine au 13\u00a0avril, \u00e0 2\u00a0heures du matin        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/cb40b89_1649844696977-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T10:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T10:16:23+00:00","articleBody":"    Mardi, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelinsky a refus\u00e9 de recevoir le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, coupable d'un pass\u00e9 jug\u00e9 trop favorable \u00e0 la Russie. A pr\u00e9sent, passant outre l'excommunication de son pr\u00e9sident, le chancelier allemand Olaf Scholz est attendu \u00e0 Kiev. N\u2019est-ce pas, comme on dit, aller \u00e0 Canossa?    Wolf         Le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, a effectivement d\u00fb renoncer \u00e0 se rendre \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 y aller, mais apparemment ce n\u2019\u00e9tait pas souhait\u00e9 \u00e0 Kiev et j\u2019en prends acte\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 depuis Varsovie, mardi, pr\u00e9cisant que l\u2019id\u00e9e de ce d\u00e9placement cens\u00e9 adresser \u00ab\u00a0un fort signal de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb lui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par son homologue polonais, Andrzej Duda, et que devaient \u00e9galement y participer les pr\u00e9sidents des trois Etats baltes, l\u2019Estonien Alar Karis, le Letton Egils Levits et le Lituanien Gitanas Nauseda. Mercredi, les quatre chefs d\u2019Etat ont pris la route pour Kiev pour y rencontrer Volodymyr Zelensky.          Pour Frank-Walter Steinmeier, le camouflet est brutal. Ancien chef de la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale sous Gerhard Schr\u00f6der (1998-2005), deux fois ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res sous Angela Merkel (2005-2009 puis 2013-2017), le pr\u00e9sident allemand \u2013 qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en f\u00e9vrier pour un deuxi\u00e8me mandat de cinq\u00a0ans \u2013 est depuis longtemps class\u00e9 dans la cat\u00e9gorie des \u00ab\u00a0Putin-Versteher\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0ceux qui comprennent Poutine\u00a0\u00bb). Une \u00e9tiquette qui lui colle \u00e0 la peau depuis son compagnonnage avec l\u2019ancien chancelier social-d\u00e9mocrate, embauch\u00e9 par le g\u00e9ant russe Gazprom trois semaines apr\u00e8s son d\u00e9part du gouvernement, en\u00a02005, mais aussi pour les relations \u00e9troites qu\u2019il a toujours cherch\u00e9 \u00e0 maintenir entre Berlin et Moscou pendant les dix\u00a0ann\u00e9es o\u00f9 il a dirig\u00e9 la diplomatie allemande.          A la diff\u00e9rence d\u2019Angela Merkel, \u00e9galement press\u00e9e de rendre des comptes sur sa politique vis-\u00e0-vis de la Russie, mais qui refuse pour le moment de s\u2019exprimer, Frank-Walter Steinmeier a choisi de s\u2019expliquer, reconnaissant pour la premi\u00e8re fois, le 4\u00a0avril, s\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0tromp\u00e9\u00a0\u00bb au sujet de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Je ne pensais pas que Poutine conduirait son pays \u00e0 la ruine \u00e9conomique, politique et morale au nom de sa folie imp\u00e9riale. Comme d\u2019autres, je me suis m\u00e9pris\u00a0\u00bb, a-t-il reconnu ce jour-l\u00e0, sur la cha\u00eene publique ARD, regrettant notamment d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 un ardent avocat du controvers\u00e9 Nord Stream\u00a02, ce gazoduc reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la Baltique, symbole de la d\u00e9pendance de Berlin vis-\u00e0-vis de Moscou.          Si la pr\u00e9sence de M.\u00a0Steinmeier \u00e0 Kiev n\u2019est pas souhait\u00e9e, celle du chancelier Olaf Scholz, en revanche, serait la bienvenue. A Olaf Scholz, d\u00e9sormais, de trouver les mots et les gestes qui sauront r\u00e9pondre aux attentes de l\u2019Ukraine tout en contribuant \u00e0 redorer l\u2019image de l\u2019Allemagne.                    Lire aussi :  Le pr\u00e9sident allemand persona non grata \u00e0 Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T10:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T10:15:26+00:00","articleBody":"                   Les pompiers op\u00e8rent dans un b\u00e2timent en feu, \u00e0 la suite d\u2019une attaque de missiles pr\u00e8s de l\u2019a\u00e9roport international de Kharkiv, le 12\u00a0avril\u00a02022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/98b7a6c_1649844827138-b17958e-ppp-ako111-ukraine-crisis-kharkiv-attack-0412-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T10:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T10:06:09+00:00","articleBody":"               Selon le quotidien Svenska Dagblade, la Su\u00e8de devrait soumettre sa candidature pour entrer dans l\u2019OTAN lors du sommet de Madrid des 29 et 30\u00a0juin.          Les sociaux-d\u00e9mocrates au pouvoir en Su\u00e8de ont annonc\u00e9 lundi l\u2019ouverture d\u2019un d\u00e9bat interne sur la situation strat\u00e9gique du pays et la possibilit\u00e9 d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise et dirigeante du parti, Magdalena Andersson, a affirm\u00e9 \u00e0 la fin mars \u00ab\u00a0ne pas exclure\u00a0\u00bb une candidature \u00e0 l\u2019alliance militaire occidentale, apr\u00e8s avoir exprim\u00e9 dans un premier temps la pr\u00e9f\u00e9rence de voir la Su\u00e8de rester hors des alliances militaires. Historiquement oppos\u00e9 \u00e0 une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, le parti social-d\u00e9mocrate su\u00e9dois a revalid\u00e9 une motion en ce sens lors de son dernier Congr\u00e8s.          L\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN s\u2019annonce comme un des grands sujets de la campagne pour les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives en Su\u00e8de le 11\u00a0septembre. Le conservateur Ulf Kristersson, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019opposition de droite, a annonc\u00e9 son intention de d\u00e9poser une candidature d\u2019adh\u00e9sion s\u2019il obtient une majorit\u00e9 au Parlement. Quant au parti d\u2019extr\u00eame droite D\u00e9mocrates de Su\u00e8de (SD), arriv\u00e9 troisi\u00e8me des \u00e9lections de 2018, il s\u2019est, lui aussi, ouvert \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une adh\u00e9sion, apr\u00e8s y avoir \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9.                    Lire aussi :  En Su\u00e8de et en Finlande, le d\u00e9bat sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN s\u2019acc\u00e9l\u00e8re                                                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de devrait soumettre sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN en juin","dateModified":"2022-04-13T10:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T10:00:22+00:00","articleBody":"     Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et 22 autres, bless\u00e9es, lors de frappes russes dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kharkiv (nord-est du pays) au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, a fait savoir mercredi, sur Telegram, le gouverneur r\u00e9gional, Oleg Synegoubov, en pr\u00e9cisant qu\u2019un gar\u00e7on de 2\u00a0ans, bless\u00e9 il y a deux\u00a0jours dans un bombardement, avait succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures mardi \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept personnes tu\u00e9es lors de frappes russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-04-13T10:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T09:54:53+00:00","articleBody":"     A Helsinki, le gouvernement doit remettre au Parlement, mercredi, son analyse sur les changements de l\u2019environnement s\u00e9curitaire de la Finlande. Il servira de base aux discussions sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance, qui vont avoir lieu dans les prochaines semaines en commission au Parlement. La premi\u00e8re ministre sociale-d\u00e9mocrate, Sanna Marin, a annonc\u00e9 qu\u2019elle se rendrait \u00e0 Stockholm, le jour m\u00eame, pour en parler avec son homologue, Mme\u00a0Andersson. Mme\u00a0Marin souhaite qu\u2019une d\u00e9cision soit prise \u00ab\u00a0au printemps\u00a0\u00bb.          Avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, voir la Finlande rompre avec sa ligne historique de non-alliance militaire n\u2019\u00e9tait qu\u2019une option rh\u00e9torique qui dormait dans un carton, faute de soutien suffisant. En quelques semaines, tout a bascul\u00e9\u00a0: le soutien \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion, qui v\u00e9g\u00e9tait \u00e0 20-30\u00a0% depuis des d\u00e9cennies, a plus que doubl\u00e9 au-del\u00e0 des 60\u00a0%. Le dernier sondage publi\u00e9 lundi le cr\u00e9dite m\u00eame de 68\u00a0% pour seulement 12\u00a0% d\u2019opinions d\u00e9favorables.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande lance son d\u00e9bat sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-13T10:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T09:48:19+00:00","articleBody":"         Vue a\u00e9rienne de Marioupol,\u00a0le 12\u00a0avril\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/829e84e_1649836420816-421305.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T09:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T09:33:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9jou\u00e9 une cyberattaque russe visant l\u2019une de ses plus grandes installations \u00e9nerg\u00e9tiques, ont annonc\u00e9 des responsables du pays. Selon les \u00ab\u00a0cyberpompiers\u00a0\u00bb du CERT (Computer Emergency Response Team) ukrainien, l\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par Sandworm, un groupe de pirates informatiques ayant des liens avec les services de renseignement russes. L\u2019attaque, qui \u00e9tait con\u00e7ue pour priver des \u00ab\u00a0millions\u00a0\u00bb d\u2019Ukrainiens d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, devait frapper en deux vagues, a pr\u00e9cis\u00e9 mardi cette agence gouvernementale. La premi\u00e8re attaque a eu lieu en f\u00e9vrier, et la seconde, d\u00e9jou\u00e9e, \u00e9tait pr\u00e9vue pour le 8\u00a0avril.          Si le logiciel malveillant (malware) du groupe a r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans le syst\u00e8me de gestion du r\u00e9seau de l\u2019installation, il n\u2019a entra\u00een\u00e9 aucune coupure de courant, a d\u00e9clar\u00e9, pendant un point presse, Victor Jora, un haut responsable ukrainien. L\u2019attaque a utilis\u00e9 un malware baptis\u00e9 Industroyer2, a ajout\u00e9 M.\u00a0Jora, une version actualis\u00e9e d\u2019un logiciel malveillant utilis\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a02015 contre les installations \u00e9lectriques du pays, qui avait priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 plusieurs centaines de milliers de foyers ukrainiens.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur Internet, propagande et cyberattaques revendiqu\u00e9es mais inv\u00e9rifiables                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une cyberattaque russe contre les installations \u00e9lectriques d\u00e9jou\u00e9e en Ukraine","dateModified":"2022-04-13T09:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T09:19:38+00:00","articleBody":"     La situation actuelle en Ukraine \u00ab\u00a0ressemble beaucoup\u00a0\u00bb \u00e0 un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, assure Joe Biden, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, avant d\u2019embarquer sur Air Force One, \u00e0 Des Moines, dans l\u2019Iowa. Le locataire de la Maison Blanche avait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 ce mot, quelques minutes plus t\u00f4t, pour qualifier l\u2019action de Vladimir Poutine et son arm\u00e9e en Ukraine, au cours d\u2019un discours sur la mont\u00e9e historique des prix des carburants. Interrog\u00e9 par les journalistes, Joe Biden a r\u00e9affirm\u00e9 son propos, assurant qu\u2019il \u00e9tait personnellement convaincu que le Kremlin cherchait \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9liminer l\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019\u00eatre ukrainien\u00a0\u00bb. Et ce, avant m\u00eame que la justice internationale ne se prononce.                    Voir aussi :  Selon Biden, les preuves de g\u00e9nocide en\u00a0Ukraine \u00ab\u00a0s\u2019accumulent\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019Iowa, mardi, Joe Biden a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb les actions de l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Pou...","dateModified":"2022-04-13T09:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T09:13:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, Savez-vous si l'arm\u00e9e russe utilise les chars d\u2019assaut T-14 Armata qui devaient lui \u00eatre livr\u00e9s fin 2021 certains sont robotis\u00e9s et sans pilote ? J'ai lu cela dans Capital. D'ailleurs, qui leur a vendu ces super tanks ultra modernes, \u00e0 un moment o\u00f9 on commen\u00e7ait \u00e0 se douter d'une invasion ? La responsabilit\u00e9 de l'occident et des marchands de mort est importante, dans ce conflit...    Fred Combo         Bonjour Fred Combo,          Le T-14 Armata a \u00e9t\u00e9 mis au point par Uralvagonzavod (UVZ), une entreprise d\u2019armement russe situ\u00e9e \u00e0 Nijni Taguil, en Russie. C\u2019est le plus grand fabricant de chars de combat au monde, bien qu\u2019il produise \u00e9galement du mat\u00e9riel \u00e0 usage civil. La Russie en a command\u00e9 plus de 2\u00a0300, mais seulement une vingtaine aurait \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T09:19:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T08:49:46+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, est attendu \u00e0 Kiev pour des \u00ab\u00a0d\u00e9cisions pratiques\u00a0\u00bb comprenant la livraison d\u2019armes lourdes pour soutenir l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019offensive russe, a affirm\u00e9 mercredi Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, sur la cha\u00eene publique allemande ZDF.          Le sort de Marioupol et de la population \u00e0 l\u2019est du pays \u00ab\u00a0d\u00e9pend des armes allemandes que nous pouvons obtenir\u00a0\u00bb mais qui ne viennent pas, insiste M.\u00a0Arestovych. Il a toutefois not\u00e9 les progr\u00e8s de Berlin, qui avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 par le refus\u00a0\u00bb pour en arriver \u00e0 \u00ab\u00a0la discussion de la fourniture d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb. Berlin livre d\u00e9j\u00e0 des armes d\u00e9fensives \u00e0 l\u2019Ukraine, mais M.\u00a0Scholz est depuis plusieurs jours sous pression, au sein m\u00eame de sa majorit\u00e9, pour donner son accord \u00e0 l\u2019envoi de mat\u00e9riel offensif, notamment des blind\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand, Olaf Scholz, attendu \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-13T08:52:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T08:42:49+00:00","articleBody":"         Dans le sous-sol d\u2019une \u00e9cole de Yahidne, pr\u00e8s de Tchernihiv, en Ukraine, mardi 12 avril 2022, o\u00f9 les habitants disent que plus de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es pendant des semaines par les occupants russes. Couvrant la porte et le mur, les noms des personnes qui sont mortes pendant l\u2019occupation russe de leur village. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/8cd8ab0_1649839249061-235102.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T08:50:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T08:41:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nJe suis \u00e9tonn\u00e9 de ne voir aucun titre, m\u00eame pas le relais d'un communiqu\u00e9 AFPpar un article sur le refus de la visite du pr\u00e9sident allemand \u00e0 Kiev, qui devait accompagner les autres chefs d'\u00e9tats de la Pologne et de la Lettonie. \r\nL'incident diplomatiques n'est quand m\u00eame pas anodin, dans les exigences que portent  l'Ukraine face \u00e0 l'Europe et particuli\u00e8rement l'Allemagne. La d\u00e9sinvolture de l'Ukraine face \u00e0 l'UE depuis le d\u00e9but du conflit m'\u00e9tonne un peu...    LoicM         Bonjour, LoicM,          En effet, il y a quelques crispations\u00a0: mardi, le pr\u00e9sident Zelensky a refus\u00e9 de recevoir le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, qui souhaitait se rendre \u00e0 Kiev avec des d\u00e9l\u00e9gations de Pologne et des pays baltes. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 le faire, mais apparemment, et je dois en prendre acte, ce n\u2019\u00e9tait pas souhait\u00e9 \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Steinmeier lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Varsovie. Cette visite avait pour ambition \u00ab\u00a0d\u2019envoyer un signal fort de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne commune avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Il ne peut pas y avoir de retour \u00e0 une normale avec la Russie de Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Il a \u00e9voqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019accepter le prix que risque de co\u00fbter cette guerre aux pays d\u00e9mocratiques. \u00ab\u00a0Cette guerre exigera notre soutien, notre capacit\u00e9 \u00e0 nous d\u00e9fendre, notre disposition \u00e0 supporter des charges pendant longtemps encore\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. Il a aussi d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0les crimes de guerre russes\u00a0\u00bb commis en Ukraine.          Le quotidien Bild avait le premier fait \u00e9tat du camouflet inflig\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Steinmeier, citant notamment un diplomate ukrainien usant de propos tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res envers le pr\u00e9sident issu du camp social-d\u00e9mocrate (SPD)\u00a0: \u00ab\u00a0Nous connaissons tous les relations \u00e9troites de Steinmeier avec la Russie, ici\u2026 Il n\u2019est pas le bienvenu \u00e0 Kiev pour le moment. Nous verrons si cela change.\u00a0\u00bb          Lors des derni\u00e8res semaines, M.\u00a0Steinmeier, qui fut par deux fois ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u2019Angela Merkel, a fait l\u2019objet de critiques, tout comme l\u2019ancienne chanceli\u00e8re conservatrice, pour son suppos\u00e9 manque de fermet\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie. Il avait m\u00eame reconnu, au d\u00e9but d\u2019avril, avoir commis une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en soutenant la construction du gazoduc Nord Stream\u00a02, entre la Russie et l\u2019Allemagne. \u00ab\u00a0Mon adh\u00e9sion \u00e0 Nord Stream\u00a02 \u00e9tait clairement une erreur. Nous nous accrochions \u00e0 des ponts auxquels la Russie ne croyait plus et contre lesquels nos partenaires nous avaient mis en garde\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident, selon des propos rapport\u00e9s par les m\u00e9dias allemands. M.\u00a0Steinmeier tablait sur le fait que \u00ab\u00a0Vladimir Poutine n\u2019accepterait pas la ruine \u00e9conomique, politique et morale de son pays pour sa folie imp\u00e9riale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Comme d\u2019autres, je me suis tromp\u00e9\u00a0\u00bb, avait-il conclu.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T08:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T07:53:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\n\nEs ce vrai que 1000 soldats de sont rendus \u00e0 Marioupol ?  Qui les r\u00e9cup\u00e8re es ce que la croix rouge est sur place ?     Koichh47        Reddition de plus d'un millier soldats ukrainiens \u00e0 Marioupol, selon la Russie\r\n\r\nSelon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, 1026 marins de la 36\u00e8me brigade de la marine ukrianienne se seraient rendus aux forces d\u2019invasion. \u00abAujourd'hui sera probablement l'ultime bataille car nos munitions s'\u00e9puisent. (...) Ce sera la mort pour certains d'entre nous et la captivit\u00e9 pour les autres\u00bb, avait \u00e9crit sur Facebook la 36e brigade de la marine nationale le 11 avril. \u00abNous sommes en train de dispara\u00eetre lentement\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.\r\n\r\n\u00abNous ne savons pas ce qu'il va se passer, mais nous vous demandons vraiment de vous souvenir (de nous) avec un mot gentil\u00bb, a demand\u00e9 la brigade \u00abaux Ukrainiens\u00bb. \u00abPendant plus d'un mois, nous avons combattu sans r\u00e9approvisionnement en munitions, sans nourriture, sans eau\u00bb, faisant \u00able possible et l'impossible\u00bb, a encore dit cette unit\u00e9. Environ \u00abla moiti\u00e9\u00bb des membres de cette brigade sont bless\u00e9s, selon le communiqu\u00e9.\r\n\r\nSalut...    Sedom         Bonjour Koichh47 et Sedom,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a en effet annonc\u00e9 la reddition des militaires ukrainiens\u00a0: \u00ab\u00a0Dans la ville de Marioupol, dans la zone de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Ilitch (\u2026) 1\u00a0026\u00a0militaires ukrainiens de la 36e brigade marine ont volontairement d\u00e9pos\u00e9 les armes et se sont rendus\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re dans son briefing du 13\u00a0avril. L\u2019arm\u00e9e russe dit que 151\u00a0bless\u00e9s de la 36e\u00a0brigade des marines ont re\u00e7u des soins m\u00e9dicaux sur place, avant d\u2019\u00eatre emmen\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de la ville de Marioupol pour y \u00eatre soign\u00e9s.          Sur Facebook, l\u2019unit\u00e9 a confirm\u00e9 il y a deux jours \u00eatre \u00e0 court de munitions.          Le bureau du pr\u00e9sident ukrainien, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien ou le minist\u00e8re de la d\u00e9fense n\u2019ont pas fait de commentaire. Dans son rapport de ce matin, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes poursuivaient leurs attaques \u00e0 Marioupol contre l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal et le port.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T07:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T07:18:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine n\u2019ouvrira aucun couloir humanitaire mercredi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, accusant les Russes de \u00ab\u00a0violer les normes du droit international\u00a0\u00bb, ce qui rend la situation \u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Malheureusement, nous n\u2019ouvrirons pas de couloirs humanitaires aujourd\u2019hui. Dans la r\u00e9gion de Zaporijia, les occupants ont bloqu\u00e9 les bus et dans la r\u00e9gion de Louhansk, ils violent le cessez-le-feu.\u00a0\u00bb                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de couloirs humanitaires mercredi en Ukraine","dateModified":"2022-04-13T07:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T07:11:19+00:00","articleBody":"    Bonjour si des pays europ\u00e9ens comme la Lettonie ou la Pologne se rendent \u00e0 Kiev c'est pour soutenir l'Ukraine. Est ce que ces pays craignent que plus tard Poutine ne les envahissent ?    Sophie         Bonjour, Sophie,          La Pologne et les trois Etats baltes sont membres de l\u2019OTAN. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a averti la Russie de ne pas \u00ab\u00a0avancer d\u2019un centim\u00e8tre en territoire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, faisant de la fronti\u00e8re physique des territoires de l\u2019Organisation une ligne \u00e0 ne pas franchir.\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, Vladimir Poutine a bien fait la diff\u00e9rence entre un territoire couvert par l\u2019article\u00a05 et un territoire qui ne l\u2019est pas. Selon l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de Washington, une attaque contre le territoire de l\u2019un des membres de l\u2019Alliance est consid\u00e9r\u00e9e comme une attaque contre tous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T07:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T06:47:00+00:00","articleBody":"     Joe Biden, qui parle de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, s\u2019appr\u00eate \u00e0 annoncer 750\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019aide militaire \u00e0 ce pays. Selon le Washington Post et l\u2019agence Reuters, il s\u2019agirait de livrer de l\u2019artillerie et des drones. L\u2019ambassadrice ukrainienne aux Etats-Unis, Oksana Markarova, a rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re des repr\u00e9sentants de General Atomics, le fabricant des drones Reaper et Predator. Ces armes ne sont pas en service dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, elles n\u00e9cessiteraient une formation avant de pouvoir \u00eatre utilis\u00e9es au combat.          Dans un tweet, Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainen, a rappel\u00e9 ce dont son pays a besoin\u00a0: des syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne, des drones, de l\u2019artillerie, des MLRS (lance-roquettes multiple), des chars, des APC (v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes), des IFV (v\u00e9hicule de combat d\u2019infanterie), des avions de combat et des missiles antinavires.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019administration Biden envisage de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-13T07:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T06:38:07+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron n\u2019a pas repris mercredi le terme \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb utilis\u00e9 par Joe Biden pour accuser les actes perp\u00e9tr\u00e9s par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en Ukraine. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais doute de l\u2019utilit\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0escalade des mots\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre. Interrog\u00e9 sur France\u00a02 \u00e0 propos des d\u00e9clarations de Joe Biden mardi, le pr\u00e9sident candidat a r\u00e9pondu vouloir se montrer \u00ab\u00a0prudent avec les termes\u00a0\u00bb.           Je dirais que la Russie a d\u00e9clench\u00e9 d\u2019une mani\u00e8re unilat\u00e9rale une guerre brutale, qu\u2019il est maintenant \u00e9tabli que des crimes de guerre ont \u00e9t\u00e9 faits par l\u2019arm\u00e9e russe et qu\u2019il faut maintenant en trouver les responsables.            C\u2019est une folie, ce qui est en train de se passer, c\u2019est d\u2019une brutalit\u00e9 inou\u00efe (\u2026), mais je regarde en m\u00eame temps les faits et je veux essayer au maximum de continuer \u00e0 pouvoir arr\u00eater cette guerre et \u00e0 reb\u00e2tir la paix, donc je ne suis pas s\u00fbr que l\u2019escalade des mots serve la cause.           Le pr\u00e9sident ukrainien a salu\u00e9 les propos de Joe Biden, y voyant les \u00ab\u00a0vrais mots d\u2019un vrai leader\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0appeler les choses par leur nom est essentiel pour s\u2019opposer au mal\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0G\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron ne reprend pas le mot utilis\u00e9 par Joe Biden","dateModified":"2022-04-13T07:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T06:17:55+00:00","articleBody":"    \u00c7a peut vous int\u00e9resser : premi\u00e8re confirmation visuelle de missiles MILAN (fabrication fran\u00e7aise) en Ukraine :\r\n\r\nhttps:\/\/mobile.twitter.com\/historicfirearm\/status\/1514036068265385990    Gab         Bonjour, Gab,          En effet, ces images de CNN montrent pour la premi\u00e8re fois ces missiles antichars fran\u00e7ais.               La France ne d\u00e9taille pas les \u00e9quipements qu\u2019elle envoie \u00e0 l\u2019Urkaine, mais hier Jean-Dominique Merchet, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions de d\u00e9fense pour le site L\u2019Opinion, \u00e9crivait que \u00ab\u00a0la France a livr\u00e9 au moins trois types de missiles l\u00e9gers. Des vieux syst\u00e8mes antichars Milan (fabrication franco-allemande) et des Javelin, des engins plus r\u00e9cents acquis aux Etats-Unis durant la guerre d\u2019Afghanistan et stock\u00e9s depuis lors. Des missiles antia\u00e9riens \u00e0 tr\u00e8s courte port\u00e9e (SATCP) Mistral ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 fournis. Nous ne connaissons pas le volume de ces livraisons, mais il n\u2019est sans doute pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, vu la faiblesse des stocks de munitions de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, point\u00e9e par un r\u00e9cent rapport parlementaire\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0La fourniture de ses syst\u00e8mes d\u2019armes s\u2019est accompagn\u00e9e de la formation des personnels militaires ukrainiens appel\u00e9s \u00e0 les mettre en \u0153uvre. Celle-ci s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb.          Le site MilitaryLeak \u00e9crit qu\u2019il s\u2019agit de quelques dizaines de syst\u00e8mes Milan et rappelle que l\u2019Italie a aussi fourni \u00e0 l\u2019Ukraine une version modernis\u00e9e de ce missile.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T06:33:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T05:52:02+00:00","articleBody":"               Ce n\u2019\u00e9tait pas une une b\u00e9vue\u00a0: Joe Biden a confirm\u00e9 mardi accuser son homologue russe, Vladimir Poutine, de perp\u00e9trer un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, quelques heures apr\u00e8s avoir utilis\u00e9 ce mot pour la premi\u00e8re fois pour qualifier la situation dans le pays envahi par Moscou. \u00ab\u00a0Oui, j\u2019ai appel\u00e9 \u00e7a un g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 des journalistes lors d\u2019un d\u00e9placement dans l\u2019Iowa.          Jusque-l\u00e0, l\u2019administration am\u00e9ricaine n\u2019avait pas prononc\u00e9 ce mot, employ\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il est de plus en plus clair que Poutine essaie simplement d\u2019effacer l\u2019id\u00e9e m\u00eame de pouvoir \u00eatre un Ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Joe Biden a affirm\u00e9 que si \u00ab\u00a0les avocats, au niveau international\u00a0\u00bb, tranchaient sur la qualification de g\u00e9nocide, \u00ab\u00a0pour [lui], cela y ressemble bien\u00a0\u00bb.          Affirmant que les \u00ab\u00a0preuves s\u2019accumulaient\u00a0\u00bb concernant les \u00ab\u00a0choses horribles qu\u2019ont faites les Russes en Ukraine\u00a0\u00bb, le d\u00e9mocrate a pr\u00e9dit que le monde \u00ab\u00a0en d\u00e9couvrirait encore davantage sur la d\u00e9vastation\u00a0\u00bb. Quelques heures plus t\u00f4t, lors d\u2019un discours consacr\u00e9 \u00e0 la lutte contre l\u2019inflation, M.\u00a0Biden avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 le terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le budget de votre famille, votre capacit\u00e9 \u00e0 faire votre plein d\u2019essence, rien de tout cela ne devrait d\u00e9pendre du fait qu\u2019un dictateur d\u00e9clare la guerre et commet un g\u00e9nocide \u00e0 l\u2019autre bout du monde\u00a0\u00bb, avait-il dit. \u00ab\u00a0L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Poutine a fait grimper les prix de l\u2019essence et des denr\u00e9es alimentaires dans le monde entier\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate.                              La hausse des prix \u00e0 la consommation a atteint en mars son rythme le plus rapide depuis d\u00e9cembre 1981, \u00e0 8,5 % sur un an, selon l\u2019indice des prix \u00e0 la consommation publi\u00e9 mardi par le d\u00e9partement du travail.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nBiden accuse Poutine de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb pour la premi\u00e8re fois","dateModified":"2022-04-13T06:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T05:29:36+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live. \r\nSi l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par la Russie venait \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9e, jusqu\u2019o\u00f9 la \u00ab\u00a0ligne rouge\u00a0\u00bb des Occidentaux sera-t-elle d\u00e9plac\u00e9e ?    Jeminterroge         Bonjour, Jeminterroge,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question. Le probl\u00e8me avec les lignes rouges, c\u2019est qu\u2019il faut les faire respecter, comme les zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne, que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) se refuse \u00e0 \u00e9tablir en Ukraine, d\u2019ailleurs. Ainsi, en\u00a0ao\u00fbt\u00a02013, malgr\u00e9 l\u2019\u00e9vidence de l\u2019usage d\u2019armes chimiques contre les civils en Syrie, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Barack Obama, avait renonc\u00e9 \u00e0 franchir la ligne rouge qu\u2019il avait lui-m\u00eame fix\u00e9e.          D\u2019o\u00f9 le flou entretenu par les Occidentaux. Lors de sa visite en Pologne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est engag\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce que l\u2019OTAN r\u00e9ponde en cas d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par la Russie.          Emmanuel Macron [vid\u00e9o \u00e0 partir de 23 min 40] s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 pr\u00e9ciser si la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN avaient d\u00e9fini des \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb en Ukraine \u00e0 m\u00eame de d\u00e9clencher une intervention, notamment l\u2019utilisation par la Russie d\u2019armes chimiques. \u00ab\u00a0Je serai tr\u00e8s prudent sur ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s un sommet extraordinaire de l\u2019OTAN, car \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois que j\u2019ai eu \u00e0 d\u00e9finir des lignes rouges, je voulais \u00eatre parfaitement s\u00fbr qu\u2019elles avaient un effet dissuasif et que leur franchissement serait suivi d\u2019effets\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est comme \u00e7a que la parole de la France ou de tout alli\u00e9 est respect\u00e9e. C\u2019est ce que nous avons fait en avril\u00a02018 lors de l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Hamilton\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb [raid a\u00e9rien en Syrie avec les Etats-Unis et la Grande-Bretagne juste apr\u00e8s l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad], a-t-il rappel\u00e9. Mais dans le cas de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0je pense que l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique et la discr\u00e9tion sont plus efficaces\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le chef de l\u2019Etat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le pr\u00e9sident Zelensky demande davantage d\u2019armes \u00e0 ses alli\u00e9s occident...","dateModified":"2022-04-13T05:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T05:20:12+00:00","articleBody":"               Ce d\u00e9placement a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur Twitter par le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons \u00e0 Kiev avec un message fort de soutien politique et d\u2019assistance militaire. La Lituanie continuera de soutenir la lutte de l\u2019Ukraine pour sa souverainet\u00e9 et sa libert\u00e9. Ensemble vers la victoire\u00a0! \u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans le message. Il est accompagn\u00e9 du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, d\u2019Egils Levits, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Lettonie, et d\u2019Alar Karis, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u2019Estonie.          Ils rencontreront le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev pour discuter de la fourniture d\u2019une assistance \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et aux civils ukrainiens, ainsi que de l\u2019enqu\u00eate sur les crimes de guerre, afin de traduire en justice les responsables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sidents de la Pologne, de la Lituanie, de la Lettonie et de l\u2019Estonie se rendent \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-13T05:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T05:14:04+00:00","articleBody":"      Marioupol est d\u00e9sormais en proie \u00ab\u00a0jour et nuit\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0des combats de rue\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi Pavlo Kyrylenko, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk. Selon le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien, Mykha\u00eflo Podoliak, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens sont encercl\u00e9s et bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb dans la ville, o\u00f9 \u00ab\u00a090\u00a0% des maisons\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. \u00ab\u00a0Nous pouvons dire qu\u2019entre\u00a020\u00a0000\u00a0et\u00a022\u00a0000\u00a0personnes sont mortes\u00a0\u00bb dans cette ville, a, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9\u00e9valu\u00e9 Pavlo Kyrylenko, lors d\u2019un entretien avec la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine CNN. Prendre Marioupol permettrait aux Russes de consolider leurs gains territoriaux sur la bande c\u00f4ti\u00e8re longeant la mer d\u2019Azov en reliant la r\u00e9gion du Donbass \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, qu\u2019ils ont annex\u00e9e en\u00a02014.          Dans la r\u00e9gion de Kiev. Depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe, la vie reprend lentement son cours dans la capitale ukrainienne, mais aux atrocit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 document\u00e9es s\u2019ajoute chaque jour la d\u00e9couverte de nouveaux corps. Plus de 720\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 Boutcha et dans les environs de Kiev lors de l\u2019occupation par les troupes russes, a annonc\u00e9, mercredi, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien dans un nouveau bilan. Plus de 200\u00a0personnes sont port\u00e9es disparues.          Dans l\u2019Est, frontalier de la Russie et o\u00f9 Moscou a fait de la conqu\u00eate totale du Donbass son objectif prioritaire, Kiev a annonc\u00e9 s\u2019attendre, \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, \u00e0 une importante offensive. \u00ab\u00a0Selon nos informations, l\u2019ennemi a presque termin\u00e9 sa pr\u00e9paration pour un assaut sur l\u2019Est. L\u2019attaque aura lieu tr\u00e8s prochainement\u00a0\u00bb, a averti le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksandr Motouzianyk. Des civils continuaient de fuir les r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk, d\u2019o\u00f9 six trains d\u2019\u00e9vacuation devaient partir mardi, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a pour la premi\u00e8re fois accus\u00e9 son homologue russe, Vladimir Poutine, de mener un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, mardi. Le mot \u00e9tait jusque-l\u00e0 employ\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mais jamais par l\u2019administration am\u00e9ricaine.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a propos\u00e9 mardi soir \u00e0 Moscou d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9changer\u00a0\u00bb le d\u00e9put\u00e9 et homme d\u2019affaires ukrainien Viktor Medvedtchouk, proche du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et r\u00e9cemment arr\u00eat\u00e9, contre les Ukrainiens en captivit\u00e9 en Russie.          Les Etats-Unis pas \u00ab\u00a0en mesure de confirmer\u00a0\u00bb de r\u00e9centes accusations d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques \u00e0 Marioupol. Les Etats-Unis ont fait \u00e9tat d\u2019\u00ab\u00a0informations cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb sur la possibilit\u00e9 que la Russie fasse usage d\u2019\u00ab\u00a0agents chimiques\u00a0\u00bb dans son offensive pour prendre la ville de Marioupol. Mais, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, Washington n\u2019est pas \u00ab\u00a0en mesure de confirmer\u00a0\u00bb de r\u00e9centes accusations formul\u00e9es, mardi, par le r\u00e9giment ukrainien Azov.          Vladimir Poutine\u00a0: l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0in\u00e9vitable\u00a0\u00bb, les n\u00e9gociations sont au point mort. Le pr\u00e9sident russe est apparu publiquement hors de Moscou pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb, selon la terminologie officielle du Kremlin, et l\u2019affrontement avec les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0antirusses\u00a0\u00bb \u00e9tait, selon lui, in\u00e9vitables.          Plus de 4,6\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre. Parmi ces hommes, femmes et enfants, plus de la moiti\u00e9 sont all\u00e9s en Pologne et y sont rest\u00e9s ou ont choisi de continuer vers un autre pays. Au total, ce sont presque douze\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population de l\u2019Ukraine, qui ont d\u00fb quitter leurs foyers, soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine, selon l\u2019ONU.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-04-13T14:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T04:26:01+00:00","articleBody":"     Les informations concernant une \u00e9ventuelle attaque chimique dans la ville martyre de Marioupol ont beau ne pas \u00eatre confirm\u00e9es, les Occidentaux sont en \u00e9tat d\u2019alerte. Mardi 12\u00a0avril, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a fait \u00e9tat d\u2019\u00ab\u00a0informations cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb sur la possibilit\u00e9 que la Russie puisse faire usage d\u2019\u00ab\u00a0agents chimiques\u00a0\u00bb dans son offensive pour prendre la cit\u00e9 portuaire ukrainienne \u2013 un des projets revendiqu\u00e9s par Vladimir Poutine \u2013, o\u00f9 au moins 20\u00a0000 personnes sont mortes. M\u00eame inqui\u00e9tude en France, o\u00f9 les services de renseignement ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s, d\u2019apr\u00e8s nos informations, d\u2019une enqu\u00eate \u00e0 ce sujet, qui repose sur des accusations port\u00e9es par les d\u00e9fenseurs de la ville.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Occidentaux en alerte face aux soup\u00e7ons d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par les Russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la menace d\u2019usage d\u2019armes chimiques, les Occidentaux en alerte","dateModified":"2022-04-13T05:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T04:24:35+00:00","articleBody":"         Cette image satellite fournie par l\u2019entreprise Maxar Technologies montre plusieurs incendies dans la ville portuaire de Marioupol, le 12\u00a0avril 2022. - \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/844f4b6_5968426-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live","dateModified":"2022-04-13T05:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html#366048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/13/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-zelensky-demande-davantage-d-armes-a-ses-allies-occidentaux-pour-sauver-des-millions-d-ukrainiens-et-d-europeens_6121920_3210.html","datePublished":"2022-04-13T04:18:40+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/416/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-13T04:18:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/3e66997_1649862087071-558913.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/13/19-7">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Alors que le directeur du renseignement militaire a quitté son poste il y a deux semaines, la communauté du renseignement défend l’analyse qui avait été faite des risques d’invasion tout en s’interrogeant sur la transparence adoptée par les Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Défense             Les leçons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire français      Alors que le directeur du renseignement militaire a quitté son poste il y a deux semaines, la communauté du renseignement défend l’analyse qui avait été faite des risques d’invasion tout en s’interrogeant sur la transparence adoptée par les Etats-Unis.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 16h32, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Avril Haines, directrice du renseignement national américain,  à Washington, le 3 février 2022  ANNA MONEYMAKER / GETTY IMAGES VIA AFP               Après des mois de divulgations graduelles et très offensives d’éléments de renseignement sur les intentions du président russe Vladimir Poutine en Ukraine, le ministère de la défense américain a donné un nom à sa nouvelle méthode : le « campaigning ». « Faire campagne », en français. Cette approche qui n’a pas empêché la guerre, arguent ses contempteurs, mais qui a bousculé les plans de Moscou, admettent beaucoup, fait désormais figure de pilier de la stratégie nationale de défense (NDS) des Etats-Unis. Le 28 mars, le Pentagone en a rendu publics les premiers extraits, qui sont observés avec intérêt par la communauté du renseignement hexagonal.          « Le campaigning », « renforcera la dissuasion et nous permettra d’obtenir des avantages contre toutes les actions coercitives des concurrents », assume ainsi le ministère de la défense américain dans sa NDS, un simple document de deux pages à ce stade, préambule à l’équivalent de son futur livre blanc de la défense. « Les Etats-Unis […] synchroniseront les efforts plus larges du ministère […] pour saper les formes aiguës de coercition des concurrents, compliquer leurs préparatifs militaires et développer nos propres capacités de combat avec les Alliés et les partenaires », est-il aussi précisé.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : de l’offensive ratée au carnage, un mois de guerre de l’armée russe                 Les Etats-Unis ne réinventent pas la communication de guerre mais ils bouleversent un certain nombre de codes du secret-défense. Une façon de faire à laquelle s’est déjà rallié le Royaume-Uni, et considérée aujourd’hui comme un possible « game changer » par une source militaire française dans un contexte de changement de cycle stratégique. « La force d’un régime autoritaire, c’est la capacité à unifier le discours et à ne pas rendre de comptes. La force des démocraties, c’est la transparence », abonde-t-elle.          Divergences d’analyse          En forgeant ce concept de « campaigning », les Américains mettent un mot sur des réflexions qui étaient déjà en cours au sein de la communauté du renseignement, mais étaient noyées dans le domaine plus large de la « lutte informationnelle ». Cette rupture des us et coutumes a pesé sur l’éviction du chef de la Direction du renseignement militaire (DRM), le prudent général Eric Vidaud, fin mars, au-delà des inimitiés et des controverses sur l’anticipation de la guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : départ du chef du renseignement militaire français sept mois après sa nomination                 L’ancien patron de la DRM, le général Christophe Gomart (2013-2017), se souvient ainsi qu’en 2014, c’est par un courtois coup de téléphone que « le général américain Philip M. Breedlove, commandant suprême des forces alliées en Europe, avait prévenu l’ancien chef d’état-major des armées [CEMA], le général Philippe de Villiers [2014-2017], de l’imminence de l’invasion du Donbass par la Russie ». Cette fois-ci, l’actuel CEMA, le général Burkhard, à l’instar de l’ensemble de l’exécutif, a dû composer au fil de l’eau avec les tonitruantes déclarations préventives américaines et les tweets quotidiens du Defence Intelligence, le renseignement militaire britannique.        Il vous reste 63.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/les-lecons-de-la-guerre-en-ukraine-pour-le-renseignement-militaire-francais_6122019_3210.html"},"headline":"Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-04-13T16:32:22+02:00","datePublished":"2022-04-13T16:32:22+02:00","dateModified":"2022-04-13T18:03:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que le directeur du renseignement militaire a quitt\u00e9 son poste il y a deux semaines, la communaut\u00e9 du renseignement d\u00e9fend l\u2019analyse qui avait \u00e9t\u00e9 faite des risques d\u2019invasion tout en s\u2019interrogeant sur la transparence adopt\u00e9e par les Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/3082dfa_1649832240889-063-1368445752.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-8">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La stratégie de Moscou en Ukraine marque un tournant. Les négociations sont dans l’impasse, l’offensive militaire se concentre sur le Donbass et le Sud-Est. L’acte II de la guerre s’annonce plus dur encore et les Européens n’ont d’autre choix que de s’y impliquer davantage, observe dans sa chronique Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »   Chronique            Sylvie Kauffmann  Editorialiste au « Monde »        La stratégie de Moscou en Ukraine marque un tournant. Les négociations sont dans l’impasse, l’offensive militaire se concentre sur le Donbass et le Sud-Est. L’acte II de la guerre s’annonce plus dur encore et les Européens n’ont d’autre choix que de s’y impliquer davantage, observe dans sa chronique Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 07h05, mis à jour à 09h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Au moins, les choses sont claires. A son tour, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a fait le voyage à Moscou, lundi 11 avril, dans l’espoir que, représentant un pays non membre de l’OTAN, il pourrait arracher quelque chose, un cessez-le-feu, une concession peut-être, à Vladimir Poutine dans sa guerre contre l’Ukraine. Lui aussi s’est cassé les dents. Cela « n’a pas été une visite amicale », a-t-il reconnu sur le chemin du retour. Cet entretien, « dur », avec un président russe « massivement pénétré d’une logique de guerre » l’a rendu « plutôt pessimiste ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le chancelier autrichien à Moscou « pour confronter Vladimir Poutine aux réalités de la guerre »                 Il y a de quoi. Les crimes de guerre commis par l’armée russe dans les environs de Kiev ont marqué un tournant. Même le président français Emmanuel Macron, adepte du maintien du fil du dialogue avec M. Poutine envers et contre tout, ne lui a plus parlé depuis le 29 mars. Mais surtout, sept semaines après son déclenchement, la guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique. Et l’acte II de ce drame européen s’annonce plus dur encore.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Boutcha, la plongée en enfer de la rue Ivana-Franka                 Nouvelle phase militaire          Après l’échec du scénario initial de l’opération éclair qui visait à renverser le pouvoir à Kiev et à prendre le contrôle du pays, Moscou a modifié sa stratégie. Les forces russes qui devaient prendre Kiev, mises en échec par la résistance ukrainienne, se sont repliées. Le Kremlin veut éviter l’enlisement dans une guérilla sur un territoire trop vaste et rebelle.          L’action est à présent concentrée sur l’Est et le Sud-Est, plus proches des bases de la Russie. Pilonnée depuis des semaines, Marioupol est sur le point de tomber. L’armée russe prépare une offensive sur l’ensemble du Donbass ; elle va y affronter les troupes ukrainiennes les plus aguerries et les mieux équipées. Vladimir Poutine, expliquent ses thuriféraires à Moscou, a besoin d’une victoire pour sa parade du 9 mai, célébration traditionnellement grandiose de la victoire de la « grande guerre patriotique » : un trophée ukrainien de l’« opération militaire spéciale » arriverait à point nommé. Mardi, le président russe a estimé que les négociations avec l’Ukraine étaient « dans l’impasse » ; « l’opération sera donc menée à son terme ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le massacre de Kramatorsk soulève l’indignation internationale                 Nouvelle phase idéologique          De Moscou émanent ces dernières semaines des textes et interviews de plus en plus enflammés sur les raisons de l’opération russe. On exhume un livre prémonitoire de 2006, « Le Troisième Empire. La Russie comme elle devrait être » (non traduit), écrit par Mikhaïl Iouriev, ancien vice-président de la Douma disparu en 2019, qui décrit avec une étonnante précision la guerre de Géorgie en 2008, l’annexion de la Crimée et l’occupation de Donetsk et de Louhansk en 2014, puis l’invasion actuelle de l’Ukraine. L’ouvrage, notent ceux qui l’ont lu et commenté, est un modèle de « médiévalisme postsoviétique, une idéologie anti-occidentale et antidémocratique qui assigne à la “civilisation orthodoxe russe” un rôle dominant sur l’Europe et les Etats-Unis ».        Il vous reste 49.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/13/la-guerre-russe-en-ukraine-est-entree-dans-une-nouvelle-phase-militaire-ideologique-et-geopolitique_6121929_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre russe en Ukraine est entr\u00e9e dans une nouvelle phase, militaire, id\u00e9ologique et g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-13T07:05:12+02:00","datePublished":"2022-04-13T07:05:12+02:00","dateModified":"2022-04-13T09:10:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine","Chroniques","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"La strat\u00e9gie de Moscou en Ukraine\u00a0marque un tournant. Les n\u00e9gociations sont dans l\u2019impasse, l\u2019offensive militaire se concentre sur le Donbass et le Sud-Est. L\u2019acte\u00a0II de la guerre s\u2019annonce plus dur encore et les Europ\u00e9ens n\u2019ont d\u2019autre choix que de s\u2019y impliquer davantage, observe dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/429/0/3600/1800/1342/671/60/0/e57f672_681897808-macron-poutine-moscou-19.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-9">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Selon le maire de la ville, Eric Adams, le tireur « semble avoir agi seul ». Un homme de 62 ans, qui avait loué une camionnette, dont une clé a été trouvée sur la scène de la fusillade, est suspecté et recherché par la police.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       États-Unis             New York : la police recherche toujours le tireur qui a fait dix blessés par balle dans le métro à Brooklyn      Selon le maire de la ville, Eric Adams, le tireur « semble avoir agi seul ». Un homme de 62 ans, qui avait loué une camionnette, dont une clé a été trouvée sur la scène de la fusillade, est suspecté et recherché par la police.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 18h38    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      La police se tient à l’entrée de la station 36th Street, le 13 avril, à Brooklyn, après qu’un tireur a fait vingt-trois blessés, dont dix par balle, la veille.  ANGELA WEISS / AFP                 La police de New York continuait, mercredi 13 avril, de rechercher le tireur qui a semé le chaos la veille dans le métro et blessé au moins vingt-trois personnes, dont dix par balles.            Alors que des millions d’employés reprenaient les transports pour aller travailler, le maire de la ville, Eric Adams, a appelé les habitants à être « vigilants », tout en excluant à ce stade que le tireur ait un complice. « Il semble avoir agi seul », a déclaré sur la chaîne MSNBC le maire démocrate, entré en fonctions, le 1er janvier, avec la promesse de renforcer la lutte contre la criminalité dans la mégapole.              L’étau s’est par ailleurs resserré autour d’un homme, simplement présenté mardi par la police comme une « personne d’intérêt » pour l’enquête – puis qualifié, mercredi, de « suspect » par le maire de New York. Mardi, les enquêteurs avaient diffusé des photos de cet individu, disant qu’il avait loué la camionnette retrouvée dans Brooklyn et dont une clé avait été découverte là où la fusillade avait eu lieu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fusillade à New-York : exaspération et colère dans le quartier de Brooklyn                   Un « homme noir de 62 ans » suspecté            Mercredi matin, les New-Yorkais ont reçu sur leur téléphone des messages donnant la description de cet « homme noir de 62 ans », demandant d’alerter la police pour donner tout élément utile à l’enquête. L’homme a publié diverses vidéos sur YouTube, où il livre de longues tirades politiques, parfois virulentes, et critique M. Adams, poussant la police à renforcer la sécurité autour du maire.            Si la traque du tireur, décrit comme « dangereux » la veille, se poursuit, des millions de New-Yorkais ont bien repris les transports pour aller au travail, mercredi, certains postant des selfies sur les réseaux sociaux pour montrer que la vie reprenait son cours normal. « Je n’ai pas vraiment le choix, je dois prendre le métro. J’espère que ce sera plus sûr aujourd’hui. Cela avait l’air un peu plus vide », a expliqué une passagère, qui habite l’Etat voisin du New Jersey.              Le compte Twitter du métro de New York, l’un des plus grands réseaux au monde, annonçait tôt, mercredi matin, le retour d’un « service complet » sur toutes les lignes, notamment à la station 36th Street du sud de Brooklyn, où le tireur a sévi et où passent plusieurs lignes.            Le nombre d’homicides en hausse depuis la pandémie                           Des personnes dans le métro à Brooklyn, le 13 avril 2022.  SPENCER PLATT / AFP                 Mardi matin, vers 8 h 30 (14 h 30 à Paris), à l’heure où les rames de métro sont bondées, l’individu, qui portait un masque à gaz, a allumé deux engins qui ont enfumé le wagon, puis a tiré sur les passagers alors que le train entrait dans la station. « Nous avons vraiment eu de la chance que cela n’ait pas été beaucoup plus grave », a souligné la chef de la police de New York, Keechant Sewell, résumant le soulagement des autorités après cette attaque où le suspect a tiré 33 balles.            « Tout ce que vous voyez, c’est de la fumée noire, et je me suis tourné vers la droite, et j’ai vu ce type avec un masque », a témoigné sur CNN l’une des victimes depuis son lit d’hôpital. « La fusillade a duré environ une minute, je dirais environ dix tirs (…). Je n’ai jamais entendu autant de coups de feu sortir d’une arme de poing. (…) Il avait probablement des chargeurs prolongés ou une autre arme à feu », a ajouté cet homme, touché par balle au niveau du genou. Sur place, les enquêteurs ont retrouvé une arme de poing et trois chargeurs.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Envolée des meurtres et des fusillades à New York avec l’épidémie de Covid-19                   L’attaque de mardi a eu lieu, alors que New York a été confrontée à une hausse de la criminalité depuis la pandémie de Covid-19, le nombre d’homicides passant de 319 en 2019 à 488 en 2021, même si le bilan annuel reste bien en deçà des plus de 2 000 par an enregistrés au début des années 1990.                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 14 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Villes nouvelles, nouvelles vies  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/13/new-york-la-police-recherche-toujours-le-tireur-qui-a-fait-dix-blesses-par-balle-dans-le-metro-a-brooklyn_6122040_3210.html"},"headline":"New York\u00a0: la police recherche toujours le tireur qui a fait dix bless\u00e9s par balle dans le m\u00e9tro \u00e0 Brooklyn","dateCreated":"2022-04-13T18:38:11+02:00","datePublished":"2022-04-13T18:38:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Selon le maire de la ville, Eric Adams, le tireur \u00ab\u00a0semble avoir agi seul\u00a0\u00bb. Un homme de 62\u00a0ans, qui avait lou\u00e9 une camionnette, dont une cl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e sur la sc\u00e8ne de la fusillade, est suspect\u00e9 et recherch\u00e9 par la police.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/408/0/4896/2448/1342/671/60/0/424dacc_5972128-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/13/19-10">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le film de Jonas Carpignano suit une adolescente qui découvre la soumission de sa famille à l’organisation criminelle calabraise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Culture              « A Chiara » : une fille en quête de son père, membre de la Mafia      Le film de Jonas Carpignano suit une adolescente qui découvre la soumission de sa famille à l’organisation criminelle calabraise.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Chiara, jeune Calabraise de 15 ans, interprétée par Swamy Rotolo.  HAUT ET COURT                L’AVIS DU « MONDE »  - A NE PAS MANQUER          Jonas Carpignano, né voici trente-huit ans à New York, vit en Sicile, mais son œuvre s’enracine en Calabre, plus précisément dans la ville de Gioia Tauro. Une œuvre qui compte à ce jour trois longs-métrages, fiévreux et magnifiques, qui ressortissent à ce qu’il est convenu de nommer de la fiction documentée. Mediterranea (2015), A Ciambra (2017), A Chiara (2022). Le premier suivait le parcours, de l’Afrique jusqu’à la Calabre, de deux jeunes émigrés du Burkina Faso, qui  devenaient cueilleur d’oranges, entre espoir de se renflouer et attaques racistes. Le deuxième faisait passer Pio Amato, un adolescent rom vif comme le feu, dont le personnage est embringué dans les trafics de toutes sortes, de figure secondaire dans le précédent film à personnage principal.          Dans ce troisième film, le réalisateur privilégie un nouvel axe ouvrant, comme les précédents, sur l’entrelacs tragique de la misère et de la violence. Cet axe est celui de la Mafia proprement dite, considérée toutefois selon un point de vue particulier, celui d’une fille en quête de son père. Chiara, adolescente choyée avant que d’être brutalement mise à l’épreuve de la vie, jeune brune aux yeux de braise, l’incarne. On commence par une fête d’anniversaire, celui de la grande sœur, Giulia, 18 ans, dans une auberge. Chaleur clanique. Amour qui circule. Musique qui enivre. Parents aux anges. Quelque chose, pourtant, va très rapidement instiller une sorte de malaise, qui éveille un soupçon dans l’esprit du spectateur.          Regard de bête traquée          La fille aînée, tout à sa joie, demande à son père, à la suite de quelques autres, de prononcer un discours en son honneur. Il refuse. Par timidité, pense-t-on de prime abord. Elle insiste. Il se dérobe encore. Elle insiste de nouveau, mais sur le visage du père, à ce moment, s’imprime quelque chose de terrifiant. Quelque chose entre la colère et la peur, un regard de bête traquée qui laisse penser que l’impossibilité dont il est ici question renvoie à l’existence d’un autre monde, d’une autre loi, tacitement admis et autrement plus redoutables que ceux qui nous sont donnés à voir.           Chiara n’aura de cesse qu’elle le revoie, qu’elle se confronte à lui, qu’elle entende de sa bouchela vérité nue          Tout le film est dans ce plan. Plus précisément, dans le vacillement qu’il induit entre l’apparence d’une société policée et la réalité d’un monde soumis à des règles infiniment plus primitives et brutales. La vie officielle versus la vie criminelle. La loi de la société versus la loi du silence. La dignité et la puissance des pères versus leur déchéance. Imprécis jusqu’alors, délibérément vague et diffus, au point qu’on se demande où il veut en venir, le film précipite soudain les choses et les rend coupantes comme le verre. Quelques membres du clan, à l’extérieur du restaurant, sont pris à partie par des inconnus menaçants. Alerté, Claudio, le père, sort à son tour. Il s’engouffre dans une voiture. Puis disparaît. Le lendemain, tout semble normal dans la maisonnée, chacun sachant à quoi s’en tenir. Pas Chiara. Chiara n’est pas encore dans la connivence, dans la confidence, dans la complicité de ce monde-là. Elle a juste perdu son père et ne comprend pas pourquoi.        Il vous reste 41.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/13/a-chiara-une-fille-en-quete-de-son-pere-membre-de-la-mafia_6121979_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0A Chiara\u00a0\u00bb\u00a0: une fille en qu\u00eate de son p\u00e8re, membre de la Mafia","dateCreated":"2022-04-13T12:30:03+02:00","datePublished":"2022-04-13T12:30:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Culture"],"keywords":["Culture"],"description":"Le film de Jonas Carpignano suit une adolescente qui d\u00e9couvre la soumission de sa famille \u00e0 l\u2019organisation criminelle calabraise.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/60/0/1920/960/1342/671/60/0/759ce89_402633203-a-chiara-stills-210628-1-1-4-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-11">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Dans cette ville de l’Aisne, 43 % des 170 médecins du centre hospitalier ont un diplôme obtenu hors de l’Union européenne. Leurs chefs de service et ces praticiens témoignent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                       DELPHINE BLAST POUR « LE MONDE »          A Soissons, ces médecins à diplôme étranger qui font tenir l’hôpital   Par Camille Stromboni  Publié aujourd’hui à 01h14, mis à jour à 16h03   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDans cette ville de l’Aisne, 43 % des 170 médecins du centre hospitalier ont un diplôme obtenu hors de l’Union européenne. Leurs chefs de service et ces praticiens témoignent.         « C’est moi qui ai donné l’alerte ! » La cheffe de la réanimation du centre hospitalier (CH) de Soissons, dans l’Aisne, a le regard noir et détache chacun de ses mots. « Ils n’avaient pas compris qu’ils allaient vider des services ! », s’énerve la praticienne, qui tente d’avaler rapidement un sandwich dans son bureau, en ce début d’avril, avant de repartir en réunion.          Avec l’application de la nouvelle procédure nationale d’autorisation d’exercice des praticiens à diplôme étranger hors Union européenne (Padhue), Hager Ben Mokhtar a eu chaud : la réanimatrice a failli « perdre ses médecins ». « Des purs produits de chez moi », insiste-t-elle, parlant de ces trois professionnels – l’un est diplômé d’Algérie, l’autre du Bénin, le troisième de Tunisie – qui exercent dans les murs soissonnais depuis deux ans et qui ont tenu la boutique avec elle face au déferlement du Covid-19. Ce service tourne en premier lieu grâce à eux, ainsi qu’à un généraliste et un urgentiste.                              Hager Ben Mokhtar, diplômée en Tunisie et cheffe du service de réanimation du centre hospitalier de Soissons, dans l’Aisne, le 5 avril 2022.  DELPHINE BLAST POUR « LE MONDE »               Deux sur trois ont bien réussi leurs épreuves de vérification des connaissances (EVC), soit le sésame nécessaire – auquel s’ajoutent deux ans de « parcours de consolidation » dans un hôpital – pour obtenir le droit d’exercer en France. Mais aucun poste n’était accessible à Soissons en réanimation dans la liste d’affectations, établie cette année par le ministère de la santé. Il leur aurait donc fallu partir. Et peut-être même avec leurs conjointes, alors que deux d’entre elles sont… gériatres à l’hôpital ! Une hécatombe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Médecins à diplôme étranger : une nouvelle procédure d’affectation qui vire au casse-tête                 La procédure d’affectation a finalement été repoussée à l’été. La réanimatrice de 49 ans souffle, mais reste inquiète de savoir combien de médecins elle pourra garder in fine. Elle-même est passée, en début de carrière, sous les fourches caudines de cette procédure, après un diplôme tunisien, avant d’obtenir la « plénitude d’exercice » en France. Aujourd’hui, cette « Franco-Tuniso-Algérienne » est la seule « senior » du service, dit-elle avec le sourire, soit l’unique praticienne de réanimation « inscrite à l’Ordre [des médecins] ».          « Incapacité à mixer le recrutement »          Dans cet établissement du sud de l’Aisne, le rôle des médecins à diplôme hors union européenne (UE) est crucial. Ils représentent 27 % des professionnels inscrits à l’Ordre dans le département, contre 7 % au niveau national. Le ratio est plus élevé encore avec les différents statuts qui se superposent à l’hôpital. Entre les médecins ayant réussi le concours des EVC, qui se trouvent en période de consolidation, et ceux recrutés en amont de toute procédure d’autorisation, sur des postes de « stagiaires associés » (en partenariat avec un hôpital étranger) ou de « faisant fonction d’interne » (FFI), en lien avec une université, on atteint ainsi 43 % des 170 médecins du CH de Soissons. Une proportion qui a doublé depuis 2015. Si l’on y ajoute les ex-Padhue, ceux qui ont depuis réussi toutes les étapes, comme le docteur Ben Mokhtar, le pourcentage grimpe à 64 %.        Il vous reste 62.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/13/a-soissons-ces-medecins-a-diplome-etranger-qui-font-tenir-l-hopital_6121895_3224.html"},"headline":"A Soissons, ces m\u00e9decins \u00e0 dipl\u00f4me \u00e9tranger qui font tenir l\u2019h\u00f4pital","dateCreated":"2022-04-13T01:14:27+02:00","datePublished":"2022-04-13T01:14:27+02:00","dateModified":"2022-04-13T16:03:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Dans cette ville de l\u2019Aisne, 43\u00a0% des 170 m\u00e9decins du centre hospitalier ont un dipl\u00f4me obtenu hors de l\u2019Union europ\u00e9enne. Leurs chefs de service et ces praticiens t\u00e9moignent.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/384/0/4616/2308/1342/671/60/0/77ccc01_1649211467714-ch-soissons-delphine-blast-pour-le-monde-14.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-12">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La question de la retraite minimale pour les carrières complètes – à ne pas confondre avec le minimum vieillesse – est soulevée par les deux finalistes de l’élection présidentielle. Si différents dispositifs de pension minimale existent déjà dans nombre de régimes, ils ne concernent souvent que la retraite de base.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Argent & Placements       Epargne retraite             Retraite : quel est actuellement le minimum de pension en France ?      La question de la retraite minimale pour les carrières complètes – à ne pas confondre avec le minimum vieillesse – est soulevée par les deux finalistes de l’élection présidentielle. Si différents dispositifs de pension minimale existent déjà dans nombre de régimes, ils ne concernent souvent que la retraite de base.          Par Aurélie Blondel         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Formulée par Emmanuel Macron début 2019, puis reprise dans le cadre du projet de loi sur le système de retraite universel, la promesse d’une retraite minimale globale d’au moins un millier d’euros pour ceux ayant une « carrière complète » a trouvé écho dans la campagne présidentielle.            Tandis que le président sortant a inscrit dans son programme 2022 son intention d’« augmenter la pension minimale à taux plein à 1 100 euros par mois », la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, a indiqué lors d’une conférence de presse vouloir porter les « petites retraites » à 1 000 euros, précisant, elle aussi, s’adresser aux « carrières complètes ».            Dans le jargon des retraites, l’expression « carrière complète » est souvent utilisée pour les personnes ayant validé le nombre de trimestres requis pour leur génération. Ni l’un ni l’autre des candidats n’a exposé les modalités pratiques de sa réforme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au lendemain du premier tour, Macron contraint d’évoluer sur la retraite à 65 ans, « point de crispation » de son projet présidentiel                   Quelle est aujourd’hui la pension minimale pour les retraités ayant derrière eux cette fameuse carrière complète ? Premier constat : il n’y a pas de dispositif commun à tous les retraités. Mais des systèmes de pension minimale existent pour les carrières complètes dans de nombreux régimes, chacun ayant ses règles, ses conditions, ses modalités et ses montants…            5 millions de retraités au minimum contributif            Le principal dispositif est le minimum contributif, le « mico ». Il concerne les retraités du régime général (anciens salariés du privé, artisans ou commerçants) et les anciens salariés agricoles.              S’il est peu connu du grand public, car appliqué automatiquement à la pension de base sans nécessiter de démarche, c’est un dispositif-clé : fin 2021, près de 5 millions de retraités du régime général en bénéficiaient, soit un tiers des retraités de ce régime, selon l’Assurance-retraite. Plus de 40 % des femmes ayant pris leur retraite l’an passé dans ce régime en ont bénéficié.                              Lire aussi   Quand obtient-on sa retraite « complète » ?                   Le principe : votre pension de base est portée au niveau du minimum contributif si vous obtenez votre retraite à taux plein (sans décote), que ce soit parce que vous avez le nombre de trimestres requis pour votre génération, parce que vous avez l’âge du taux plein automatique, ou parce que vous obtenez le taux plein grâce à un dispositif dérogatoire. Il faut avoir demandé toutes ses retraites, de base comme complémentaires.            Ce « mico » est vraiment très complexe. S’il s’élève actuellement à 652,60 euros par mois (quand il est versé entier), une majoration d’un maximum de 60,51 euros existe pour ceux qui ont cotisé au moins 120 trimestres au régime général ou au régime des salariés agricoles, portant donc le « mico majoré » à 713,11 euros par mois. Des proratisations de ces montants maximaux s’appliquent en fonction de votre durée d’assurance et de votre nombre de trimestres cotisés au régime général et/ou des salariés agricoles.            Le minimum garanti des fonctionnaires            Le mode de calcul du minimum contributif diffère en outre selon que vous ayez été uniquement affilié au régime général et des salariés agricoles, ou non. Pas simple ! Depuis 2012, le minimum contributif ne peut par ailleurs amener vos pensions globales (de base + complémentaire) à dépasser un plafond, 1 240,88 euros par mois actuellement.              Ce minimum contributif ne concerne que la pension de base : il n’y a pas de pension minimale à l’Agirc-Arrco, la retraite complémentaire des salariés, qui s’ajoute à leur pension de base. Résultat : il n’y a donc, pour l’instant, pas de montant minimal de pension globale pour les anciens salariés, commerçants et artisans.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi les retraites complémentaires Agirc-Arrco ont été revalorisées de 1 % (et pas plus)                   Le « mico » a cependant des équivalents dans d’autres régimes de retraite de base.            Chez les fonctionnaires, le minimum s’appelle ainsi « minimum garanti », parfois surnommé « miga ».            Votre pension de la fonction publique est portée au niveau du minimum garanti notamment dans les cas suivants : vous avez le nombre de trimestres requis pour une pension sans décote ; vous avez atteint la limite d’âge de votre grade/emploi ou l’âge du minimum garanti (il varie selon les générations et de la catégorie, c’est par exemple 67 ans pour les fonctionnaires sédentaires nés à partir de 1958) ; vous bénéficiez d’une retraite pour invalidité (les autres cas sont détaillés ici).              Le « miga » s’élève à 1 200,32 euros par mois. Ce montant maximal concerne les fonctionnaires avec au moins quarante ans de services, il est moindre pour les autres, mais le calcul n’est, ici, pas strictement proportionnel.            Plus compliqué encore chez les agriculteurs            Chez les agriculteurs non salariés, l’affaire se complique encore puisque deux dispositifs de pension minimale coexistent ! Tous deux ont été récemment réformés. D’abord, il y a un équivalent du « mico » et du « miga », souvent appelé « pension majorée de référence » (PMR) ou « majoration des petites retraites ».            Comme ses cousins, la PMR ne concerne que les pensions de base à taux plein, et le principe est de porter la pension de base au niveau de ce minimum, soit 713,11 euros en 2022. Ce montant est proratisé pour les carrières incomplètes, et ne peut amener vos pensions totales à dépasser 916,78 euros (le niveau du minimum vieillesse).              Nouveau depuis début 2022 : les 713,11 euros valent que vous soyez exploitant agricole, conjoint collaborateur ou aide familial (les deux dernières catégories avaient jusqu’ici un montant plus faible).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Retraites : déception après les premières revalorisations des pensions agricoles                   L’autre dispositif, mais qui ne concerne que les exploitants agricoles, à condition qu’ils aient le taux plein et qu’ils aient cotisé au moins dix-sept ans et demi comme chef d’exploitation à titre exclusif ou principal : des points de retraite complémentaire gratuits sont accordés (le « complément différentiel ») si la pension globale versée par la Mutualité sociale agricole (de base + complémentaire) n’atteint pas 85 % du smic (c’était 75 % avant novembre 2021).            Comparaisons hasardeuses            A l’inverse, il n’y a pas dispositif de pension minimale pour les libéraux affiliés à la Caisse nationale d’assurance-vieillesse des professions libérales, la CNAVPL.              Il est par ailleurs très difficile de comparer les dispositifs de pensions minimales des différents régimes, même pour les dispositifs dits équivalents (« mico », « miga », PMR).            D’une part, parce que si le principe semble globalement le même, dans le détail leurs modalités (montants, conditions, application des plafonds, etc.) divergent.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Retraites : ce qui change en 2022                   D’autre part, parce qu’ils s’appliquent dans des régimes ne répondant pas aux mêmes logiques – comment comparer un dispositif s’appliquant uniquement à la pension de base des salariés à un autre s’appliquant à la quasi-intégralité de la pension des fonctionnaires (ces derniers n’ayant, à proprement parler, pas de retraite complémentaire) ? Comme souvent en matière de retraite, la multiplicité des régimes complique sérieusement les comparaisons.                           Le minimum vieillesse à 916 euros       Les différents dispositifs de pension minimale ne doivent pas être confondus avec l’allocation de solidarité aux personnes âgées (ASPA), touchée par environ 600 000 personnes, soit près de 4 % des plus de 62 ans (chiffres 2019 de la direction de la recherche, des études, de l’évaluation et des statistiques). Cette ASPA, qui a succédé au minimum vieillesse mais est encore souvent appelée par ce nom, est un minimum social, visant à garantir un minimum de ressources aux personnes âgées.         Parmi les conditions pour la toucher : avoir au moins 65 ans (sauf exceptions), résider en France et avoir des revenus inférieurs aux plafonds fixés. Son montant est différentiel : cela signifie que vous touchez la différence entre l’ASPA maximale (916,78 euros en 2022 pour une personne seule, 1 423,31 euros pour un couple) et vos revenus (attention, tous ne sont pas pris en compte et les revenus professionnels font l’objet d’un abattement). Il faut en faire la demande à sa caisse de retraite ou, à défaut, à la mairie.         La revalorisation de l’ASPA à au moins 900 euros figurait dans le programme d’Emmanuel Macron en 2017 (l’allocation maximale pour une personne seule était alors d’environ 803 euros) et plusieurs revalorisations exceptionnelles ont donc eu lieu durant le quinquennat pour y parvenir. Dans le cadre de cette élection présidentielle 2022, Marine Le Pen propose une nouvelle hausse, à 1 000 euros.                              Aurélie Blondel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 14 avril   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/04/13/retraite-quel-est-actuellement-le-minimum-de-pension-en-france_6122023_1657007.html"},"headline":"Retraite\u00a0: quel est actuellement le minimum de pension en France\u00a0?","dateCreated":"2022-04-13T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-04-13T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-04-13T17:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Epargne retraite"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Protection sociale","Epargne retraite","\u00c9conomie","Argent & Placements","Famille"],"description":"La question de la retraite minimale pour les carri\u00e8res compl\u00e8tes \u2013 \u00e0 ne pas confondre avec le minimum vieillesse \u2013 est soulev\u00e9e par les deux finalistes de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Si diff\u00e9rents dispositifs de pension minimale existent d\u00e9j\u00e0 dans nombre de r\u00e9gimes, ils ne concernent souvent que la retraite de base.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Blondel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/1587/0/4867/2433/1342/671/60/0/5c71d2b_1649844076985-pns-731036535.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Epargne retraite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/epargne-retraite/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/13/19-13">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Si le système éducatif est habitué à accueillir des enfants étrangers, il n’a jamais eu affaire à un tel afflux dans un laps de temps si réduit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Éducation       Guerre en Ukraine             Au ministère de l’éducation nationale, une « cellule Ukraine » consacrée à la rescolarisation en urgence      Si le système éducatif est habitué à accueillir des enfants étrangers, il n’a jamais eu affaire à un tel afflux dans un laps de temps si réduit.          Par Mattea Battaglia         Publié hier à 11h58    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                On ne voit qu’elle quand on entre dans la petite pièce jouxtant le salon Jacqueline-de-Romilly, au premier étage de l’hôtel de Rochechouart, siège du ministère de l’éducation nationale à Paris : projetée sur un écran plat, une carte de France où figurent les trente académies et, dans chacune, le nombre d’enfants ukrainiens arrivés dans l’Hexagone et déjà rescolarisés à l’école, au collège ou au lycée. C’est ce chiffre, chaque soir, qui est transmis au locataire des lieux, Jean-Michel Blanquer, par sa « cellule Ukraine » inaugurée, au 110, rue de Grenelle, une semaine après le déclenchement de l’offensive russe, le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’école fait une place aux enfants d’Ukraine                 Ce lundi 11 avril, le décompte a atteint 10 539 nouveaux élèves inscrits. La majorité (60 %) d’entre eux l’est au primaire, un petit tiers au collège, le reste, au lycée. Au 8 mars, l’éducation nationale ne recensait encore que 250 arrivées. « On a donc multiplié par plus de trente, en un mois, les effectifs accueillis, commente Florentine Petit, cheffe de département à la délégation aux relations européennes et internationales et à la coopération, qui a pris ses quartiers dans le 7e arrondissement parisien, avec quatre autres experts, pour piloter la cellule. Même si la pression semble un peu moindre depuis quelques jours, nous savons que ça peut repartir. » Environ 3 570 jeunes Ukrainiens âgés de 3 à 16 ans – l’âge, en France, de la scolarisation obligatoire – sont en attente d’une affectation.          « Forte pression »          La carte permet de visualiser, d’un coup d’œil, les « points d’entrée » – les académies de Nice, Versailles, Grenoble, Normandie, Strasbourg et Lyon, où le nombre d’enfants rescolarisés est, à l’heure actuelle, le plus important. D’autres territoires semblent moins concernés, mais « les chiffres ne disent pas tout », concède Amélie Miermont, de la direction générale de l’enseignement scolaire, elle aussi intégrée à la cellule ministérielle : des territoires comme Dijon ou Clermont-Ferrand ont « encaissé », au cours de la semaine écoulée, une « forte pression ». Dans le premier, les jeunes rescolarisés sont passés de 165 à 268 ; dans le second, de 143 à 213. Chaque rectorat a mis en place sa propre cellule pour faciliter la remontée des données.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accueil des Ukrainiens en France : les associations inquiètes des difficultés d’accès au logement                 Au-delà du bilan statistique, c’est la « temporalité particulière » qui met le système éducatif au défi : « Accueillir et scolariser des enfants allophones [dont la langue maternelle n’est pas le français], ce n’est pas nouveau pour les enseignants », rappelle Florentine Petit. Quelque 68 000 de ces élèves, de toutes origines, étaient recensés avant la crise sanitaire. « Ce qui est nouveau, poursuit la responsable, c’est que ces jeunes arrivent plus nombreux dans un temps beaucoup plus court que lors des précédentes vagues de migration. »        Il vous reste 12.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/04/12/au-ministere-de-l-education-nationale-une-cellule-ukraine-consacree-a-la-rescolarisation-en-urgence_6121813_1473685.html"},"headline":"Au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, une \u00ab\u00a0cellule Ukraine\u00a0\u00bb consacr\u00e9e \u00e0 la rescolarisation en urgence","dateCreated":"2022-04-12T11:58:02+02:00","datePublished":"2022-04-12T11:58:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Si le syst\u00e8me \u00e9ducatif est habitu\u00e9 \u00e0 accueillir des enfants \u00e9trangers, il n\u2019a jamais eu affaire \u00e0 un tel afflux dans un laps de temps si r\u00e9duit.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/deeafd3_1649755624940-img-4164.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-14">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’ancien agent de la BAC a été condamné pour des violences commises lors d’une interpellation en octobre 2015. Poursuivis pour faux et usage de faux en écriture publique pour avoir rédigé un procès-verbal incomplet lors de l’intervention, trois de ses collègues ont été relaxés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Police et justice             Chanteloup-les-Vignes : un policier condamné à six mois de prison avec sursis pour violences      L’ancien agent de la BAC a été condamné pour des violences commises lors d’une interpellation en octobre 2015. Poursuivis pour faux et usage de faux en écriture publique pour avoir rédigé un procès-verbal incomplet lors de l’intervention, trois de ses collègues ont été relaxés.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 18h44    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Capture d’écran d’une vidéo amateur montrant une intervention de la BAC dans le quartier de la Noé à Chanteloup-les-Vignes, le 22 octobre 2015.  YOUTUBE                 Le tribunal correctionnel de Versailles a condamné, mercredi 13 avril, un ancien agent de la brigade anticriminalité (BAC) à six mois de prison avec sursis pour des violences commises lors d’une interpellation à Chanteloup-les-Vignes (Yvelines) en octobre 2015, suivant ainsi les réquisitions du parquet.            Ce policier, qui travaille maintenant à la BRI (brigade de recherche et d’intervention) et exerce des fonctions de formateur aux techniques d’intervention au sein de la police, n’a pas été condamné à une interdiction d’exercer sa profession, toujours conformément aux réquisitions du parquet.              En mars, lors de l’audience, il avait accusé la partie civile d’avoir tenté de le frapper à plusieurs reprises lors de son interpellation sur un point de deal de la commune. Le plaignant avait raconté n’avoir opposé aucune résistance au policier, qui lui avait asséné des coups de poing, filmés par une riveraine.                              Lire aussi   Chanteloup-les-Vignes : les vidéos qui font mentir les policiers                   La vidéo entrait en contradiction avec le procès-verbal d’interpellation, qui ne mentionnait pas les violences envers l’interpellé. Poursuivis pour faux et usage de faux en écriture publique pour avoir rédigé un procès-verbal incomplet, trois collègues du policier, également présents le 16 octobre 2015, ont été relaxés. Le parquet avait requis quatre mois de prison avec sursis à leur encontre.            Le tribunal a également condamné le policier reconnu coupable de violences à indemniser la victime à hauteur de 1 700 euros. Aucun des prévenus n’était présent à la lecture du délibéré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Chanteloup-les-Vignes, la guerre de territoire entre policiers et dealers                       Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 14 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Villes nouvelles, nouvelles vies  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/13/chanteloup-les-vignes-un-policier-condamne-a-six-mois-de-prison-avec-sursis-pour-violences_6122041_3224.html"},"headline":"Chanteloup-les-Vignes\u00a0: un policier condamn\u00e9 \u00e0 six mois de prison avec sursis pour violences","dateCreated":"2022-04-13T18:44:07+02:00","datePublished":"2022-04-13T18:44:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice","Police et justice"],"description":"L\u2019ancien agent de la BAC a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des violences commises lors d\u2019une interpellation en octobre\u00a02015. Poursuivis pour faux et usage de faux en \u00e9criture publique pour avoir r\u00e9dig\u00e9 un proc\u00e8s-verbal incomplet lors de l\u2019intervention, trois de ses coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 relax\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/11/02/261/0/667/333/1342/671/60/0/5a11835_10111-y18pm8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/13/19-15">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Des météorologues ont comparé le niveau des précipitations qui se sont abattues, ces derniers jours, à celui « normalement associé aux cyclones ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Afrique du Sud : au moins 253 morts dans les pires inondations que le pays a connues      Des météorologues ont comparé le niveau des précipitations qui se sont abattues, ces derniers jours, à celui « normalement associé aux cyclones ».       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 16h42, mis à jour à 17h18    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Une route éventrée par les intempéries, mardi 12 avril, à Durban, en Afrique du Sud.  PHILL MAGAKOE / AFP                 Au moins 253 personnes ont été tuées dans les inondations qui ont touché ces derniers jours la côte est de l’Afrique du Sud, selon le dernier bilan diffusé, mercredi 13 avril, par les autorités locales. D’après le représentant du département de la santé de la province du Kwazul-Natal, les corps continuent d’affluer dans les morgues, alors que des dizaines de personnes sont encore portées disparues.            Ponts effondrés, routes submergées… Dans les environs de Durban, la grande ville portuaire devenue l’épicentre de la catastrophe, les glissements de terrain ont laissé des brèches géantes. « En quarante-huit heures, il est tombé plus de 450 mm d’eau dans certaines zones », a fait savoir à l’AFP la prévisionniste Dipuo Tawana. Les météorologues ont comparé le niveau des précipitations à celui « normalement associé aux cyclones ».                           Le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, en visite à Clermont, une banlieue pauvre de Durban, le 13 avril 2022.  PHILL MAGAKOE / AFP                 « Nous voyons des tragédies similaires frapper le Mozambique, le Zimbabwe, mais aujourd’hui, c’est nous qui sommes touchés », a déploré le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, qui s’est rendu dans la matinée de mercredi auprès de familles endeuillées à Clermont, une banlieue pauvre de Durban. Les autorités locales réclament que l’état de catastrophe naturel soit déclaré.            « C’est le changement climatique qui s’aggrave »            L’armée a été mobilisée pour apporter un soutien aérien pendant les évacuations. Des milliers de maisons ont été détruites et au moins 140 écoles touchées, selon les autorités locales. Les intempéries ont entraîné le blocage de nombreuses routes. L’activité au port a dû être suspendue, des conteneurs ont été emportés par les eaux. Les autorités ont signalé des pillages.              Les fortes précipitations ont aussi entraîné des coupures d’électricité et perturbé l’approvisionnement en eau. Les liaisons ferroviaires ont été suspendues et les habitants ont été appelés à éviter tout déplacement.            « Nous savons que c’est le changement climatique qui s’aggrave, on est passé de tempêtes extrêmes en 2017, à des inondations supposées record en 2019, mais clairement dépassées aujourd’hui en 2022 », a mis en garde Mary Galvin, professeure d’études du développement à l’université de Johannesburg. En 2019, des inondations dans la région et la province voisine du Cap-Oriental avaient déjà fait 70 morts et dévasté plusieurs villages côtiers dans des coulées de boue.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 14 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Villes nouvelles, nouvelles vies  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/13/afrique-du-sud-les-inondations-ont-fait-au-moins-253-morts-sur-la-cote-est_6122020_3212.html"},"headline":"Afrique du Sud\u00a0: au moins 253\u00a0morts dans les pires inondations que le pays a connues","dateCreated":"2022-04-13T16:42:34+02:00","datePublished":"2022-04-13T16:42:34+02:00","dateModified":"2022-04-13T17:18:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Plan\u00e8te","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Des m\u00e9t\u00e9orologues ont compar\u00e9 le niveau des pr\u00e9cipitations qui se sont abattues, ces derniers jours, \u00e0 celui \u00ab\u00a0normalement associ\u00e9 aux cyclones\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/c124dbc_5966061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/13/19-16">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ De 1929 à 2022, cent ans de krachs ont montré qu’investir sur le long terme permettait de traverser ces épreuves sans trop de stress.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Argent & Placements       Bourse             Ce que nous enseignent les précédentes crises boursières      De 1929 à 2022, cent ans de krachs ont montré qu’investir sur le long terme permettait de traverser ces épreuves sans trop de stress.          Par Agnès Lambert         Publié aujourd’hui à 05h09, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                 SENTENZA               « Patience et longueur de temps font plus que force ni que rage. » La Fontaine ne pensait pas aux crises boursières, mais la morale de sa fable Le Lion et le Rat sonne comme un sage conseil aux épargnants du XXIe siècle tentés de vendre l’intégralité de leur portefeuille lorsque la Bourse dégringole. Car, à défaut de pouvoir éviter les krachs, il est raisonnable d’apprendre à patienter le temps qu’ils passent. « Personne n’est capable de prédire le début d’une crise, ni sa durée ni son ampleur », rappelle Emmanuel Roulin, auteur du livre Slow Money. Et si vous deveniez votre meilleur conseiller financier ? (autoédition, 176 pages, 19,50 euros), par ailleurs professionnel des marchés depuis trente ans.          Ce qui est sûr, c’est que « sur le long terme, les krachs disparaissent », rappelle l’économiste Marc Touati, président du cabinet ACDEFI. Une réalité historique que les investisseurs oublient parfois lorsque, au cœur de la tempête, voyant leur portefeuille perdre 10 %, 20 % voire 30 % de sa valeur en quelques jours ou quelques semaines, ils cèdent à la panique et vendent leurs titres. Une réaction à chaud qu’il faut tenter de combattre. « Bien entendu, prendre une crise de plein fouet alors qu’on vient d’investir est douloureux. Mais vendre et décider qu’on n’investira plus jamais en Bourse est une erreur, car sur plus de dix ans, la probabilité de perdre de l’argent est extrêmement faible », analyse M. Touati.          « Vendre est le meilleur moyen de manquer le rebond du marché, car les meilleures et les pires séances de Bourse sont statistiquement proches dans le temps », renchérit Albert d’Anthoüard, le directeur de la clientèle privée de Nalo. Et en dépit des crises, les actions restent incontournables dans un patrimoine diversifié : « Les indices boursiers mondiaux affichent un rendement annuel moyen supérieur à 5 %, allant même à 8,5 % pour l’indice américain S&P 500, sur les trente et une dernières années. L’investissement en actions surperforme largement les autres classes d’actifs », confirme M. Touati dans une étude publiée en janvier 2022 (« L’investissement régulier dans l’économie réelle : un atout déterminant pour les jeunes et pour la France »).          Une perception pire que la réalité          Pour tenter de raisonner froidement plutôt qu’avec ses nerfs, il faut se rappeler que toutes les crises ont une fin. Un indicateur permet même de mesurer la vitesse de rétablissement d’un marché après une crise : le « temps de recouvrement » mesure le nombre de jours ou de mois nécessaires à un indice pour retrouver son niveau d’avant-crise. Un moyen d’évaluer objectivement la gravité d’une crise a posteriori. Car la perception d’un krach est parfois bien pire que son impact réel.        Il vous reste 59.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/04/13/ce-que-nous-enseignent-les-precedentes-crises-boursieres_6121909_1657007.html"},"headline":"Ce que nous enseignent les pr\u00e9c\u00e9dentes crises boursi\u00e8res","dateCreated":"2022-04-13T05:09:12+02:00","datePublished":"2022-04-13T05:09:12+02:00","dateModified":"2022-04-13T09:57:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Bourse"],"keywords":["Epargne","Indices boursiers","Bourse","Argent & Placements","\u00c9conomie"],"description":"De 1929 \u00e0 2022, cent ans de krachs ont montr\u00e9 qu\u2019investir sur le long terme permettait de traverser ces \u00e9preuves sans trop de stress.","author":[{"@type":"Person","name":"Agn\u00e8s Lambert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1262/0/7087/3543/1342/671/60/0/0cb5bb5_1649758840174-le-monde-argent-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bourse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bourse/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-17">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Après deux ans d’absence, les Allemands, les Belges et les Suisses ont repris leur quartier de printemps dans la région d’Aigues-Mortes et du Grau-du-Roi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Tourisme             Dans le Gard, les étrangers redonnent le sourire aux professionnels du tourisme      Après deux ans d’absence, les Allemands, les Belges et les Suisses ont repris leur quartier de printemps dans la région d’Aigues-Mortes et du Grau-du-Roi.          Par Agathe Beaudouin(Nîmes, correspondante )         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               A proximité du pont du Gard, en août 2019.  PASCAL GUYOT / AFP               « Ça fait du bien d’entendre parler étranger à cette période de l’année ! » A Aigues-Mortes (Gard), à quelques kilomètres de la Méditerranée, ce restaurateur se remet à parler l’anglais avec satisfaction. Au pied des remparts de la cité de Saint-Louis, l’avant-saison redonne le sourire aux professionnels du tourisme. Après deux printemps blancs pour cause de pandémie, le retour des vacanciers venus d’Europe du Nord se constate jusqu’à Port Camargue, le plus grand port de plaisance d’Europe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux ans après le début de la pandémie de Covid-19, le secteur du tourisme face au « mur » des prêts garantis par l’Etat                 « Les Allemands, les Belges et les Suisses ont retrouvé leurs habitudes d’avant la pandémie, explique Stéphan Baptiste, membre du groupement des hôteliers du Grau-du-Roi, la seule commune gardoise située en bord de mer. C’est assez réconfortant pour nous. Ils ont un bon pouvoir d’achat et font vivre la station hors période estivale. On a une hausse d’environ 50 % du nombre de clients étrangers en quelques semaines. » Cet optimisme se nourrit aussi par des réservations qui annoncent un bel été. « C’est une clientèle qui s’engage, poursuit l’hôtelier. Les familles nous réservent des séjours longue durée avec des formules non annulables et non remboursables. »          « Venir en période creuse »          Dans le département du Gard, le tourisme représente 13 % du PIB. Si les deux dernières saisons estivales « ont été très bonnes sur le littoral », reconnaît Stéphanie Aillet, directrice de l’office du tourisme au Grau-du-Roi, la station balnéaire a bien souffert du contexte sanitaire, amputant les retombées de l’avant et de l’après-saison, qui attirent d’habitude une clientèle de retraités. La baisse de la clientèle étrangère était estimée à 40 % en 2020 et 2021.          « Ici, historiquement, nous avons une grande clientèle allemande », explique Jean-Marc Groul, directeur fondateur de l’aquarium marin Seaquarium, ouvert depuis 1989. « Ces deux dernières années, les Suisses et les Belges ont fait de la résistance et venaient encore. On s’est habitués, hors saison estivale, à n’entendre parler que le français. C’est vrai que, depuis plusieurs semaines, les Allemands mais aussi les Néerlandais sont de retour. »           « Les réservations se font à la dernière minute, quasiment toute l’année. La pandémie a renforcé ce phénomène de courts séjours » Stéphanie Aillet, directrice de l’office du tourisme au Grau-du-Roi          Dans la cité médiévale voisine d’Aigues-Mortes, le petit train embarque pour vingt minutes de promenade les familles belges et leurs jeunes enfants, des retraités allemands, aussi. Boris et Amber expliquent « avoir regardé le calendrier des vacances françaises et allemandes pour venir en période creuse ». « C’est tout nouveau !, explique-t-on à l’office du tourisme. Les touristes étrangers reviennent tout juste. »        Il vous reste 44.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/13/dans-le-gard-les-etrangers-redonnent-le-sourire-aux-professionnels-du-tourisme_6122024_3234.html"},"headline":"Dans le Gard, les \u00e9trangers redonnent le sourire aux professionnels du tourisme","dateCreated":"2022-04-13T17:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-13T17:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["\u00c9conomie","Tourisme"],"description":"Apr\u00e8s deux ans d\u2019absence, les Allemands, les Belges et les Suisses ont repris leur quartier de printemps dans la r\u00e9gion d\u2019Aigues-Mortes et du Grau-du-Roi.","author":[{"@type":"Person","name":"Agathe Beaudouin","description":"N\u00eemes, correspondante "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/147/0/5432/2716/1342/671/60/0/91b5e3f_1649780588724-000-1jo2fh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/13/19-18">
<filnamedate="20220413"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220413"><AAMMJJHH="2022041319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Plus de trois millions d’habitants dépendent de l’extraction du métal précieux, dont le cours a bondi depuis le début de la guerre en Ukraine. Le Soudan est le troisième producteur d’or sur le continent africain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Election présidentielle 2022 : peu de réactions politiques au montant estimé de la rémunération de Carlos Tavares                   Élection présidentielle 2022 Rapprochement stratégique « entre l’OTAN et la Russie », accord de Paris, rapport à l’Algérie… Marine Le Pen déroule sa vision de la diplomatie                         Live  Article se déroulant en direct  Robert Badinter votera pour Emmanuel Macron, Marine Le Pen interviewée sur BFM-TV… Suivez la campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Estimée à 66 millions d’euros, la rémunération de Carlos Tavares, directeur général de Stellantis, choque                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’éolien est devenu, en quelques années, un solide marqueur idéologique entre la droite (contre) et la gauche (pour) »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le Data Act entend rendre le contrôle et la propriété des données industrielles, sans frais et en temps réel »   Charles Cuvelliez professeur à l’Ecole polytechnique de l'université libre de Bruxelles (ULB)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:07    International Selon Biden, les preuves de génocide en Ukraine « s’accumulent »                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le référendum proposé par Marine Le Pen, une rupture avec les principes républicains                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crises boursières : le son du clairon   Joël Morio                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Avant le second tour, les stratégies se forment : un « référendum anti-Macron » et la réactivation du front républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine commande de repenser la responsabilité pénale des multinationales »   Vincent Brengarth Avocats au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Toute une nuit sans savoir » : fragments d’une jeunesse indienne en lutte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le joyeux anniversaire de Paul Fournel                   Culture Sur France Culture, « Felice, Milena, Dora, Ottla : quatre femmes avec Kafka » : correspondances et compagnonnages avec l’écrivain tchèque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Vortex » : le tourbillon d’une fin de vie, en écran double             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Avec « Allons enfants », les rêves et les blessures d’une bande de jeunes lycéens                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                       ABDULMONAM EASSA POUR « LE MONDE »          Au Soudan, une nouvelle ruée vers l’or pour survivre à la crise   Par Eliott Brachet (Abu Hamad, Soudan, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 03h58, mis à jour à 12h34   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportagePlus de trois millions d’habitants dépendent de l’extraction du métal précieux, dont le cours a bondi depuis le début de la guerre en Ukraine. Le Soudan est le troisième producteur d’or sur le continent africain.         Depuis deux mois, Al-Daou Saleh creuse comme un forcené. Equipé d’un marteau et d’un burin, il ne compte pas les heures passées chaque jour à fracasser la roche sous un soleil de plomb. En quête de quelques poussières d’or, ce jeune homme de 22 ans, au chômage depuis plusieurs mois après avoir enchaîné les petits boulots, a parcouru 1 000 kilomètres depuis sa région du Kordofan pour rejoindre les mines d’Abu Hamad, là où s’arrête l’asphalte, à 600 kilomètres au nord de Khartoum, la capitale du Soudan.          « En ce moment, il n’y a plus de travail, les salaires ne payent plus rien », raconte-t-il en faisant tourner de la pierre concassée au fond d’une soucoupe en fer remplie d’eau. Dans un pays en proie à une inflation galopante, à un chômage endémique et à de mauvaises récoltes, des hommes de toutes les régions ont suivi le même chemin dans l’espoir d’améliorer un peu leur quotidien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On est en mode survie » : au Soudan, l’économie en pleine déliquescence                 La ruée vers l’or au Soudan n’est pas un phénomène nouveau. « Avec l’indépendance du Soudan du Sud, en 2011, le pays s’est retrouvé amputé des deux tiers de ses réserves de pétrole, et le régime d’Omar Al-Bachir avait fait de l’extraction de l’or la pierre angulaire de son économie et l’une de ses principales sources d’enrichissement », rappelle Raphaëlle Chevrillon-Guibert, chercheuse à l’Institut de recherche pour le développement (IRD) basé à Marseille.                              Un acheteur tient un morceau d’or d’environ 75 grammes dans le souk d’Al-Abidiyah, au Soudan, le 23 mars 2022  ABDULMONAM EASSA POUR « LE MONDE »               Marasme          Au cours de la dernière décennie, le Soudan est devenu le troisième producteur du précieux métal sur le continent. En 2021, plus de 93 tonnes d’or y ont été extraites, dont 80 % issues des mines artisanales qui ont essaimé sur tout le territoire. Un boom minier dont Abu Hamad, situé dans l’Etat du Nil, fut l’épicentre.          Avec la crise économique, une nouvelle vague de mineurs, comme Al-Daou, tente sa chance, venant s’ajouter aux plus de trois millions de Soudanais qui dépendent de l’extraction du métal. Pour le Soudan, le marasme s’est accentué après le coup d’Etat du 25 octobre 2021 et l’éviction du gouvernement de transition constitué de civils et de militaires qui s’était mis en place après la chute d’Omar Al-Bachir, en 2019. Du jour au lendemain, le robinet des aides internationales s’est tari.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soudan : la démission du premier ministre Abdallah Hamdok met fin à la fiction d’une transition démocratique                 « Chaque jour, tu te dis que demain sera meilleur. Ici, l’or est comme un mirage. Il faut continuer à creuser, il n’y a pas d’autre solution », souffle Al-Daou, qui rêve d’un autre horizon que la terre ocre et décharnée du désert de Nubie. Les mineurs dorment sous des tentes faites de branches de dattiers, de toile de jute et de plastique. « Gorassa » (galettes de blé) et poisson séché y font les repas quotidiens ; parfois, un chat sauvage grillé vient briser la routine. « Si je tombe sur suffisamment d’or, demain je rentre chez moi, mais d’autres ici pensent à quitter le pays, à prendre la route de l’Egypte ou de la Libye, avant de gagner l’Europe », poursuit-il.        Il vous reste 71.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/13/au-soudan-une-nouvelle-ruee-vers-l-or-pour-survivre-a-la-crise_6121906_3212.html"},"headline":"Au Soudan, une nouvelle ru\u00e9e vers l\u2019or pour survivre \u00e0 la crise","dateCreated":"2022-04-13T03:58:13+02:00","datePublished":"2022-04-13T03:58:13+02:00","dateModified":"2022-04-13T12:34:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Soudan","Le Monde Afrique"],"description":"Plus de trois\u00a0millions d\u2019habitants d\u00e9pendent de l\u2019extraction du m\u00e9tal pr\u00e9cieux, dont le cours a bondi depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Le Soudan est le troisi\u00e8me producteur d\u2019or sur le continent africain.","author":[{"@type":"Person","name":"Eliott Brachet","description":"Abu Hamad, Soudan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/664/0/7952/3976/1342/671/60/0/2cf43a1_1649769318353-abd01358.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


       
   
