<FILE-date="2022/07/29/16">

<article-nb="2022/07/29/16-1">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La légère progression du produit intérieur brut s’appuie notamment sur la levée des restrictions liées au Covid-19 et sur les mesures de soutien au pouvoir d’achat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Économie       Économie française             Avec une croissance à 0,5 % au deuxième trimestre, l’économie française montre des capacités de résistance      La légère progression du produit intérieur brut s’appuie notamment sur la levée des restrictions liées au Covid-19 et sur les mesures de soutien au pouvoir d’achat.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 11h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En dépit des inquiétudes sur la dégradation de la situation économique mondiale, confirmée, jeudi 28 juillet, par les mauvais indicateurs américains, l’économie française fait preuve d’une certaine résistance. Au deuxième trimestre, le produit intérieur brut (PIB) affiche une légère progression de 0,5 %, à la suite de la baisse de 0,2 % enregistrée sur les trois premiers mois de l’année. Un résultat supérieur aux attentes des conjoncturistes, qui n’espéraient guère plus de 0,2 % de hausse. « C’est une bonne nouvelle », estime Nicolas Carnot, directeur des études et synthèses économiques de l’Insee, soulignant la « résistance » de l’économie française et de ses atouts touristiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le recul du PIB américain au deuxième trimestre provoque un débat sur la récession                 « On a limité les dégâts » sur la consommation des ménages – qui représente une grosse moitié de l’activité économique du pays –, « notamment du fait du soutien public ». Après un mauvais premier trimestre, marqué par le variant Omicron, l’inflation et le choc de la guerre en Ukraine, qui avaient conduit les ménages à réduire nettement leurs achats (− 1,3 %), celle-ci est en faible recul de 0,2 % au deuxième trimestre, la consommation de services compensant les moindres achats de biens. A la mi-2022, l’acquis de croissance en France – autrement dit, le taux de croissance qui serait atteint sur l’ensemble de l’année si la croissance était nulle sur le second semestre – atteint 2,5 %, alors que la prévision annuelle établie par l’Insee s’élevait à 2,3 %.               Cela dit, « il faut rester prudent pour la suite », tempère M. Carnot, « car l’horizon s’assombrit ». Le resserrement monétaire, destiné à juguler l’inflation, risque de peser sur le climat général dans les mois qui viennent, et les indicateurs de juillet montrent que la confiance des ménages est désormais « altérée », selon M. Carnot. Les Français s’inquiètent particulièrement pour leur situation financière et revoient à la baisse leurs projets d’investissements immobiliers et de gros achats. Et pour cause : selon les premières estimations, publiées vendredi 29 juillet, les prix à la consommation ont augmenté de 6,1 % sur les douze derniers mois en France, après 5,8 % en juin.          « Dynamiques qui s’équilibrent »          Cette nouvelle hausse est surtout liée à l’alimentation et aux services : les prix des produits alimentaires, à eux seuls, flambent de 6,7 % sur la période, tandis que les services, restés plus stables sur les premiers mois de l’année, affichent désormais une hausse de 3,9 %.  « On parvient à éviter la récession grâce à la sortie des mesures restrictives liées au Covid-19, confirme Stéphane Colliac, économiste spécialiste de la France chez BNP Paribas. L’impact de l’inflation aurait justifié à lui seul un second trimestre de baisse du PIB, ce qui aurait techniquement placé la France en récession, mais on observe plusieurs dynamiques qui s’équilibrent. » Du côté négatif, la consommation d’énergie et celle de produits alimentaires – qui représentent pas moins d’un tiers de la consommation totale de biens – restent orientées à la baisse.        Il vous reste 47.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/29/avec-une-croissance-a-0-5-au-deuxieme-trimestre-l-economie-francaise-montre-des-capacites-de-resistance_6136571_3234.html"},"headline":"Avec une croissance \u00e0 0,5\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise montre des capacit\u00e9s de r\u00e9sistance","dateCreated":"2022-07-29T11:13:52+02:00","datePublished":"2022-07-29T11:13:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie"],"description":"La l\u00e9g\u00e8re progression du produit int\u00e9rieur brut s\u2019appuie notamment sur la lev\u00e9e des restrictions li\u00e9es au Covid-19 et sur les mesures de soutien au pouvoir d\u2019achat.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/458/0/5000/2500/1342/671/60/0/7242aca_1658183865655-girette-canicule-18juillet22-34018.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/29/16-2">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’ex-président, rival de Volodymyr Zelensky, est à l’origine d’une formation militaire où combattent des responsables politiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR «LE MONDE»                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays   Par Thomas d'Istria (Mykolaïv (Ukraine) envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 11h23, mis à jour à 15h52     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelL’ex-président, rival de Volodymyr Zelensky, est à l’origine d’une formation militaire où combattent des responsables politiques.           « Je vous connais de la télévision ! Vous êtes Loutsenko ! » Un large sourire se dessine sur le visage du soldat démasqué par un homme à l’allure débraillée. La rencontre inopinée avec cette figure de la politique ukrainienne des vingt-cinq dernières années en tenue militaire se déroule dans un village du sud de la région de Mykolaïv, devant un checkpoint constitué de croix d’acier et d’hommes armés. Iouri Loutsenko, casqué, l’air vaillant, salue l’assistance avant de reprendre son chemin vers les positions du bataillon 206 de la défense territoriale.          La majorité des habitations de la bourgade, située à quelques kilomètres de la ligne de front, sont détruites ou endommagées. Une longue ligne de tranchées marque la frontière de l’oblast de Kherson, occupé par les forces russes. Des échos d’arrivées et de départs d’artillerie résonnent, tandis que Iouri Loutsenko, ministre de l’intérieur sous la présidence de Viktor Iouchtchenko (2005-2010), parcourt la zone recouverte de planches de bois et de sacs de sable. Cela fait plusieurs mois que cet ancien leader de la révolution de Maïdan, devenu chef du groupe parlementaire du président Petro Porochenko (2014-2019), puis procureur général d’Ukraine, jusqu’en 2019, a rejoint le front sud de la guerre. « Après vingt-cinq années de politique, je ne pouvais pas ne pas être ici, déclare l’ancien procureur général. J’ai parlé avec des millions d’Ukrainiens de l’indépendance de l’Ukraine et de l’importance de l’avenir européen. C’est aujourd’hui ce qui est en jeu dans cette guerre. » Puis il désigne fièrement une artère creusée dans la terre : « Celle-ci, nous l’appelons l’allée Petro-Porochenko. »                           Lire aussi, du même auteur,  Où va l’Euro-révolution en Ukraine ?                 Trêve le temps de la guerre          L’ancien chef d’Etat ukrainien s’est rendu sur ces positions deux semaines plus tôt assure le soldat. Les deux hommes sont proches. Surtout, Petro Porochenko, encore sous le coup de sa défaite lors de l’élection présidentielle d’avril 2019, est à l’initiative de la création de ce bataillon au début de la guerre rassemblant environ 800 hommes. La formation militaire doit son existence à un accord trouvé entre l’ex-président ukrainien et l’actuel, Volodymyr Zelensky, à la faveur d’une trêve politique le temps de la guerre. Les deux hommes entretenaient des relations exécrables depuis l’élection du candidat Volodymyr Zelensky avec 73 % des voix face à Petro Porochenko, président sortant.                              Iouri Loutsenko sur la ligne entre Mikolaiv et Kherson. Oblast de Mikolaiv, le 28 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                
<article-nb="2022/07/29/16-3">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’état-major de l’armée ukrainienne accuse les Russes d’être à l’origine de ce « bombardement d’artillerie ciblé » de la prison d’Olenivka, dans la région de Donetsk, dans le but de « camoufler les tortures de prisonniers et les exécutions qu’ils y ont perpétrées ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin, vendredi 29 juillet                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Photo publiée par le Comité d’enquête russe du centre de détention présumé, détruit à Olenivka, le 29 juillet 2022.   COMITE D’ENQUETE RUSSE / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         La deuxième plus grande ville d’Ukraine, Kharkiv, a été touchée vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.Un bombardement russe a touché un arrêt de bus à Mykolaïv, et fait au moins cinq morts et plus d’une dizaine de blessés, a annoncé le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.Au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, capturés lors des combats de Marioupol par l’armée russe, auraient été tués et cent trente blessés, vendredi, par un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d’Olenivka, selon Danil Bezsonov, porte-parole des séparatistes soutenus par la Russie dans la région de Donetsk, sur Telegram. L’armée de Kiev a, de son côté, démenti cette accusation.Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l’armée russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont été tuées et vingt-cinq autres blessées, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars à Kropyvnytsky, dans l’oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annoncé le gouverneur de la région administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de blessés ont été comptés.Dans son intervention vidéo quotidienne jeudi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié « les sénateurs américains qui ont approuvé à l’unanimité la résolution appelant le département d’Etat américain à reconnaître la Russie comme Etat parrain du terrorisme ».La journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende. Célèbre pour avoir interrompu un journal télévisé avec une affiche contre l’invasion russe, elle a été condamnée à une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour « discréditation » des forces armées russes.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Décryptages. Bombardements sur les civils en Ukraine : des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce matin, vendredi 29 juillet                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-29T12:55:22+00:00","coverageEndTime":"2022-07-30T00:55:22+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 une prison en territoire s\u00e9paratiste","description":"L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne accuse les Russes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ce \u00ab\u00a0bombardement d\u2019artillerie cibl\u00e9\u00a0\u00bb de la prison d\u2019Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans le but de \u00ab\u00a0camoufler les tortures de prisonniers et les ex\u00e9cutions qu\u2019ils y ont perp\u00e9tr\u00e9es\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev dément avoir bombardé une prison en territoire séparatiste","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne accuse les Russes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ce \u00ab\u00a0bombardement d\u2019artillerie cibl\u00e9\u00a0\u00bb de la prison d\u2019Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans le but de \u00ab\u00a0camoufler les tortures de prisonniers et les ex\u00e9cutions qu\u2019ils y ont perp\u00e9tr\u00e9es\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/2000/1075/1342/721/3/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-29T12:55:22+00:00"
,"endDate":"2022-07-30T00:55:22+00:00"
  L\u2019ex-pr\u00e9sident, rival de Volodymyr Zelensky, est \u00e0 l\u2019origine d\u2019une formation militaire o\u00f9 combattent des responsables politiques. Ce bataillon compte dans ses rangs une vingtaine de personnalit\u00e9s politiques sur environ 800 soldats. Certains sont des proches de Petro Porochenko, comme Oleksandr Tourtchynov, ancien secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense de 2014 \u00e0 2019.          M\u00eame s\u2019il d\u00e9sapprouve l\u2019expression de \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, Iouri Loutsenko reconna\u00eet que l\u2019ancien pr\u00e9sident a visit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les positions des soldats, fourni une partie de l\u2019\u00e9quipement militaire ainsi que des voitures. Petro Porochenko financerait par ailleurs d\u2019autres bataillons.                    Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, une arme politique pour le futur de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 une prison en territoire s\u00e9paratiste","dateModified":"2022-07-29T13:52:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T12:31:41+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a pass\u00e9 commande de dix-huit canons Caesar pour remplacer les dix-huit exemplaires donn\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, qui ont amput\u00e9 de pr\u00e8s d\u2019un quart le stock de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019industriel Nexter.          \u00ab\u00a0Les syst\u00e8mes seront livr\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de terre au plus tard \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2024\u00a0\u00bb, selon l\u2019industriel, qui explique dans un communiqu\u00e9 que la passation du march\u00e9 avait fait l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e r\u00e9pondant au rythme d\u2019une \u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb.          Paris souhaite, en effet, que l\u2019industrie de d\u00e9fense soit en mesure d\u2019augmenter rapidement ses cadences et capacit\u00e9s de production pour r\u00e9pondre \u00e0 la situation cr\u00e9\u00e9e par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France commande dix-huit canons Caesar pour remplacer ceux livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-29T12:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T12:23:27+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, rend visite \u00e0 des militaires ukrainiens bless\u00e9s dans un h\u00f4pital, \u00e0 Odessa, le\u00a029\u00a0juillet\u00a02022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/6532d24_1659097337686-2022-07-29t121453z-775101882-rc2olv965yjl-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa-zelenskiy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 une prison en territoire s\u00e9paratiste","dateModified":"2022-07-29T12:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T11:55:00+00:00","articleBody":"     Le ministre allemand de la d\u00e9fense a annonc\u00e9 vendredi que son pays va livrer seize chars lance-ponts Biber aux forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Les Biber permettront aux troupes ukrainiennes de traverser des eaux ou des obstacles au combat\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La livraison des six premiers syst\u00e8mes aura lieu cette ann\u00e9e, \u00e0 partir de l\u2019automne. Dix autres syst\u00e8mes suivront l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va envoyer seize chars lance-ponts en Ukraine","dateModified":"2022-07-29T11:57:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T11:27:07+00:00","articleBody":"     La peine d\u2019emprisonnement \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, \u00e0 laquelle le premier soldat russe jug\u00e9 en Ukraine avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en mai, pour avoir tu\u00e9 un civil ukrainien, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 quinze ans en appel, a annonc\u00e9 vendredi la cour d\u2019appel de Kiev.          \u00ab\u00a0L\u2019appel d\u00e9pos\u00e9 par la d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 partiellement satisfait. Le jugement du tribunal (\u2026) a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9\u00a0\u00bb, mentionne le communiqu\u00e9 de la cour.          Le sergent Vadim Chichimarine, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avait admis, lors de son proc\u00e8s, avoir abattu Oleksandr Chelipov, un civil de 62\u00a0ans, dans le nord-est du pays, au cours des premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe. Plaidant coupable, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 23\u00a0mai pour crime de guerre et meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e au premier soldat russe jug\u00e9 en Ukraine a \u00e9t\u00e9 r...","dateModified":"2022-07-29T11:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T11:09:19+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e de Kiev a d\u00e9menti vendredi avoir bombard\u00e9 une prison de l\u2019oblast de Donetsk, sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes russes, o\u00f9 se trouvent des soldats ukrainiens, comme l\u2019en accuse Moscou, qui \u00e9voque des dizaines de morts.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es d\u2019Ukraine, qui adh\u00e8rent pleinement aux principes et aux normes du droit international humanitaire, n\u2019ont jamais proc\u00e9d\u00e9 et ne proc\u00e8dent pas \u00e0 des bombardements d\u2019infrastructures civiles, en particulier dans des endroits o\u00f9 des prisonniers de guerre sont susceptibles d\u2019\u00eatre d\u00e9tenus\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019arm\u00e9e dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Facebook.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes n\u2019ont pas men\u00e9 de frappes de missiles et d\u2019artillerie dans la zone de la prison d\u2019Olenivka\u00a0\u00bb, a poursuivi l\u2019\u00e9tat-major de Kiev. En retour, il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ce \u00ab\u00a0bombardement d\u2019artillerie cibl\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De cette fa\u00e7on, les occupants russes poursuivent leurs objectifs criminels\u00a0: accuser l\u2019Ukraine d\u2019avoir commis des crimes de guerre et camoufler les tortures de prisonniers et les ex\u00e9cutions qu\u2019ils y ont perp\u00e9tr\u00e9es\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit.          Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a r\u00e9agi sur Twitter vendredi en accusant lui aussi la Russie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la frappe. \u00ab\u00a0La Russie a commis un autre crime de guerre terrifiant en bombardant un \u00e9tablissement correctionnel dans la r\u00e9gion occup\u00e9e d\u2019Olenivka o\u00f9 elle d\u00e9tenait des prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Il appelle ensuite \u00ab\u00a0tous les partenaires [de l\u2019Ukraine] \u00e0 condamner fermement cette violation brutale du droit international humanitaire et \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme un \u00c9tat terroriste\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En r\u00e9ponse aux accusations russes, l\u2019Ukraine affirme n\u2019avoir jamais bombard\u00e9 d\u2019infrastructures civ...","dateModified":"2022-07-29T12:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T10:55:25+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (au centre), entour\u00e9 d\u2019ambassadeurs de diff\u00e9rents pays et de responsables de l\u2019ONU, visite un port de Tchornomork lors du chargement de c\u00e9r\u00e9ales sur un navire turc, pr\u00e8s d\u2019Odessa, Ukraine, le 29\u00a0juillet 2022. AP           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu dans un port du sud de l\u2019Ukraine vendredi pour superviser la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales, conform\u00e9ment aux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence.          \u00ab\u00a0Le premier navire, le premier chargement depuis le d\u00e9but de la guerre est en cours. Il s\u2019agit d\u2019un navire turc\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence, qui a publi\u00e9 des photos du pr\u00e9sident dans le port de Tchornomorsk, devant le navire Polarnet.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/331dc59_f2cd3acde7e74c9e967e140946c83cdd-f2cd3acde7e74c9e967e140946c83cdd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien en d\u00e9placement dans le port de Tchornomorsk pour superviser la reprise des export...","dateModified":"2022-07-29T11:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T10:07:53+00:00","articleBody":"     Alors que Mohammed Ben Salman, le prince h\u00e9ritier saoudien,  a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier soir par Emmanuel Macron, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a communiqu\u00e9, vendredi matin, la teneur de leurs \u00e9changes. L\u2019Elys\u00e9e a fait savoir que les deux hommes souhaitaient \u00ab\u00a0intensifier la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre la France et l\u2019Arabie saoudite, afin d\u2019\u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets en Europe, au Moyen-Orient et dans le monde\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine et de trouver une issue au conflit.          Le prince h\u00e9ritier d\u2019Arabie saoudite, premier pays exportateur de brut, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u pour un d\u00eener de travail \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, au cours duquel M. Macron \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 l\u2019importance de poursuivre la coordination engag\u00e9e avec l\u2019Arabie saoudite dans la perspective de la diversification des approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques des Etats europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France et l\u2019Arabie saoudite veulent coop\u00e9rer pour \u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets\u00a0\u00bb de la guerre en Ukrai...","dateModified":"2022-07-29T10:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T08:15:56+00:00","articleBody":"     Au moins cinq\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es dans un bombardement russe qui a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi le gouverneur r\u00e9gional. Vitali Kim a accus\u00e9, sur Telegram, les forces russes de \u00ab\u00a0bombarder la ville pendant la journ\u00e9e, quand tout le monde est en train de vaquer \u00e0 ses occupations\u00a0\u00bb. En fin de matin\u00e9e, le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a r\u00e9\u00e9valu\u00e9 le bilan, sur Telegram, en annon\u00e7ant que \u00ab\u00a0douze\u00a0personnes [avaient] \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es\u00a0\u00bb et que \u00ab sept d\u2019entre elles [\u00e9taient] dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq\u00a0morts et plus d\u2019une dizaine de bless\u00e9s dans un bombardement russe qui a touch\u00e9 un arr\u00eat de...","dateModified":"2022-07-29T10:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T08:13:48+00:00","articleBody":"     Danil Bezsonov, porte-parole des s\u00e9paratistes soutenus par la Russie dans la r\u00e9gion de Donetsk, a affirm\u00e9 en milieu de matin\u00e9e sur Telegram qu\u2019au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, captur\u00e9s lors des combats de Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des bombardements ukrainiens, et 130\u00a0autres bless\u00e9s, vendredi, lors d\u2019un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d\u2019Olenivka.          Une accusation formul\u00e9e \u00e9galement par le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, qui affirme, dans un communiqu\u00e9 rendu public quelques minutes plus tard, que des tirs d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie Himars, fourni \u00e0 l\u2019Ukraine par les Etats-Unis, ont frapp\u00e9 la prison de la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 \u00e9taient incarc\u00e9r\u00e9s ces soldats ukrainiens. L\u2019arm\u00e9e russe parle de quarante morts et 75 bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Cette provocation scandaleuse vise \u00e0 effrayer les soldats ukrainiens et \u00e0 les dissuader de se rendre\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re. Il pr\u00e9cise que la prison abritait notamment des membres du r\u00e9giment Azov, qui s\u2019est illustr\u00e9 dans la d\u00e9fense de la ville de Marioupol.          Apr\u00e8s de longues semaines de si\u00e8ge et de r\u00e9sistance sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, quelque 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe en mai. Moscou avait fait savoir qu\u2019ils seraient incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 Olenivka, mais n\u2019a pas communiqu\u00e9 le nombre de prisonniers d\u00e9tenus actuellement dans cette prison.          Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline, a affirm\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Rossi\u00efa 24 que les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0avaient donn\u00e9 l\u2019ordre d\u2019\u00e9liminer ceux [parmi les prisonniers] qui t\u00e9moignaient\u00a0\u00bb d\u2019exactions commises, selon lui, par les forces ukrainiennes. Alors que le bilan des morts et bless\u00e9s serait encore en cours, il a fait \u00e9tat de 47\u00a0morts, tandis que les forces de d\u00e9fense du territoire s\u00e9paratiste ont revu leur bilan \u00e0 53\u00a0morts.          Vendredi, la t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 des images pr\u00e9sent\u00e9es comme \u00e9tant celles des baraquements carbonis\u00e9s du centre de d\u00e9tention, sans montrer de victimes. Ces d\u00e9clarations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de source ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe et les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk accusent l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 un cam...","dateModified":"2022-07-29T10:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T07:51:28+00:00","articleBody":"                     Des pompiers interviennent pour \u00e9teindre un incendie dans un b\u00e2timent qui a pris feu \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 29 juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/48f0ee5_1659080914771-871022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 une prison en territoire s\u00e9paratiste","dateModified":"2022-07-29T07:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T07:14:25+00:00","articleBody":"     Des obus \u00e0 fragmentation ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur l\u2019un des quartiers de Mykola\u00efv, a d\u00e9clar\u00e9 Oleksandr Senkevich, le maire de la ville. \u00ab\u00a0Il y a des victimes. Les ambulances sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9es sur place\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un des quartiers de Mykola\u00efv touch\u00e9 par des obus, selon le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-29T07:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T06:25:16+00:00","articleBody":"     Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne jeudi soir, Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains qui ont approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la r\u00e9solution appelant le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien a soulign\u00e9\u00a0:           Vous pouvez prendre n\u2019importe quel jour en Ukraine \u2013 aujourd\u2019hui ou n\u2019importe quel autre apr\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013 pour voir que personne au monde n\u2019investit davantage dans le terrorisme que la Russie. Cela n\u00e9cessite vraiment une r\u00e9ponse juridique au niveau mondial. Et il n\u2019y a aucune raison rationnelle pour qu\u2019une telle r\u00e9action ne se produise pas, en particulier aux Etats-Unis.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Personne au monde n\u2019investit davantage dans le terrorisme que la Russie\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident uk...","dateModified":"2022-07-29T06:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T05:51:46+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov. Le bombardement a eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 4\u00a0h\u00a009\u00a0\u00bb et a touch\u00e9 \u00ab\u00a0deux b\u00e2timents\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Le service d\u2019urgence de l\u2019Etat travaille d\u00e9j\u00e0 \u2013 ils trient les d\u00e9combres, recherchent des personnes en dessous\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de Kharkiv aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des bombardements russes, selon le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-29T07:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T05:39:17+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin publi\u00e9 vendredi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe (SMP), le Groupe Wagner, op\u00e8re dans l\u2019est de l\u2019Ukraine en coordination avec l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0Wagner s\u2019est probablement vu attribuer la responsabilit\u00e9 de secteurs sp\u00e9cifiques de la ligne de front, de la m\u00eame mani\u00e8re que les unit\u00e9s normales de l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute\u00a0:           Il s\u2019agit d\u2019un changement significatif par rapport \u00e0 l\u2019emploi pr\u00e9c\u00e9dent du groupe depuis 2015, lorsqu\u2019il entreprenait g\u00e9n\u00e9ralement des missions distinctes de l\u2019activit\u00e9 militaire russe r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 grande \u00e9chelle. Ce nouveau niveau d\u2019int\u00e9gration sape davantage la politique de longue date des autorit\u00e9s russes consistant \u00e0 nier les liens entre les SMP et l\u2019Etat russe. Le r\u00f4le de Wagner a probablement chang\u00e9 parce que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a une grave p\u00e9nurie d\u2019infanterie de combat, mais il est tr\u00e8s peu probable que les forces de Wagner soient suffisantes pour faire une diff\u00e9rence significative dans la trajectoire de la guerre.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Wagner s\u2019est probablement vu attribuer la responsabilit\u00e9 de secteurs sp\u00e9cifiques de la ligne de fr...","dateModified":"2022-07-29T06:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:30:01+00:00","articleBody":"     Le 8\u00a0juillet, vers 22\u00a0heures, cela fait d\u00e9j\u00e0 trente-six heures que le d\u00e9put\u00e9 ukrainien, 40\u00a0ans, bataille avec les repr\u00e9sentants de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Rustem Umerov tente d\u2019arracher un accord sur l\u2019exportation des millions de tonnes de bl\u00e9 bloqu\u00e9es depuis des mois dans les ports du sud de l\u2019Ukraine, au bord de la mer Noire. \u00ab\u00a0Les \u00e9changes ont commenc\u00e9 il y a plusieurs semaines\u00a0\u00bb, explique le n\u00e9gociateur, en anglais.          A mesure que la guerre s\u2019installe dans le Donbass, Rustem Umerov encha\u00eene les \u00e9changes diplomatiques dans la plupart des capitales europ\u00e9ennes, puis mondiales. A son cr\u00e9dit, la lib\u00e9ration de prisonniers politiques, comme les Tatars de Crim\u00e9e Ahtem Chiygoz et Ilmi Umerov, en\u00a02017. Son travail aupr\u00e8s de la plate-forme Crim\u00e9e, le m\u00e9canisme de coordination cr\u00e9\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky contre l\u2019annexion de la r\u00e9gion, l\u2019oppose de nouveau au pouvoir russe. Rustem Umerov r\u00e9sume\u00a0: \u00ab\u00a0On ne s\u2019aime pas et on ne se fait pas confiance.\u00a0\u00bb          Cela a m\u00eame failli mal tourner. D\u00e9but mars, au cours de discussions bilat\u00e9rales, Rustem Umerov, Roman Abramovitch et un d\u00e9put\u00e9 ukrainien auraient \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par un \u00ab\u00a0agent chimique ou biologique\u00a0\u00bb, selon l\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par Christo Grozev, directeur ex\u00e9cutif du collectif d\u2019information en open source Bellingcat. Apr\u00e8s plusieurs analyses m\u00e9dicales, Umerov pr\u00e9f\u00e8re \u00e9viter le sujet pour se concentrer sur la suite des n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0J\u2019accepte les cons\u00e9quences de mon poste, car je sais que je suis vis\u00e9 par le pouvoir russe\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il.                    Lire aussi :  Rustem Umerov, un n\u00e9gociateur aguerri aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rustem Umerov, le n\u00e9gociateur qui continue d\u2019\u0153uvrer pour la paix aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Zelensky","dateModified":"2022-07-29T06:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:20:01+00:00","articleBody":"           Des pompiers parcourent une parcelle br\u00fbl\u00e9e par un missile russe, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv, le 28 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/544f2d5_ogi006-ukraine-crisis-mykolaiv-region-0728-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 une prison en territoire s\u00e9paratiste","dateModified":"2022-07-29T06:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:10:00+00:00","articleBody":"      La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.          La journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et re\u00e7oit une amende. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.          Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans l\u2019oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous reconstruirons le pont Antonivsky\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement d\u00e9truit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occup\u00e9e par les forces russes, ont annonc\u00e9 mercredi les autorit\u00e9s d\u2019occupation. Le pont Antonivsky est strat\u00e9gique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de la r\u00e9gion de Kherson.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le bassin minier du Donbass a parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et cinq bless\u00e9es, dans le bombardement d\u2019un h\u00f4tel \u00e0 Bakhmout, ont annonc\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sents dans cette cit\u00e9, l\u2019une des derni\u00e8res du Donbass \u00e0 rester sous contr\u00f4le ukrainien, ont entendu des tirs d\u2019artillerie sporadiques et vu une maison touch\u00e9e par un obus russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin, vendredi 29\u00a0juillet","dateModified":"2022-07-29T11:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:04:13+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 au 156\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-29T06:06:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/2000/1075/1342/721/3/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/29/16-4">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les coureuses du peloton parcourent 129,2 kilomètres vallonnés à travers les Vosges et l’Alsace, vendredi, un prélude aux deux étapes de montagne finales ce week-end.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Et merci pour votre animation    LaurentG         Bonjour Laurent,          Comme nous l’évoquions dans un précédent live, Marion Rousse, la directrice du Tour, justifie ce choix d’une course de huit étapes par plusieurs raisons dans les colonnes du magazine Planète Cyclisme :           « On veut que le Tour soit encore là dans 100 ans. Même si ça va mieux, le système économique reste assez faible dans le milieu féminin et si tu pars sur quinze jours d’entrée de jeu et que tu te rends compte dans deux ans que tu ne peux pas tenir la distance, car tu as perdu trop d’argent, ce serait débile. On n’est pas là non plus pour assommer les autres courses. Dans le peloton masculin, ils sont 30 coureurs rémunérés par équipe, contre 10-15 max chez les filles. »           Dans le futur, la direction du Tour « ne s’interdit pas » d’augmenter le nombre de jours de courses, ni de programmer une traversée des Alpes ou des Pyrénées. « On ira partout », assure Marion Rousse.                    15:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton à 30 secondes de l’échappée        A 15 kilomètres de l’arrivée, ça roule fort en tête du peloton, désormais pointé  à 30 secondes de l’échappée.                    15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wiebes « en chasse-patate »         Lorena Wiebes compte 1 minute 30 secondes de retard sur le peloton. Victime d’une chute, la Néerlandaise de l’équipe DSM, reconnaissable à son maillot vert (qu’elle porte puisque Marianne Vos est déjà en jaune), roule pour l’instant seule à l’arrière pour revenir sur le groupe mené par… l’équipe DSM.                    15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier passage sur la ligne        A 20 kilomètres du but, la cloche a sonné au moment du premier passage des coureuses échappées sur la ligne d’arrivée. Cette dernière partie de la course sera marquée par l’ascension de la côte de Boersch (4e catégorie ; 2,2 km à 4,4 %), à neuf kilomètres de l’arrivée à Rosheim (Bas-Rhin).                    15:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les bonifications sur la Route de Mollkirch        A 27 kilomètres de l’arrivée, les coureuses ont gravi une côte dîte « bonus », c’est-à-dire attribuant des bonifications en temps au classement général. C’est l’Allemande Kathrin Hammes qui est passée en tête devant les Françaises Audrey Cordon-Ragot et Marie Le Net.          Les résultats :           K. Hammes : 3 s        2. A. Cordon-Ragot : 2 s        M. Le Net : 1 s                     15:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wiebes et Kopecky ont chuté        A 22 kilomètres de l’arrivée, deux des meilleures sprinteuses du peloton ont chuté dans un virage à gauche en descente en compagnie d’autres coureuses. La porteuse du maillot vert, Lorena Wiebes (DSM) pouvait espérer jouer la gagne aujourd’hui si elle passait la dernière difficulté du jour. Touchée à la hanche et au coude, elle repart seule plus d’une minute derrière le peloton.                              15:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hammes attaque, Cordon-Ragot suit        L’Allemande Kathrin Hammes (EF Education-Tibco) accélère dans la bosse de la route de Mollkirch. La Française Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo) semble en jambes et la suit.          On s’active également dans le peloton dans cette difficulté.                              15:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous préférez les Vosges ou l'Alsace ?    Question piège         On adore le col d’Urbeis qui a un versant de chaque côté. Comme ça, on est sûrs de ne froisser personne.                    15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Environ une minute d’avance pour l’échappée        A 30 kilomètres de l’arrivée, le peloton se rapproche encore de l’échappée et l’écart diminue jusqu’à 53 secondes entre les deux groupes. La relance de la championne de France arrive au bon moment et permet de repasser au-dessus de la minute.                    15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La championne de France attaque         Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo) a décidé de placer une attaque dans l’échappée à un moment où le peloton se rapprochait dangereusement du groupe de tête.                              15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que les coureuses ont aussi droit à un "Tut-Tut" d'encouragement ? ou comme le visuel d'étape en  haut de page c'est réserve aux coureurs ?    jin              Tut-tut pour les échappées et notamment nos deux Françaises, Marie Le Net (FDJ Suez-Futuroscope) et Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo) !                    15:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dronova règle le sprint intermédiaire        Tamara Dronova (Roland Cogeas Edelweiss Squad) passe en tête de l’échappée au sprint intermédiaire et empoche 25 points. La coureuse russe devance Christine Majerus (SD Worx) et Jesse Vandenbulcke (Le Col-Wahoo).                              15:29   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le cyclisme américain à la recherche d’un nouveau souffle        Deux Françaises, autant d’Espagnoles, de Britanniques et d’Allemandes figurent dans l’échappée du jour, mais aucune Américaine.          Si Marianne Martin s’était adjugé la première édition féminine de la Grande Boucle en 1984, le cyclisme américain est aujourd’hui au plus bas. Des choix stratégiques et le Covid-19 ont eu raison d’un programme de développement pour les jeunes femmes. Retrouvez notre article à ce sujet :                    Lire aussi :  Tour de France Femmes : le cyclisme sur route américain à la recherche d’un nouveau souffle                       15:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Notre 1ere Française est toujours Juju ? ..Allez FRAAANCE!    Coco'rico         Affirmatif ! Juliette Labous (DSM) figure actuellement en 7e position du classement général. Elle a annoncé avant la course qu’elle visait une place dans le top 5. On attend désormais de la voir en montagne ce week-end.                    15:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La poursuite d’Elisa Longo Borghini        Victime d’un incident mécanique, la puncheuse italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo) a été lâchée en début d’étape. Elle a dû compter sur l’appui de plusieurs coéquipières pour retrouver sa place dans le peloton au kilomètre 37.          Hier, l’Italienne s’était « distinguée » dans l’emballage final de la cinquième étape… en prenant la mauvaise direction dans un virage.                              15:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’écart reste faible        A 45 kilomètres de l’arrivée, l’échappée compte 1 minute 25 secondes d’avance sur le peloton. Le groupe maillot jaune ne laisse pas les 14 coureuses en tête filer.                    15:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez prévu quoi pour le gouter ?    Jojo         On hésite entre le Streusel et le Kougelhof...                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet      Image de couverture :  Derrière ses coéquipières de l’équipe Jumbo-Visma, la Néerlandaise Marianne Vos (3e en partant de la gauche) porte le maillot jaune de leader du classement général lors de la cinquième étape du Tour de France Femmes jeudi 28 février 2022.    JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la sixième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une sixième étape de 129,2 kilomètres au profil accidenté. Quatre difficultés sont répertoriées, dont la côte de Boersch (4e catégorie ; 2,2 km à 4,4 %) qui précédera l’arrivée à Rosheim (Bas-Rhin).         Où ? Au départ de Saint-Dié-des-Vosges, le peloton va rouler quelques kilomètres dans les Vosges, avant de basculer au sommet du col d’Urbeis sur les routes alsaciennes du Bas-Rhin, jusqu’à l’arrivée à Rosheim.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 15 et 16 h 40.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro, sur les routes alsaciennes.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 16 h 20 min 58 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 20 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 20 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 25 s         5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), à 55 s         6- Demi Vollering (SD Worx), à 1 min 01 s         7- Juliette Labous (DSM), à 1 min 09 s         8- Annemiek van Vleuten (Movistar), à 1 min 18 s         9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 52 s         10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), à 2 min 24 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleure grimpeuse) : Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Julie De Wilde (Plantur-Pura)         Ce dont on ne parlera pas ? Du Popcorn Festival de Montcuq-en-Quercy-Blanc         A lire en attendant :         Tour de France Femmes : le cyclisme sur route américain à la recherche d’un nouveau souffle         5e étape : la chute, ce roman toujours au programme         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-29T14:03:15+00:00","coverageEndTime":"2022-07-30T02:03:15+00:00","headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: trois coureuses relancent l\u2019\u00e9chapp\u00e9e avant l\u2019ascension finale","description":"Les coureuses du peloton parcourent 129,2 kilom\u00e8tres vallonn\u00e9s \u00e0 travers les Vosges et l\u2019Alsace, vendredi, un pr\u00e9lude aux deux \u00e9tapes de montagne finales ce week-end.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes 2022 : trois coureuses relancent l’échappée avant l’ascension finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les coureuses du peloton parcourent 129,2 kilom\u00e8tres vallonn\u00e9s \u00e0 travers les Vosges et l\u2019Alsace, vendredi, un pr\u00e9lude aux deux \u00e9tapes de montagne finales ce week-end.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-29T14:03:15+00:00"
,"endDate":"2022-07-30T02:03:15+00:00"
  L\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course a \u00e9t\u00e9 fortement r\u00e9duite. Sentant le peloton fondre sur le groupe de t\u00eate, trois coureuses se sont d\u00e9tach\u00e9es pour rouler \u00e0 une allure plus soutenue. On retrouve les Britanniques Joscelin Lowden et Anna Henderson, accompagn\u00e9es par la Fran\u00e7aise Marie Le Net. Elles s\u2019appr\u00eatent \u00e0 aborder la derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour,  la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2 km \u00e0 4,4 %).          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          M. Le Net (FDJ Suez Futuroscope) J. Lowden (Uno-X Pro) A. Henderson (Jumbo-Visma)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 coureuses en t\u00eate de la course","dateModified":"2022-07-29T14:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:01:47+00:00","articleBody":"     La championne de France n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer le trio d\u00e9sormais en t\u00eate de course. Pr\u00e9sente dans un groupe proche d\u2019\u00eatre repris par le peloton, la coureuse de Trek-Segafredo s\u2019est donc relev\u00e9e pour rouler en t\u00eate du groupe maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cordon-Ragot s\u2019est relev\u00e9e","dateModified":"2022-07-29T14:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T14:01:01+00:00","articleBody":"    \u00e7a veut dire quoi : s \u00ab en chasse-patate \u00bb ?    ven         De Ven, on vous laisse vous r\u00e9galer avec cet article tr\u00e8s utile r\u00e9dig\u00e9 par nos coll\u00e8gues il y a d\u00e9sormais quatre ans, mais toujours d\u2019actualit\u00e9. Chasse-patate\u00a0: \u00ab\u00a0se dit d\u2019un coureur qui se trouve entre deux groupes de cyclistes sans avoir r\u00e9ellement la possibilit\u00e9 de rejoindre celui qui le pr\u00e9c\u00e8de.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Tout comprendre au Tour de France et \u00e0 son vocabulaire : giclette, chasse-patate, gruppetto\u2026         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: trois coureuses relancent l\u2019\u00e9chapp\u00e9e avant l\u2019ascension finale","dateModified":"2022-07-29T14:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:57:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi un Tour f\u00e9minin en 1 semaine seulement ? Et non pas 2 ou 3 semaines ?\r\nEt merci pour votre animation    LaurentG         Bonjour Laurent,          Comme nous l\u2019\u00e9voquions dans un pr\u00e9c\u00e9dent live, Marion Rousse, la directrice du Tour, justifie ce choix d\u2019une course de huit \u00e9tapes par plusieurs raisons dans les colonnes du magazine Plan\u00e8te Cyclisme\u00a0:           \u00ab\u00a0On veut que le Tour soit encore l\u00e0 dans 100 ans. M\u00eame si \u00e7a va mieux, le syst\u00e8me \u00e9conomique reste assez faible dans le milieu f\u00e9minin et si tu pars sur quinze jours d\u2019entr\u00e9e de jeu et que tu te rends compte dans deux ans que tu ne peux pas tenir la distance, car tu as perdu trop d\u2019argent, ce serait d\u00e9bile. On n\u2019est pas l\u00e0 non plus pour assommer les autres courses. Dans le peloton masculin, ils sont 30 coureurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par \u00e9quipe, contre 10-15 max chez les filles.\u00a0\u00bb           Dans le futur, la direction du Tour \u00ab\u00a0ne s\u2019interdit pas\u00a0\u00bb d\u2019augmenter le nombre de jours de courses, ni de programmer une travers\u00e9e des Alpes ou des Pyr\u00e9n\u00e9es. \u00ab\u00a0On ira partout\u00a0\u00bb, assure Marion Rousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: trois coureuses relancent l\u2019\u00e9chapp\u00e9e avant l\u2019ascension finale","dateModified":"2022-07-29T13:57:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:56:34+00:00","articleBody":"     A 15 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, \u00e7a roule fort en t\u00eate du peloton, d\u00e9sormais point\u00e9  \u00e0 30 secondes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 30 secondes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-29T13:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:54:54+00:00","articleBody":"     Lorena Wiebes compte 1 minute 30 secondes de retard sur le peloton. Victime d\u2019une chute, la N\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe DSM, reconnaissable \u00e0 son maillot vert (qu\u2019elle porte puisque Marianne Vos est d\u00e9j\u00e0 en jaune), roule pour l\u2019instant seule \u00e0 l\u2019arri\u00e8re pour revenir sur le groupe men\u00e9 par\u2026 l\u2019\u00e9quipe DSM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wiebes \u00ab\u00a0en chasse-patate\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-29T13:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:51:07+00:00","articleBody":"     A 20 kilom\u00e8tres du but, la cloche a sonn\u00e9 au moment du premier passage des coureuses \u00e9chapp\u00e9es sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Cette derni\u00e8re partie de la course sera marqu\u00e9e par l\u2019ascension de la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2 km \u00e0 4,4 %), \u00e0 neuf kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Rosheim (Bas-Rhin).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier passage sur la ligne","dateModified":"2022-07-29T13:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:46:36+00:00","articleBody":"     A 27 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les coureuses ont gravi une c\u00f4te d\u00eete \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire attribuant des bonifications en temps au classement g\u00e9n\u00e9ral. C\u2019est l\u2019Allemande Kathrin Hammes qui est pass\u00e9e en t\u00eate devant les Fran\u00e7aises Audrey Cordon-Ragot et Marie Le Net.          Les r\u00e9sultats\u00a0:         K. Hammes\u00a0: 3 s          2. A. Cordon-Ragot\u00a0: 2\u00a0s          M. Le Net\u00a0: 1 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bonifications sur la Route de Mollkirch","dateModified":"2022-07-29T13:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:46:11+00:00","articleBody":"     A 22 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, deux des meilleures sprinteuses du peloton ont chut\u00e9 dans un virage \u00e0 gauche en descente en compagnie d\u2019autres coureuses. La porteuse du maillot vert, Lorena Wiebes (DSM) pouvait esp\u00e9rer jouer la gagne aujourd\u2019hui si elle passait la derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour. Touch\u00e9e \u00e0 la hanche et au coude, elle repart seule plus d\u2019une minute derri\u00e8re le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wiebes et Kopecky ont chut\u00e9","dateModified":"2022-07-29T13:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:42:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemande Kathrin Hammes (EF Education-Tibco) acc\u00e9l\u00e8re dans la bosse de la route de Mollkirch. La Fran\u00e7aise Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo) semble en jambes et la suit.          On s\u2019active \u00e9galement dans le peloton dans cette difficult\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hammes attaque, Cordon-Ragot suit","dateModified":"2022-07-29T13:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:39:03+00:00","articleBody":"    Vous pr\u00e9f\u00e9rez les Vosges ou l'Alsace ?    Question pi\u00e8ge         On adore le col d\u2019Urbeis qui a un versant de chaque c\u00f4t\u00e9. Comme \u00e7a, on est s\u00fbrs de ne froisser personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: trois coureuses relancent l\u2019\u00e9chapp\u00e9e avant l\u2019ascension finale","dateModified":"2022-07-29T13:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:35:41+00:00","articleBody":"     A 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton se rapproche encore de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0et l\u2019\u00e9cart diminue jusqu\u2019\u00e0 53 secondes entre les deux groupes. La relance de la championne de France arrive au bon moment et permet de repasser au-dessus de la minute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ une minute d\u2019avance pour l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-29T13:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:35:24+00:00","articleBody":"     Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo) a d\u00e9cid\u00e9 de placer une attaque dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 un moment o\u00f9 le peloton se rapprochait dangereusement du groupe de t\u00eate.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La championne de France attaque\u00a0","dateModified":"2022-07-29T13:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:31:57+00:00","articleBody":"    Est-ce que les coureuses ont aussi droit \u00e0 un \"Tut-Tut\" d'encouragement ? ou comme le visuel d'\u00e9tape en  haut de page c'est r\u00e9serve aux coureurs ?    jin              Tut-tut pour les \u00e9chapp\u00e9es et notamment nos deux Fran\u00e7aises, Marie Le Net (FDJ Suez-Futuroscope) et Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo)\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: trois coureuses relancent l\u2019\u00e9chapp\u00e9e avant l\u2019ascension finale","dateModified":"2022-07-29T13:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:29:44+00:00","articleBody":"     Tamara Dronova (Roland Cogeas Edelweiss Squad) passe en t\u00eate de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e au sprint interm\u00e9diaire et empoche 25 points. La coureuse russe devance Christine Majerus (SD Worx) et Jesse Vandenbulcke (Le Col-Wahoo).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dronova r\u00e8gle le sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-29T13:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:29:10+00:00","articleBody":"     Deux Fran\u00e7aises, autant d\u2019Espagnoles, de Britanniques et d\u2019Allemandes figurent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour, mais aucune Am\u00e9ricaine.          Si Marianne Martin s\u2019\u00e9tait adjug\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition f\u00e9minine de la Grande Boucle en\u00a01984, le cyclisme am\u00e9ricain est aujourd\u2019hui au plus bas. Des choix strat\u00e9giques et le Covid-19 ont eu raison d\u2019un programme de d\u00e9veloppement pour les jeunes femmes. Retrouvez notre article\u00a0\u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: le cyclisme sur route am\u00e9ricain \u00e0 la recherche d\u2019un nouveau souffle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cyclisme am\u00e9ricain \u00e0 la recherche d\u2019un nouveau souffle","dateModified":"2022-07-29T13:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:24:36+00:00","articleBody":"    Notre 1ere Fran\u00e7aise est toujours Juju ? ..Allez FRAAANCE!    Coco'rico         Affirmatif\u00a0! Juliette Labous (DSM) figure actuellement en 7e position du classement g\u00e9n\u00e9ral. Elle a annonc\u00e9 avant la course qu\u2019elle visait une place dans le top 5. On attend d\u00e9sormais de la voir en montagne ce week-end.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: trois coureuses relancent l\u2019\u00e9chapp\u00e9e avant l\u2019ascension finale","dateModified":"2022-07-29T13:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:19:53+00:00","articleBody":"     Victime d\u2019un incident m\u00e9canique, la puncheuse italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo) a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape. Elle a d\u00fb compter sur l\u2019appui de plusieurs co\u00e9quipi\u00e8res pour retrouver sa place dans le peloton au kilom\u00e8tre 37.          Hier, l\u2019Italienne s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0distingu\u00e9e\u00a0\u00bb dans l\u2019emballage final de la cinqui\u00e8me \u00e9tape\u2026 en prenant la mauvaise direction dans un virage.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La poursuite d\u2019Elisa Longo Borghini","dateModified":"2022-07-29T13:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:12:10+00:00","articleBody":"     A 45 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e compte 1 minute 25 secondes d\u2019avance sur le peloton. Le groupe maillot jaune ne laisse pas les 14 coureuses en t\u00eate filer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart reste faible","dateModified":"2022-07-29T13:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:09:25+00:00","articleBody":"    Vous avez pr\u00e9vu quoi pour le gouter ?    Jojo         On h\u00e9site entre le Streusel et le Kougelhof...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: trois coureuses relancent l\u2019\u00e9chapp\u00e9e avant l\u2019ascension finale","dateModified":"2022-07-29T13:09:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T13:07:06+00:00","articleBody":"     Parmi les coureuses de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, l\u2019Australienne Ruby Roseman-Gannon (BikeExchange Jayco) est la mieux plac\u00e9e au classement g\u00e9n\u00e9ral. Elle figurait ce matin en 15e position, \u00e0 3 minutes 15 secondes de la leader Marianne Vos (Jumbo-Visma).                    La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          R.\u00a0Roseman-Gannon (BikeExchange - Jayco) T.\u00a0Dronova (Roland Cogeas Edelweiss) S.\u00a0Alonso (Ceratizit-WNT (F)) M.\u00a0Le Net (FDJ Suez Futuroscope) J.\u00a0Lowden (Uno-X Pro) A.\u00a0Cordon-Ragot (Trek Segafredo) T.\u00a0Cromwell (Canyon\/SRAM Racing) A.\u00a0Henderson (Jumbo-Visma) K.\u00a0Hammes (EF Education -Tibco) S.\u00a0Smulders (Liv Racing Xstra) J.\u00a0Vandenbulcke (Le Col - Wahoo (F)) F.\u00a0Koch (Team DSM) C.\u00a0Majerus (SD Work) S.\u00a0Guti\u00e9rrez (Movistar)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14 coureuses \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-29T13:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:58:04+00:00","articleBody":"    Vous faites quoi avant 15h ?    Pause caf\u00e9         Re bonjour \u00e0 toutes et tous\u00a0!          On travaille sur d\u2019autres sujets, on se renseigne sur la course et on pr\u00e9pare les publications pr\u00e9vues entre 14h et 15h avant de vous retrouver avec grand plaisir. Nous voici d\u00e9sormais avec vous pour ces 55 derniers kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: trois coureuses relancent l\u2019\u00e9chapp\u00e9e avant l\u2019ascension finale","dateModified":"2022-07-29T12:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:56:04+00:00","articleBody":"     Pass\u00e9e en deuxi\u00e8me position de la premi\u00e8re difficult\u00e9 du jour, le Col d\u2019Urbeis (4e cat\u00e9gorie), derri\u00e8re Maaike Boogaard (UAE Team ADQ), Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) r\u00e9cup\u00e8re un neuvi\u00e8me point dans sa course au maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeuse.                    Deuxi\u00e8me mont\u00e9e du jour, la C\u00f4te de Klingenthal (4e cat\u00e9gorie) n\u2019a pas bouscul\u00e9 la hi\u00e9rarchie puisque la Britannique Joscelin Lowden (Uno-X) y a pris deux points, juste devant la Fran\u00e7aise Marie Le Net (FDJ Suez-Futuroscope). Cette hi\u00e9rarchie s\u2019est confirm\u00e9e dans la c\u00f4te de Grendelbruch (3e cat\u00e9gorie), Lowden devan\u00e7ant \u00e0 nouveau Le Net et l\u2019Allemande Kathrin Hammes (Ceratizit-WNT).          Femke Gerritse est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9e de garder le maillot blanc \u00e0 pois rouges demain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gerritse conforte son maillot \u00e0 pois, Lowden et Le Net prennent leurs premiers points","dateModified":"2022-07-29T13:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:54:45+00:00","articleBody":"     A 60 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, 14 coureuses roulent en t\u00eate de la course avec plus d\u2019une minute et 30 secondes d\u2019avance sur le peloton. Deux Fran\u00e7aises sont \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Marie Le Net (FDJ Suez Futuroscope) et Audrey Cordon-Ragot (Trek Segafredo).          Vu l\u2019ampleur de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, il y a des chances de retrouver la vainqueure de l\u2019\u00e9tape du jour dans ce groupe m\u00eame si l\u2019\u00e9quipe UAE Team ADQ maintient pour l\u2019instant un \u00e9cart limit\u00e9 en imprimant le rythme \u00e0 l\u2019avant du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9chapp\u00e9e fournie \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-29T12:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:50:01+00:00","articleBody":"     L\u2019image de la 4e \u00e9tape d\u2019hier restera cette chute survenue entre Moriville et Moyemont, \u00e0 45 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. L\u2019origine de cette gamelle collective\u00a0? Hier soir, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro a interrog\u00e9 Amandine Fouquenet qui avait le coude gauche bien amoch\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          \u00ab\u00a0La fille devant moi, une Ceratizit[-WNT], est tomb\u00e9e la premi\u00e8re, t\u00e9moigne la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Ark\u00e9a. Elle a d\u00fb se prendre un trou alors qu\u2019elle buvait, elle a d\u00e9rap\u00e9 et puis\u2026\u00a0\u00bb Et puis le contact avec le bitume et le retour \u00e0 la position f\u0153tale d\u2019urgence, la seule indiqu\u00e9e dans ces cas pr\u00e9cis, \u00e0 en croire la Bretonne. \u00ab\u00a0Une fois au sol, je me suis mise en boule et c\u2019est tomb\u00e9 sur moi. Un peu peur, mais \u00e7a va.\u00a0\u00bb          D\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 plus malchanceuses. Ainsi, la Danoise Emma Norsgaard (Movistar) a abandonn\u00e9 \u00e0 la suite de cette chute. Aujourd\u2019hui, trois coureuses \u00e9taient non partantes\u00a0: la Polonaise Marta Lach (Ceratizit-WintPro Cycling Team), l\u2019Italienne Eleonara Gasparrini (Valcar-Travel &\u00a0Service), et la N\u00e9erlandaise Marjolein Van\u2019t Geloof (Le Col-Wahoo). Ajoutons \u00e9galement l\u2019abandon de l\u2019Italienne Martina Alzini (Cofidis) au cours de cette sixi\u00e8me \u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Elle a d\u00e9rap\u00e9 et puis\u2026\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-29T12:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:45:00+00:00","articleBody":"     Avant le d\u00e9nouement ce week-end en montagne, le Tour se poursuit dans le Grand-Est par une \u00e9tape au profil accident\u00e9 qui pourrait sourire \u00e0 une baroudeuse ou encore une sprinteuse.          Au d\u00e9part de Saint-Di\u00e9-des-Vosges, le peloton a roul\u00e9 quelques kilom\u00e8tres dans les Vosges, avant de basculer au sommet du col d\u2019Urbeis sur les routes alsaciennes du Bas-Rhin. Quatre difficult\u00e9s sont r\u00e9pertori\u00e9es au total, dont la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2\u00a0km \u00e0 4,4\u00a0%) qui pr\u00e9c\u00e9dera l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Rosheim (Bas-Rhin).          \u00ab\u00a0Si cette \u00e9tape ne sera pas d\u00e9cisive pour le maillot jaune, elle fatiguera les organismes\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit la directrice de la course, Marion Rousse, dans les colonnes du magazine Plan\u00e8te Cyclisme.                              Le profil de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un profil accident\u00e9 ","dateModified":"2022-07-29T12:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:40:02+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) porte le maillot jaune de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP                 Marianne Vos d\u00e9tient le maillot vert et c\u2019est sa dauphine au classement \u00e0 points, sa compatriote Lorena Wiebes (DSM), qui endosse la tunique en course. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valekenburg) poss\u00e8de le maillot blanc \u00e0 pois rouge de meilleure grimpeuse. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La Belge Julie De Wilde (Plantur-Pura) conserve le maillot blanc de meilleure jeune. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/278421b_f574e1a753bd479f832d9cfc967d903a-f574e1a753bd479f832d9cfc967d903a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs\u00a0","dateModified":"2022-07-29T12:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:35:00+00:00","articleBody":"     Depuis lundi soir, le maillot jaune est bien accroch\u00e9 sur les \u00e9paules de la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma).          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 16 h 20 min 58 s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 20 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 20 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 25 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 55 s          6- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 1 min 01 s          7- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1 min 09 s          8- Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1 min 18 s          9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 52 s          10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), \u00e0 2 min 24 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 5e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-29T12:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#609385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T12:26:50+00:00","articleBody":"     Une chute collective d\u2019envergure a marqu\u00e9 la 5e \u00e9tape de ce Tour, et emmen\u00e9 au tapis une bonne partie des coureuses. Emma Norsgaard (Movistar) a d\u00fb abandonner, tandis que des compagnonnes de route ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es plus ou moins gravement.                    En dehors de ce gadin survenu \u00e0 environ 45 kilom\u00e8tres de la ligne, Lorena Wiebes (DSM) a \u00e9t\u00e9 la plus forte au sprint, levant les bras pour la deuxi\u00e8me fois en moins de sept jours.  Aucun mouvement en revanche au classement g\u00e9n\u00e9ral, Marianne Vos (Jumbo-Visma) confortant m\u00eame son maillot jaune gr\u00e2ce \u00e0 4 secondes de bonifications r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: la chute, ce roman toujours au\u00a0programme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton a go\u00fbt\u00e9 au goudron, Wiebes encore la plus rapide","dateModified":"2022-07-29T12:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html#608860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/29/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-6-etape-en-direct_6136589_3242.html","datePublished":"2022-07-29T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0maillot \u00e0 pois\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0gruppetto\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 (jusqu\u2019au 31\u00a0juillet).          Pour cette \u00e9tape (129,2\u00a0km) reliant Saint-Di\u00e9-des-Vosges \u00e0 Rosheim (Bas-Rhin), les coureuses vont grimper quatre difficult\u00e9s r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne, dont la c\u00f4te de Boersch (4e cat\u00e9gorie\u00a0; 2,2\u00a0km \u00e0 4,4\u00a0%) qui pr\u00e9c\u00e9dera l\u2019arriv\u00e9e.          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-29T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8ca901a_5819928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/29/16-5">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ « Le Royaume-Uni, la France et moi » (5/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. L’auteur s’amuse du pessimisme exagéré des Français et de l’optimisme, tout aussi exagéré, des Britanniques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Trintignant, acteur complexe          Successions                                             Jules Le Barazer                        Séries d'été       Le Royaume-Uni, la France et moi         La France et le Royaume-Uni : deux visions du monde radicalement opposées   Par Simon Kuper   Publié aujourd’hui à 12h18     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le Royaume-Uni, la France et moi » (5/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. L’auteur s’amuse du pessimisme exagéré des Français et de l’optimisme, tout aussi exagéré, des Britanniques.           Nous sommes à l’été 2008. Ma femme est enceinte de nos jumeaux. Il nous faut trouver un appartement plus grand, mais décrocher un prêt est compliqué. Les banques françaises veulent la preuve que l’on peut rembourser l’emprunt quoi qu’il arrive. Nous leur montrons nos placements, ils nous répondent avec dédain que leur valeur peut s’écrouler. Une banque m’envoie chez un cardiologue qui m’examine sous toutes les coutures. Alors qu’il s’apprête à me congédier sans un mot, je me risque à lui demander s’il a trouvé quelque chose. « Rien », grommelle-t-il. En fait, il n’est pas à mon service, mais à celui de la banque, qui doit savoir si je vais vivre assez longtemps pour rembourser un emprunt sur vingt-cinq ans.          Sur le moment, je trouve tout cela ridicule : ces précautions extrêmes ne sont qu’un énième exemple de l’appréhension qu’inspire la finance moderne à la France. Mais, un mois à peine après l’obtention de notre prêt, la crise financière mondiale éclate et la Bourse s’effondre. Les prix de l’immobilier dévissent à cause de faillites en cascade, mais pas en France, où les prêts hypothécaires à risque sont rares.          Lorsque je m’expatrie à Paris en 2002, j’emporte avec moi pas mal de préjugés sur les Français. Pétri de French bashing britannique, je suis persuadé qu’ils finiront un jour par se réveiller, enfin prêts à devenir comme nous. C’est-à-dire décidés à rallonger leurs journées de travail, réduire les dépenses publiques, soutenir les Etats-Unis quand ils partent faire la guerre, etc. Bref, j’espère que la France acceptera enfin la mondialisation comme nous, Anglo-Saxons, l’avons fait : il nous a suffi de la baptiser « modernité ». Pourtant, vivre en France m’a fait évoluer pour rejoindre la fameuse formule du romancier anglo-irlandais Laurence Sterne dans son Voyage sentimental à travers la France et l’Italie, publié en 1768 : « Cette affaire, dis-je, est mieux ordonnée en France. » Le personnage qui dit cela bluffe – il n’a jamais visité la France –, mais il a raison.               A première vue, le Royaume-Uni et la France sont quasi jumeaux : environ 67 millions d’habitants chacun, une centralisation folle, des PIB presque identiques et une frustration postimpériale. Malgré cela, les deux pays suivent des trajectoires différentes. Dès que j’apprends à voir la France « de l’intérieur », je me rends compte que l’on déforme sa voix à l’étranger – quand on l’entend. Comme pour une transmission de longue distance, la pensée française n’est perçue qu’à travers beaucoup d’interférences. Sans doute en grande partie parce qu’elle ne s’exprime pas en anglais, lingua franca de la mondialisation. Si les Lumières françaises s’allumaient au XXIe siècle plutôt qu’au XVIIIe siècle, le monde ne les remarquerait peut-être pas.        Il vous reste 75.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/29/la-france-et-le-royaume-uni-deux-visions-du-monde-radicalement-opposees_6136584_3451060.html"},"headline":"La France et le Royaume-Uni : deux visions du monde radicalement oppos\u00e9es","dateCreated":"2022-07-29T12:18:41+02:00","datePublished":"2022-07-29T12:18:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Royaume-Uni, la France et moi"],"keywords":["Le Royaume-Uni, la France et moi","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni, la France et moi\u00a0\u00bb (5\/6). Le journaliste et \u00e9crivain Simon Kuper, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et install\u00e9 \u00e0 Paris, d\u00e9crit ce qui oppose et unit les Fran\u00e7ais et les Britanniques. L\u2019auteur s\u2019amuse du pessimisme exag\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais et de l\u2019optimisme, tout aussi exag\u00e9r\u00e9, des Britanniques.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/256/0/3240/1620/1342/671/60/0/f45894c_1658898218810-lemonde-serieuk-fr-visions-juleslebarazer.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Royaume-Uni, la France et moi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-angleterre-la-france-et-moi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/29/16-6">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Queen B, reine de la pop music, publie son septième album tout en hommage à la dance music, meilleur remède postcrise sanitaire, selon elle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Culture       Musiques             Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor      Queen B, reine de la pop music, publie son septième album tout en hommage à la dance music, meilleur remède postcrise sanitaire, selon elle.          Par Stéphanie Binet         Publié aujourd’hui à 12h08, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Pochette de « Act 1 : Renaissance », de Beyoncé.  COLUMBIA RECORDS, SONY MUSIC               Queen B, reine de la pop musique et du R’n’B du deuxième millénaire, est de retour. Beyoncé promettait un album taillé pour les pistes de danse, avec un premier titre Break My Soul, publié le 21 juin. Promesse tenue. Son septième album studio, six ans après Lemonade, est un enchaînement ininterrompu de titres rendant hommage à tous les courants des musiques électroniques des années 1980 et 1990.          L’attente était telle que Act 1 : Renaissance avait fuité dès mercredi 27 juillet, deux jours avant sa sortie officielle, à cause de l’erreur d’un supermarché français, qui avait placé son CD trop vite dans les bacs. Erreur vite rectifiée, mais un couac dans la stratégie marketing de cette star mondiale, qui n’avait rien lâché aux journalistes – si ce n’est au magazine Vogue, à qui elle avait accordé une session photo portée sur la mode, ou à sa propre maison de disques. Ses millions de fans sont très vite montés au créneau sur les réseaux sociaux, demandant qu’on respecte la sortie officielle le 29 juillet, à minuit.                           Lire la sélection de chansons (dans « M » en 2016) :  Article réservé à nos abonnés  Beyoncé, tout feu tout femme                 Enregistré pendant la pandémie de Covid-19, Act 1 : Renaissance se veut un remède aux états dépressifs, aux pensées négatives, un appel au « lâcher-prise », disait-elle dans le post Instagram dans lequel elle révélait, le 30 juin, la pochette de son disque, assise à demi-nue sur un cheval translucide. « Mon intention était de créer un lieu sûr, un lieu sans jugement, écrivait-elle… Un endroit pour crier, se libérer, ressentir la liberté. Ce fut un beau voyage d’exploration. J’espère que vous trouverez de la joie dans cette musique. J’espère que cela vous incitera à lâcher prise. Ha ! Et à vous sentir aussi unique, forte et sexy que vous l’êtes. »                        Sur le morceau introductif, I’m That Girl, produit par Mike Dean, elle explique sur le ton de la confidence la démarche de son disque, rappelant qu’elle n’a pas besoin de drogue pour s’amuser. Les quinze morceaux qui suivent, en effet, incarnent l’état d’esprit de cette « party girl » de 40 ans, mère de trois enfants, épouse du rappeur et homme d’affaires Jay-Z et artiste qui, à chaque album, redéfinit les contours de la culture pop en y injectant ses propres convictions féministes.               Cozy en est le parfait exemple : c’est un hymne à la scène garage londonienne, qui, à la fin des années 1990, mélangeait le R’n’B, la house américaine et le dub step des quartiers est de la capitale anglaise. Sur cette musique hypnotisante, elle rappelle combien elle se sent « bien dans sa peau ». Comme dans les raves, la voix d’un DJ, qui prétend tout diriger de sa cabine, appelle à ne pas quitter le dancefloor et, prenant une voix sensuelle à la Donna Summer, Beyoncé entonne sur Alien Superstar un refrain très ego trip entre chant et rap : « Unique, c’est ce que tu es. Je suis trop classe pour ce monde. »        Il vous reste 48.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/29/avec-renaissance-beyonce-se-lache-sur-le-dancefloor_6136582_3246.html"},"headline":"Avec \u00ab\u00a0Act 1\u00a0: Renaissance \u00bb, Beyonc\u00e9 se l\u00e2che sur le dancefloor","dateCreated":"2022-07-29T12:08:30+02:00","datePublished":"2022-07-29T12:08:30+02:00","dateModified":"2022-07-29T15:52:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"Queen B, reine de la pop music, publie son septi\u00e8me album tout en hommage \u00e0 la dance music, meilleur rem\u00e8de postcrise sanitaire, selon elle.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Binet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/134/0/1329/664/1342/671/60/0/29cb9cc_1659087015194-renaissance-artwork.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/29/16-7">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Dès vendredi, Bison futé annonce une journée classée « rouge » au niveau national. Samedi, dans le sens des départs, la circulation sera « noire » sur la grande majorité des axes routiers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Transports             Circulation difficile sur les routes ce week-end pour le chassé-croisé des vacances      Dès vendredi, Bison futé annonce une journée classée « rouge » au niveau national. Samedi, dans le sens des départs, la circulation sera « noire » sur la grande majorité des axes routiers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h14, mis à jour à 13h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La circulation sur les routes et sur les rails sera chargée ce week-end sur les grands axes en France, en raison notamment du traditionnel chassé-croisé entre vacanciers « juillettistes » et « aoûtiens ».            La journée de samedi classée « noire »                             BISON FUTÉ                 Dès vendredi 29 juillet, le service public de l’information routière Bison futé annonce une journée classée « rouge » – circulation très difficile – au niveau national. Les difficultés commenceront en matinée dans le sens des départs en Ile-de-France et perdureront jusque dans la nuit, particulièrement sur les autoroutes A86 et A6B vers les barrières de péages de l’autoroute A10 à Saint-Arnoult.                             BUSÉ FUTÉ                                   Lire aussi   Chassé-croisé sur les routes : comment peut-on prévoir et mesurer les embouteillages ?                   Samedi, dans le sens des départs, la circulation sera « noire » – circulation extrêmement difficile – sur la grande majorité des axes routiers. Dans le sens des retours, la circulation sera très difficile, en particulier dans la région Auvergne-Rhône-Alpes et sur l’Arc méditerranéen.                             BISON FUTÉ                 Des bouchons sont également attendus dimanche, journée classée « orange » – circulation difficile – dans le sens des départs, avec des difficultés le long de l’axe du Rhône. Dans le sens des retours, la circulation devrait se fluidifier, mais des ralentissements sont prévus dans le quart sud-est.                 Pour le transport de marchandises à des fins humanitaires à destination de l’Ukraine et des pays limitrophes, l’arrêté du 21 juin 2022 lève, jusqu’au 2 octobre 2022 inclus, les interdictions de circulation des véhicules de transport de marchandises de plus de 7,5 tonnes.                             Pour en savoir plus :  Formation, records, solutions : tout comprendre aux embouteillages sur les routes                   Un million de voyageurs attendus dans les trains            Vendredi est également la journée la plus chargée de l’été pour la SNCF, avec 400 000 voyageurs attendus sur les grandes lignes. Le niveau des réservations de trains pour l’été est déjà 10 % supérieur à celui de l’été 2019, avant la pandémie, a souligné la compagnie ferroviaire publique.            De vendredi à dimanche, un million de voyageurs sont attendus en tout, et un tiers des TGV sont complets sur le week-end, a annoncé la SNCF. Pendant ces trois jours, 800 TGV et Intercités circuleront quotidiennement. Les gares parisiennes, mais aussi celles de Lyon, Bordeaux, Marseille et Avignon, devraient être les plus bondées.                En train, les destinations les plus prisées cet été sont sans surprise la Méditerranée, le Sud-Ouest et la Bretagne, les villes les plus demandées étant comme l’an dernier Paris, Lyon, Bordeaux, Marseille et Avignon. Moins attendu, le Grand-Est a aussi la cote cette année, avec des augmentations notables des réservations vers Nancy (+ 56 % sur un an), Metz (+ 50 %) et Reims (+ 63 %).            Ne pas arriver avec trop d’avance à l’aéroport            Pour les vacanciers qui empruntent la voie des airs, « il ne faut surtout pas arriver trop longtemps à l’avance » à l’aéroport, a prévenu le PDG du Groupe ADP, Augustin de Romanet. « Pas plus de deux heures à l’avance pour un vol domestique ou Schengen, trois heures pour un vol international », a-t-il précisé sur Radio Classique. Avant cela, les bagages ne peuvent être enregistrés, car cela engorgerait le système de tri des valises.            Pour éviter les trop longues files d’attente, des personnes ont été recrutées pour guider les passagers, et les personnels aux postes d’inspection-filtrage ont été renforcés, selon le gestionnaire des aéroports parisiens d’Orly et de Roissy-Charles-de-Gaulle.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  En selle !  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/29/circulation-difficile-sur-les-routes-ce-week-end-pour-le-chasse-croise-des-vacances_6136554_3224.html"},"headline":"Circulation difficile sur les routes ce week-end pour le chass\u00e9-crois\u00e9 des vacances","dateCreated":"2022-07-29T09:14:06+02:00","datePublished":"2022-07-29T09:14:06+02:00","dateModified":"2022-07-29T13:47:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Transports"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"D\u00e8s vendredi, Bison fut\u00e9 annonce une journ\u00e9e class\u00e9e \u00ab\u00a0rouge\u00a0\u00bb au niveau national. Samedi, dans le sens des d\u00e9parts, la circulation sera \u00ab\u00a0noire\u00a0\u00bb sur la grande majorit\u00e9 des axes routiers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/583/0/7000/3500/1342/671/60/0/5a85783_1659077850578-000-32e489u.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-8">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le ministère de la santé palestinien a annoncé la mort d’un adolescent de seize ans, lors d’un rassemblement contre l’occupation ayant tourné à l’affrontement avec l’armée israélienne vendredi, dans un village proche de Ramallah.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             Cisjordanie : un jeune Palestinien tué par un tir de l’armée israélienne, selon l’Autorité palestinienne      Le ministère de la santé palestinien a annoncé la mort d’un adolescent de seize ans, lors d’un rassemblement contre l’occupation ayant tourné à l’affrontement avec l’armée israélienne vendredi, dans un village proche de Ramallah.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 15h55, mis à jour à 16h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une manifestation contre les activités de colonisation israéliennes dans le village d’Al Mughayyir, territoire occupé de Cisjordanie, le 29 juillet 2022.  MOHAMAD TOROKMAN / REUTERS                 Un jeune Palestinien a été tué par un tir de l’armée israélienne en Cisjordanie, a fait savoir le ministère de la santé palestinien vendredi 29 juillet. « Un jeune homme de 16 ans, Amjad Nashaat Abou Alia, est mort des suites de ses blessures après avoir essuyé des tirs à balles réelles lors d’affrontements avec l’armée israélienne, près du village d’Al-Mughayer », non loin de Ramallah, précise le ministère dans un communiqué.            Selon l’Autorité palestinienne, le jeune homme est mort après avoir reçu une balle dans la poitrine et son décès a été déclaré après son transfert à l’hôpital. Cinq autres manifestants auraient été blessés lors du rassemblement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Cisjordanie, la violence des colons israéliens explose                   Hausse des violences et des affrontements            Environ 400 Palestiniens se sont réunis vendredi dans cette zone pour protester contre la colonisation, selon des photographes de l’Agence France-Presse sur place. Des affrontements ont éclaté lorsque des colons israéliens et des Palestiniens ont commencé à se lancer des pierres.                 D’après l’armée israélienne, « des centaines de Palestiniens ont déclenché une émeute violente » vendredi en ces lieux. « Les émeutiers ont brûlé des pneus et jeté des pierres vers une route sur laquelle des véhicules civils passent », explique-t-elle dans un communiqué, ajoutant : « L’armée et la police aux frontières israéliennes étaient déployées et ont riposté en utilisant des moyens de dispersion antiémeute et à balles réelles. »            Cet incident est survenu après que deux Palestiniens ont été tués lors d’une opération nocturne de l’armée israélienne à Naplouse, tôt dimanche, décrite par l’armée comme une fusillade avec des hommes armés.            Depuis la fin de mars, au moins 53 Palestiniens ont été tués, principalement en Cisjordanie occupée, notamment des militants présumés et des civils parmi lesquels la journaliste américano-palestinienne d’Al-Jazira Shireen Abu Akleh, qui couvrait une opération israélienne à Jénine.                Au cours de la même période, 19 personnes – en majorité des civils israéliens sur le territoire d’Israël – ont été tuées, principalement dans des attaques menées par des Palestiniens. Trois assaillants arabes israéliens ont également été tués.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Cisjordanie occupée, une hécatombe silencieuse                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  En selle !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/29/cisjordanie-un-jeune-palestinien-tue-par-un-tir-de-l-armee-israelienne-selon-l-autorite-palestinienne_6136600_3210.html"},"headline":"Cisjordanie\u00a0: un jeune Palestinien tu\u00e9 par un\u00a0tir de\u00a0l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne, selon l\u2019Autorit\u00e9 palestinienne","dateCreated":"2022-07-29T15:55:05+02:00","datePublished":"2022-07-29T15:55:05+02:00","dateModified":"2022-07-29T16:04:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Palestine","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Le minist\u00e8re de la sant\u00e9 palestinien a annonc\u00e9 la mort d\u2019un adolescent de seize ans, lors d\u2019un rassemblement contre l\u2019occupation ayant tourn\u00e9 \u00e0 l\u2019affrontement avec l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne vendredi, dans un village proche de Ramallah.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/343/0/2831/1415/1342/671/60/0/c1b33f1_1659102951781-2022-07-29t094747z-599424152-rc2llv9dxu0x-rtrmadp-3-israel-palestinians-violence.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-9">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le taux d’inflation annuel de la zone euro est estimé à 8,9 % en juillet, en hausse par rapport au mois de juin, selon une estimation d’Eurostat. Au deuxième trimestre, la croissance économique a fait mieux que prévu, s’accélérant à 0,7 % par rapport au trimestre précédent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie              Le taux d’inflation annuel de la zone euro atteint un niveau record en juillet      Le taux d’inflation annuel de la zone euro est estimé à 8,9 % en juillet, en hausse par rapport au mois de juin, selon une estimation d’Eurostat. Au deuxième trimestre, la croissance économique a fait mieux que prévu, s’accélérant à 0,7 % par rapport au trimestre précédent.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 12h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’inflation a battu un nouveau record dans la zone euro en juillet, à 8,9 % sur un an, après 8,6 % en juin, annonce vendredi 29 juillet Eurostat, l’office statistique de l’Union européenne.            Cet indicateur a atteint chaque mois un nouveau record depuis novembre. Outre l’envolée des prix de l’énergie (carburants, gaz, électricité), les ménages européens sont de plus en plus confrontés à celle des prix de l’alimentation.            S’agissant des principales composantes de l’inflation de la zone euro, l’énergie devrait connaître le taux annuel le plus élevé en juillet (39,7 %, contre 42 % en juin), suivie de l’alimentation, l’alcool et le tabac (9,8 %, contre 8,9 % en juin), des biens industriels hors énergie (4,5 %, contre 4,3 % en juin) et des services (3,7 %, contre 3,4 % en juin).                        
<article-nb="2022/07/29/16-10">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le ministre de l’économie a dit préférer voir les grandes entreprises tricolores effectuer d’elles-mêmes des gestes pour le pouvoir d’achat, comme des « remises à la pompe », des baisses de frais bancaires ou encore des « chèques ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Sinon, cela veut dire une présentation à la rentrée ? Cela ferait proche du projet de plan budgétaire PPB que l'on doit envoyer à l'UE en novembre    Maria         Bonjour Maria,          Le programme de stabilité n’est pas directement inscrit à l’ordre du jour des discussions entre ministres et avec Emmanuel Macron, mais le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, et son ministre délégué notamment chargé des comptes publics, Gabriel Attal, se présenteront en salle de presse pour une communication sur le sujet après le conseil.                    09:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Sénat comme terrain du « changement de méthode » pour l’exécutif        Sur la méthode, les sénateurs constatent des améliorations dans leurs échanges avec le gouvernement. Les rapporteurs du projet de loi sur le pouvoir d’achat ont été reçus à Bercy et discutent avec Matignon. « Avant, ça n’arrivait jamais », a déclaré la sénatrice Les Républicains (LR) des Hauts-de-Seine, Christine Lavarde, à nos journalistes Mariama Darame et Jérémie Lamothe. Ce qui n’efface pas les conditions d’examen précipitées des deux textes, que le gouvernement espère voir adoptés définitivement d’ici au 7 août.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le Sénat cherche une troisième voie entre le gouvernement et l’Assemblée                       09:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au programme aujourd’hui         Emmanuel Macron préside à l’Elysée, vendredi matin, ce qui doit être le dernier conseil des ministres avant la pause estivale pour le gouvernement. Les ministres devraient être sollicités au moins jusqu’à la fin de la session parlementaire, prévue à ce stade le 7 août, et devront laisser au secrétariat général du gouvernement les dates et leur lieu de vacances, ainsi que leurs coordonnées téléphoniques et électroniques afin de pouvoir être joint « en cas de nécessité ».        Les sénateurs poursuivent l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qu’ils ont déjà en partie amendé – notamment concernant la pérennisation de la « prime Macron ». Hier soir, la tentative du groupe Les Républicains de ne pas revaloriser le RSA autant que d’autres aides concernées par cette adaptation à l’inflation, considérant, pour les sénateurs de droite, qu’« il n’y a pas lieu de revaloriser » l’aide « à un taux supérieur à celui des personnes exerçant une activité professionnelle », a été refusée en bloc par les autres groupes de la chambre, dont les centristes. La lecture du texte se poursuivra samedi et une commission mixte paritaire devrait se mettre en place en début de semaine prochaine.                     09:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Que s’est-il passé hier ?         Emmanuel Macron a reçu à dîner, jeudi soir, le prince héritier saoudien, Mohammed Ben Salman, dont c’est la première visite en Europe depuis l’assassinat du journaliste Jamal Khashoggi, et ce malgré l’ire de la fiancée du journaliste saoudien et des défenseurs des droits de l’homme. En réponse à ces critiques, la présidence française a affirmé, jeudi, que M. Macron aborderait la « question des droits de l’homme comme il fait à chaque fois avec Mohammed Ben Salman ».        Les missions de conseil confiées par l’Etat à des cabinets privés seront plafonnées par principe à 2 millions d’euros par projet dès 2023, a annoncé à l’Agence France-Presse, jeudi, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, qui s’est engagé à plus de « transparence ». Le gouvernement doit publier vendredi un nouveau cadre de recours par l’Etat aux cabinets de conseil pour la période 2023-2027.        Le maire de Perpignan, Louis Aliot, s’est déclaré dans L’Opinion candidat à la présidence du Rassemblement national. « Cette compétition est saine, et bienvenue, et il faut se réjouir que des talents différents mais unis dans leur amour de la France se proposent à nos militants », y déclare M. Aliot, en référence à la candidature annoncée de l’actuel président par intérim, Jordan Bardella. Le nom du futur président sera connu le 5 novembre prochain, lors du congrès du parti à Paris. Le vainqueur succédera à Marine Le Pen, qui se consacre dorénavant à la présidence du groupe des 89 députés RN à l’Assemblée nationale. Pour la première fois depuis sa création, le parti sera dirigé par quelqu’un qui ne porte pas le patronyme Le Pen.                     09:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct        Nous sommes ensemble toute la journée pour vous faire vivre en direct l’actualité politique. N’hésitez pas à nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l’habitude.                                         Le contexte          Image de couverture :   ALAIN JOCARD / AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique et de ses nombreux rebondissements, ainsi que pour tenir des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Comment le gouvernement veut déminer le projet de loi de finances, principal texte budgétaire de 2023         Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN à l’Assemblée nationale         Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du Rassemblement national         Le plein-emploi, un horizon accessible en 2027 ?         « Il n’y a pas de lien démontré entre l’assurance-chômage et les difficultés de recrutement »         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?         Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-29T12:49:02+00:00","coverageEndTime":"2022-07-30T00:49:02+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: Bruno Le Maire d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0r\u00e9flexe pavlovien\u00a0\u00bb consistant \u00e0 vo...","description":"Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a dit pr\u00e9f\u00e9rer voir les grandes entreprises tricolores effectuer d\u2019elles-m\u00eames des gestes pour le pouvoir d\u2019achat, comme des \u00ab\u00a0remises \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb, des baisses de frais bancaires ou encore des \u00ab\u00a0ch\u00e8ques\u00a0\u00bb.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : Bruno Le Maire dénonce le « réflexe pavlovien » consistant à vouloir taxer les superprofits des grands groupes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a dit pr\u00e9f\u00e9rer voir les grandes entreprises tricolores effectuer d\u2019elles-m\u00eames des gestes pour le pouvoir d\u2019achat, comme des \u00ab\u00a0remises \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb, des baisses de frais bancaires ou encore des \u00ab\u00a0ch\u00e8ques\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/4887/3259/1342/894/3/0/109d175_5825380-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-29T12:49:02+00:00"
,"endDate":"2022-07-30T00:49:02+00:00"
  Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 vendredi, le Conseil constitutionnel affirme avoir rejet\u00e9, \u00e0 ce stade, 27 des 99 recours qu\u2019il a re\u00e7us au terme des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le conseil pr\u00e9cise qu\u2019il \u00ab\u00a0ach\u00e8vera cet examen de recevabilit\u00e9 de l\u2019ensemble des autres recours enregistr\u00e9s dans les prochains jours, de mani\u00e8re \u00e0 se concentrer dans la p\u00e9riode suivante sur les dossiers appelant une instruction contradictoire au fond\u00a0\u00bb.          Parmi les recours rejet\u00e9s, certains ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s hors d\u00e9lai, d\u2019autres contestent l\u2019\u00e9lection dans plusieurs circonscriptions et non dans une seule comme c\u2019est la r\u00e8gle, quand d\u2019autres, encore, sont trop peu argument\u00e9s. A notamment \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u2013 pour cause de d\u00e9lai \u2013 un recours contre l\u2019\u00e9lection de Ya\u00ebl-Braun Pivet, la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9lue dans la 5e\u00a0circonscription des Yvelines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil constitutionnel a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 vingt-sept des quatre-vingt-dix-neuf recours d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 l\u2019is...","dateModified":"2022-07-29T13:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#609472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T12:59:11+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno le Maire, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0tr\u00e8s favorable\u00a0\u00bb \u00e0 la mission d\u2019information sur la fiscalit\u00e9 des groupes du CAC 40 qui ne paient pas d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en France, voulue par Eric Coquerel, le pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. A l\u2019issue du dernier conseil des ministres avant les cong\u00e9s estivaux, M.\u00a0Le Maire \u00e9tait interrog\u00e9 sur les superb\u00e9n\u00e9fices du groupe p\u00e9trolier TotalEnergies.          \u00ab\u00a0Le Parlement est dans son r\u00f4le quand il contr\u00f4le, quand il fait preuve de transparence, et quand il permet d\u2019apaiser le d\u00e9bat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, r\u00e9it\u00e9rant toutefois qu\u2019il s\u2019opposait \u00e0 taxer les superprofits des entreprises, notamment de Total qui a plus que doubl\u00e9 son b\u00e9n\u00e9fice net au deuxi\u00e8me trimestre, \u00e0 5,7\u00a0milliards de dollars.          M.\u00a0Coquerel avait annonc\u00e9 le 20\u00a0juillet avoir \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une mission transversale sur l\u2019\u00e9vasion fiscale\u00a0\u00bb, qui pourrait \u00ab\u00a0travailler sur l\u2019\u00e9vasion fiscale avec les moyens de l\u2019administration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne crois absolument pas que Total ne fasse pas de b\u00e9n\u00e9fices en France, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Franceinfo. C\u2019est quelque chose qui a plus \u00e0 voir avec l\u2019optimisation fiscale\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas normal que les PME paient presque 25\u00a0% d\u2019imp\u00f4ts en France, alors que les 300\u00a0plus grosses entreprises paient 17\u00a0% et que des entreprises du CAC 40, comme Total, paient z\u00e9ro imp\u00f4t\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le d\u00e9put\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire \u00ab\u00a0tr\u00e8s favorable\u00a0\u00bb \u00e0 une mission d\u2019information sur la fiscalit\u00e9 des entreprises","dateModified":"2022-07-29T13:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#609369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T12:17:49+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement a r\u00e9agi, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, \u00e0 la tribune publi\u00e9e par Le Monde dans laquelle des d\u00e9put\u00e9s de tous bords d\u00e9noncent le fait que Bruxelles, pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux \u00e9nergies russes, ait conclu avec l\u2019Azerba\u00efdjan un accord de fourniture de gaz. Pour eux, \u00ab\u00a0cette initiative (\u2026) place l\u2019Union europ\u00e9enne en situation d\u2019une nouvelle d\u00e9pendance envers un Etat aux aspirations belliqueuses\u00a0\u00bb, notamment envers son voisin arm\u00e9nien.          Si l\u2019Union cherche \u00e0 se passer du gaz russe, c\u2019est parce que Moscou est coupable d\u2019un \u00ab\u00a0conflit tr\u00e8s dur en Ukraine\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Olivier V\u00e9ran. \u00ab\u00a0C\u2019est pour \u00e7a que nous diversifions le nombre d\u2019interlocuteurs qui sont capables de produire du gaz et du p\u00e9trole, mais pas au d\u00e9triment, \u00e9videmment, des valeurs qui sont port\u00e9es par la France et l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Le porte-parole en a profit\u00e9 pour vanter la strat\u00e9gie de transition \u00e9nerg\u00e9tique de la France, vers la fin des \u00e9nergies fossiles, \u00ab\u00a0pour qu\u2019un jour prochain, le plus vite possible, nous n\u2019ayons plus \u00e0 nous poser la question de savoir \u00e0 qui nous ach\u00e8terions du p\u00e9trole et du gaz, parce que nous serions souverains dans notre capacit\u00e9 \u00e0 produire assez d\u2019\u00e9nergie pour satisfaire \u00e0 nos besoins de mani\u00e8re durable et propre pour la plan\u00e8te\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran d\u00e9fend l\u2019accord UE-Azerba\u00efdjan sur la fourniture de gaz","dateModified":"2022-07-29T12:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#609341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T12:03:32+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb ont d\u00e9pos\u00e9, vendredi, un recours devant le Conseil constitutionnel contre une proposition de loi provenant du groupe La R\u00e9publique en marche de la mandature pr\u00e9c\u00e9dente, dont la disposition principale permettra de contraindre \u00e9diteurs et h\u00e9bergeurs du Web \u00e0 retirer des contenus dits terroristes dans l\u2019heure. D\u00e9finitivement adopt\u00e9 par le Parlement mercredi, ce texte de la majorit\u00e9 adapte un r\u00e8glement europ\u00e9en et reprend pour partie l\u2019une des dispositions phares de la loi Avia qui avait \u00e9t\u00e9 largement retoqu\u00e9e par le Conseil constitutionnel en juillet\u00a02020.          Dans leur recours, les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb estiment que la proposition de loi \u00ab\u00a0porte une atteinte manifeste \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression et de communication garantie par l\u2019article\u00a011 de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen de 1789\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Plus la qualification juridique des messages ou comportement vis\u00e9s est susceptible de donner lieu \u00e0 d\u00e9bat, appr\u00e9ciation ou controverse, plus le risque est grand que l\u2019atteinte soit jug\u00e9e disproportionn\u00e9e\u00a0\u00bb, insiste le groupe de 75\u00a0d\u00e9put\u00e9s. La proposition de loi vise \u00e0 adapter la l\u00e9gislation fran\u00e7aise aux dispositions du r\u00e8glement europ\u00e9en du 29\u00a0avril\u00a02021 contre la diffusion des contenus \u00e0 caract\u00e8re terroriste en ligne, qui est en vigueur depuis le 7\u00a0juin dernier dans toute l\u2019Union europ\u00e9enne.          Elle impose \u00e0 tous les fournisseurs de services d\u2019h\u00e9bergement le retrait dans l\u2019heure de \u00ab\u00a0contenus [en ligne] \u00e0 caract\u00e8re terroriste\u00a0\u00bb et instaure la possibilit\u00e9 pour les autorit\u00e9s nationales d\u2019\u00e9mettre des injonctions de retrait transfrontali\u00e8res. Le refus de se plier au retrait de ces contenus est passible d\u2019un an d\u2019emprisonnement et de 250\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende et peut, cas extr\u00eame, aller jusqu\u2019\u00e0 4\u00a0% du chiffre d\u2019affaires de la plate-forme num\u00e9rique. Une proc\u00e9dure d\u2019appel est pr\u00e9vue aupr\u00e8s des cours administratives d\u2019appel. Elles devront rendre une d\u00e9cision sous un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe La France insoumise d\u00e9pose un recours en constitutionnalit\u00e9 contre la loi sur les contenus ter...","dateModified":"2022-07-29T12:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#609325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T12:02:26+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par la presse, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, sur l\u2019appel partag\u00e9 \u00e0 gauche d\u2019une taxe sur les superprofits des grands groupes fran\u00e7ais, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire, s\u2019est d\u2019abord dit \u00ab\u00a0fier des r\u00e9sultats de nos entreprises tricolores\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0surpris de voir \u00e0 quel point, aujourd\u2019hui, on accable de maux les entreprises fran\u00e7aises qui affichent de bons r\u00e9sultats\u00a0\u00bb.          Cela ne veut \u00ab\u00a0\u00e9videmment pas\u00a0\u00bb dire qu\u2019elles doivent se soustraire \u00e0 toute \u00ab\u00a0contribution \u00e0 l\u2019effort national\u00a0\u00bb. Mais, pour lui, il faut en finir avec le \u00ab\u00a0r\u00e9flexe pavlovien\u00a0\u00bb consistant \u00e0 envisager de nouvelles taxes\u00a0: M.\u00a0Le\u00a0Maire a dit pr\u00e9f\u00e9rer voir ces entreprises effectuer d\u2019elles-m\u00eames des gestes pour le pouvoir d\u2019achat, comme des \u00ab\u00a0remises \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb, des baisses de frais bancaires, ou encore des \u00ab\u00a0ch\u00e8ques\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nos compatriotes pr\u00e9f\u00e8rent avoir l\u2019argent dans leur poche que les poches de l\u2019Etat\u00a0; or, une taxe, c\u2019est de l\u2019argent dans les poches de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu, affirmant \u00e9galement que \u00ab\u00a0toutes les entreprises qui le peuvent doivent augmenter les salaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0r\u00e9flexe pavlovien\u00a0\u00bb consistant \u00e0 vouloir taxer les superprofits des gra...","dateModified":"2022-07-29T12:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#609282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T11:51:14+00:00","articleBody":"     Une soixantaine d\u2019\u00e9lus de tous bords, dont le pr\u00e9sident de Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, Renaud Muselier, et le chef du Parti socialiste, Olivier Faure, appellent vendredi l\u2019UE \u00e0 \u00ab\u00a0renoncer\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019accord pass\u00e9 avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler les importations de gaz, d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0aspirations belliqueuses\u00a0\u00bb de ce pays.          \u00ab\u00a0Cette initiative poursuit la course effr\u00e9n\u00e9e vers l\u2019exploitation des ressources de notre plan\u00e8te [et] place l\u2019Union europ\u00e9enne en situation d\u2019une nouvelle d\u00e9pendance envers un Etat aux aspirations belliqueuses\u00a0\u00bb, affirment les signataires d\u2019une tribune publi\u00e9e dans nos colonnes. Selon eux, le pays du Caucase \u00ab\u00a0participe \u00e9galement \u00e0 la course effr\u00e9n\u00e9e pour les financements en mati\u00e8re d\u2019armements qui exterminent les Arm\u00e9niens au Haut-Karabakh ou dans la R\u00e9publique d\u2019Arm\u00e9nie\u00a0\u00bb.          Le texte est notamment sign\u00e9 par le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Cl\u00e9mentine Autain, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Yannick Jadot, le maire de Marseille, Beno\u00eet Payan (union de gauche), ou encore le s\u00e9nateur LR Bruno Retailleau.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, a annonc\u00e9 le 18\u00a0juillet, \u00e0 Bakou, la conclusion d\u2019un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler \u00ab\u00a0en quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb les importations de gaz de l\u2019UE depuis cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique du Caucase.          Pour les signataires de cette tribune, cet accord constitue \u00ab\u00a0par ailleurs une r\u00e9ponse du pass\u00e9, contraire aux engagements de transition \u00e9cologique et \u00e0 l\u2019exigence d\u2019une \u00e9nergie plus verte pour une Union europ\u00e9enne plus souveraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s de tous bords d\u00e9noncent l\u2019accord sur le gaz entre l\u2019UE et l\u2019Azerba\u00efdjan","dateModified":"2022-07-29T12:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#609092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T10:03:09+00:00","articleBody":"     Le Conseil constitutionnel a jug\u00e9, vendredi, conformes \u00e0 la Constitution les dispositions d\u2019une loi de 2019 qui impose 35\u00a0heures hebdomadaires de travail dans les collectivit\u00e9s, une victoire du gouvernement sur les \u00e9lus du Val-de-Marne qui avaient sollicit\u00e9 le r\u00e9gulateur. L\u2019objectif d\u2019\u00ab\u00a0harmonisation\u00a0\u00bb du temps de travail dans la fonction publique territoriale poursuit \u00ab\u00a0un objectif d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb, estime le Conseil constitutionnel dans sa d\u00e9cision.          Il autorise l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 \u00ab\u00a0assujettir les collectivit\u00e9s territoriales ou leurs groupements \u00e0 des obligations et \u00e0 des charges\u00a0\u00bb, ajoute les juges dans leur d\u00e9cision. Le Conseil constitutionnel rejette ainsi la requ\u00eate des communes de Bonneuil-sur-Marne, Fontenay-sous-Bois, Ivry et Vitry-sur-Seine. Elles estimaient que le gouvernement avait enfreint le principe de libre administration des collectivit\u00e9s territoriales en les for\u00e7ant \u00e0 s\u2019aligner sur le r\u00e9gime des 35\u00a0heures hebdomadaires. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision est une atteinte au pouvoir des maires, mais aussi et surtout aux conditions de travail des agents\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le maire (Front de gauche) de Fontenay-sous-Bois, Jean-Philippe Gautrais, dans un communiqu\u00e9.          Pour le Conseil constitutionnel, \u00ab\u00a0les dispositions contest\u00e9es se bornent, en mati\u00e8re d\u2019emploi, d\u2019organisation du travail et de gestion de leurs personnels, \u00e0 encadrer la comp\u00e9tence des collectivit\u00e9s territoriales pour fixer les r\u00e8gles relatives au temps de travail de leurs agents\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les collectivit\u00e9s territoriales qui avaient maintenu des r\u00e9gimes d\u00e9rogatoires demeurent libres, comme les autres collectivit\u00e9s, de d\u00e9finir des r\u00e9gimes de travail sp\u00e9cifiques pour tenir compte des suj\u00e9tions li\u00e9es \u00e0 la nature des missions de leurs agents\u00a0\u00bb, d\u00e9taille la d\u00e9cision. L\u2019affaire va d\u00e9sormais retourner au Conseil d\u2019Etat, qui avait transmis la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 en juin au Conseil constitutionnel. Adopt\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2019, la loi de transformation de la fonction publique impose aux collectivit\u00e9s de supprimer les r\u00e9gimes de temps de travail d\u00e9rogatoires aux 35\u00a0heures depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Temps de travail de 35\u00a0heures dans les collectivit\u00e9s\u00a0: le Conseil constitutionnel donne raison au gouve...","dateModified":"2022-07-29T10:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#609016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T09:50:31+00:00","articleBody":"     Mohammed Ben Salman et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, souhaitent \u00ab\u00a0intensifier [leur] coop\u00e9ration\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets en Europe, au Moyen-Orient et dans le monde\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9, vendredi, un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise envoy\u00e9 peu apr\u00e8s les remerciements adress\u00e9s au pr\u00e9sident fran\u00e7ais par le prince h\u00e9ritier saoudien. A la t\u00eate du royaume, premier exportateur de brut au monde, \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u jeudi soir pour un d\u00eener de travail \u00e0 Paris, au cours duquel M.\u00a0Macron \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 l\u2019importance de poursuivre la coordination engag\u00e9e avec l\u2019Arabie saoudite dans la perspective de la diversification des approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques des Etats europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, ajoute le texte transmis par l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Mohammed Ben Salman disent vouloir coop\u00e9rer pour \u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets\u00a0\u00bb de la gu...","dateModified":"2022-07-29T09:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#608982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T09:20:10+00:00","articleBody":"     Le prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed Ben\u00a0Salman, a \u00ab\u00a0remerci\u00e9\u00a0\u00bb, vendredi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, pour son \u00ab\u00a0accueil chaleureux\u00a0\u00bb la veille \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, alors que cette visite a suscit\u00e9 les protestations scandalis\u00e9es des d\u00e9fenseurs des droits humains. M.\u00a0Macron avait accueilli, jeudi soir, d\u2019une longue poign\u00e9e de main, le dirigeant de facto du royaume, invit\u00e9 pour un d\u00eener de travail au palais de l\u2019Elys\u00e9e.          Il s\u2019agissait de la premi\u00e8re visite en France de Mohammed Ben Salman, dit \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb, depuis l\u2019assassinat par des agents saoudiens du journaliste saoudien Jamal Khashoggi. Dans un message adress\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Macron, le prince h\u00e9ritier exprime au pr\u00e9sident fran\u00e7ais sa \u00ab\u00a0profonde gratitude\u00a0\u00bb et ses \u00ab\u00a0remerciements pour l\u2019accueil chaleureux\u00a0\u00bb qui lui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 lors de cette visite officielle.          Il ajoute que les \u00e9changes avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0ont confirm\u00e9 notre volont\u00e9 commune de renforcer le partenariat strat\u00e9gique entre nos deux pays amis dans tous les domaines\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0poursuivre la coordination et la concertation sur les questions d\u2019int\u00e9r\u00eat commun\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0renforcer la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb. Le message pr\u00e9cise que le prince h\u00e9ritier a quitt\u00e9 la France \u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir conclu sa visite officielle\u00a0\u00bb.          Critique du pouvoir saoudien, Jamal Khashoggi a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et d\u00e9membr\u00e9 le 2\u00a0octobre\u00a02018 dans les locaux du consulat saoudien \u00e0 Istanbul alors qu\u2019il venait chercher des papiers n\u00e9cessaires \u00e0 son mariage. Jeudi, une plainte pour complicit\u00e9 de torture et de disparition forc\u00e9e en lien avec son assassinat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Paris contre le prince h\u00e9ritier, ont annonc\u00e9 les ONG Democracy for the Arab World Now (DAWN), fond\u00e9e par le journaliste saoudien, et l\u2019ONG suisse Trial International.                    Lire aussi :  Honneurs et tractations pour la visite \u00e0 Paris de Mohammed Ben Salman, le prince h\u00e9ritier saoudien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb exprime \u00e0 Emmanuel Macron sa \u00ab\u00a0profonde gratitude\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa visite officielle en France...","dateModified":"2022-07-29T09:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#608984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T09:17:30+00:00","articleBody":"     Le nombre de ch\u00f4meurs en France a de nouveau diminu\u00e9 au deuxi\u00e8me trimestre 2022, mais les inqui\u00e9tudes s\u2019accentuent pour la suite, compte tenu du ralentissement \u00e9conomique mondial.                    Lire aussi :  Le plein-emploi, un horizon accessible en\u00a02027\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9crue du ch\u00f4mage se poursuit \u00e0 un rythme de plus en plus lent ","dateModified":"2022-07-29T09:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#608898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T08:47:13+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche) R\u00e9my Rebeyrotte a annonc\u00e9, vendredi, avoir fait un don de 1\u00a0000\u00a0euros \u00e0 une association, renouvelant ses excuses apr\u00e8s avoir fait un salut nazi dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 12\u00a0juillet en direction d\u2019un d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national (RN).          \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de faire un don de 1\u00a0000\u00a0euros \u00e0 une association que je connais bien, que je soutiens par ailleurs et qui fait un travail remarquable pour l\u2019entretien de la m\u00e9moire et le soutien aux familles, la FNDIRP (F\u00e9d\u00e9ration nationale des d\u00e9port\u00e9s et intern\u00e9s r\u00e9sistants et partisans)\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 l\u2019\u00e9lu de Sa\u00f4ne-et-Loire. M.\u00a0Rebeyrotte a aussi pr\u00e9sent\u00e9 de nouveau ses excuses \u00ab\u00a0aupr\u00e8s de ceux que j\u2019ai sinc\u00e8rement bless\u00e9s (\u2026) et notamment des familles de victimes de la barbarie nazie\u00a0\u00bb.          Le d\u00e9put\u00e9 s\u2019est retrouv\u00e9 au centre d\u2019une pol\u00e9mique apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un salut nazi dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un vote sur le projet de loi sanitaire, durant lequel la majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 battue. \u00ab\u00a0Un grand gaillard du RN s\u2019est lev\u00e9 en faisant le salut nazi\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des trav\u00e9es, avait assur\u00e9 M.\u00a0Rebeyrotte \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Le parlementaire de Sa\u00f4ne-et-Loire avait alors mim\u00e9 le geste en lui disant qu\u2019\u00ab\u00a0il ne faut pas faire \u00e7a\u00a0\u00bb.          Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 de preuve visuelle d\u2019un tel salut nazi par un d\u00e9put\u00e9 RN, et le groupe d\u2019extr\u00eame droite a annonc\u00e9 cette semaine d\u00e9poser plainte pour diffamation. M.\u00a0Rebeyrotte a re\u00e7u, lui, un rappel \u00e0 l\u2019ordre par la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet (LRM). Il s\u2019agit du premier niveau de sanction pr\u00e9vu au sein de l\u2019institution, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par plusieurs \u00e9lus RN qui l\u2019ont jug\u00e9 insuffisant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9my Rebeyrotte fait un don de 1\u00a0000\u00a0euros \u00e0 une association et renouvelle ses excuses apr\u00e8s son salu...","dateModified":"2022-07-29T08:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#608855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T08:43:15+00:00","articleBody":"     La question de la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA) a anim\u00e9, jeudi 28\u00a0juillet dans la soir\u00e9e, les d\u00e9bats au S\u00e9nat sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat examin\u00e9 en premi\u00e8re lecture apr\u00e8s l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le texte acte notamment une augmentation de 4\u00a0% des pensions de retraite et de plusieurs allocations (familiales, minima sociaux) avec effet r\u00e9troactif au 1er\u00a0juillet\u00a02022.          Un amendement port\u00e9 par Les R\u00e9publicains (LR) visant \u00e0 abaisser \u00e0 3,5\u00a0% la revalorisation anticip\u00e9e du RSA, plut\u00f4t que de la porter 4\u00a0%, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9, les centristes votant contre comme la gauche qui a cri\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019ind\u00e9cence\u00a0\u00bb. Le choix de 3,5\u00a0% correspond au taux de revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires. Pour les s\u00e9nateurs LR, \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas lieu de revaloriser\u00a0\u00bb le RSA \u00ab\u00a0\u00e0 un taux sup\u00e9rieur \u00e0 celui des personnes exer\u00e7ant une activit\u00e9 professionnelle\u00a0\u00bb.          Le ministre du travail, Olivier Dussopt, s\u2019est vivement oppos\u00e9 \u00e0 cet amendement, soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0il y a une force symbolique \u00e0 ne pas traiter les plus ab\u00eem\u00e9s de nos concitoyens de la m\u00eame mani\u00e8re que les autres\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Particuli\u00e8rement choqu\u00e9e\u00a0\u00bb, la socialiste Corinne F\u00e9ret a demand\u00e9 \u00ab\u00a0comment peut-on vivre\u00a0\u00bb avec 575\u00a0euros pour une personne. \u00ab\u00a0Ces gens-l\u00e0, ils sont occup\u00e9s, il sont occup\u00e9s \u00e0 survivre\u00a0\u00bb, a fait valoir l\u2019\u00e9cologiste Raymonde Poncet Monge.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: au S\u00e9nat, la proposition des R\u00e9publicains visant \u00e0 r\u00e9duire la revalorisation du RSA a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au S\u00e9nat, le groupe Les R\u00e9publicains est d\u00e9savou\u00e9 sur la revalorisation du RSA","dateModified":"2022-07-29T08:55:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#608753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T08:06:37+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a accueilli, jeudi, le prince h\u00e9ritier saoudien \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 Paris. Cette rencontre avec \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb, suspect\u00e9 d\u2019avoir commandit\u00e9 l\u2019assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la coh\u00e9rence d\u2019ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux.                    Lire aussi :  Mohammed Ben Salman\u00a0: une visite embarrassante         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. L\u2019Occident doit mener une r\u00e9flexion sur l\u2019image qu\u2019il projette sur le r...","dateModified":"2022-07-29T08:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#608748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T08:02:32+00:00","articleBody":"    Le programme de stabilit\u00e9 (Pstab) sera-t-il examin\u00e9 au conseil des ministres du jour ?\r\nSinon, cela veut dire une pr\u00e9sentation \u00e0 la rentr\u00e9e ? Cela ferait proche du projet de plan budg\u00e9taire PPB que l'on doit envoyer \u00e0 l'UE en novembre    Maria         Bonjour Maria,          Le programme de stabilit\u00e9 n\u2019est pas directement inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour des discussions entre ministres et avec Emmanuel Macron, mais le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, et son ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 notamment charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, se pr\u00e9senteront en salle de presse pour une communication sur le sujet apr\u00e8s le conseil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: Bruno Le Maire d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0r\u00e9flexe pavlovien\u00a0\u00bb consistant \u00e0 vo...","dateModified":"2022-07-29T08:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#608713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T07:51:19+00:00","articleBody":"     Sur la m\u00e9thode, les s\u00e9nateurs constatent des am\u00e9liorations dans leurs \u00e9changes avec le gouvernement. Les rapporteurs du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us \u00e0 Bercy et discutent avec Matignon. \u00ab\u00a0Avant, \u00e7a n\u2019arrivait jamais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la s\u00e9natrice Les R\u00e9publicains (LR) des Hauts-de-Seine, Christine Lavarde, \u00e0 nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe. Ce qui n\u2019efface pas les conditions d\u2019examen pr\u00e9cipit\u00e9es des deux textes, que le gouvernement esp\u00e8re voir adopt\u00e9s d\u00e9finitivement d\u2019ici au 7\u00a0ao\u00fbt.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le S\u00e9nat cherche une troisi\u00e8me voie entre le gouvernement et l\u2019Assembl\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9nat comme terrain du \u00ab\u00a0changement de m\u00e9thode\u00a0\u00bb pour l\u2019ex\u00e9cutif","dateModified":"2022-07-29T07:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#608695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T07:46:14+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron pr\u00e9side \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, vendredi matin, ce qui doit \u00eatre le dernier conseil des ministres avant la pause estivale pour le gouvernement. Les ministres devraient \u00eatre sollicit\u00e9s au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de la session parlementaire, pr\u00e9vue \u00e0 ce stade le 7\u00a0ao\u00fbt, et devront laisser au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement les dates et leur lieu de vacances, ainsi que leurs coordonn\u00e9es t\u00e9l\u00e9phoniques et \u00e9lectroniques afin de pouvoir \u00eatre joint \u00ab\u00a0en cas de n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb.          Les s\u00e9nateurs poursuivent l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qu\u2019ils ont d\u00e9j\u00e0 en partie amend\u00e9 \u2013 notamment concernant la p\u00e9rennisation de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb. Hier soir, la tentative du groupe Les R\u00e9publicains de ne pas revaloriser le RSA autant que d\u2019autres aides concern\u00e9es par cette adaptation \u00e0 l\u2019inflation, consid\u00e9rant, pour les s\u00e9nateurs de droite, qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas lieu de revaloriser\u00a0\u00bb l\u2019aide \u00ab\u00a0\u00e0 un taux sup\u00e9rieur \u00e0 celui des personnes exer\u00e7ant une activit\u00e9 professionnelle\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en bloc par les autres groupes de la chambre, dont les centristes. La lecture du texte se poursuivra samedi et une commission mixte paritaire devrait se mettre en place en d\u00e9but de semaine prochaine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-29T07:53:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#608682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T07:34:57+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron a re\u00e7u \u00e0 d\u00eener, jeudi soir, le prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed Ben Salman, dont c\u2019est la premi\u00e8re visite en Europe depuis l\u2019assassinat du journaliste Jamal Khashoggi, et ce malgr\u00e9 l\u2019ire de la fianc\u00e9e du journaliste saoudien et des d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019homme. En r\u00e9ponse \u00e0 ces critiques, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a affirm\u00e9, jeudi, que M.\u00a0Macron aborderait la \u00ab\u00a0question des droits de l\u2019homme comme il fait \u00e0 chaque fois avec Mohammed Ben Salman\u00a0\u00bb.          Les missions de conseil confi\u00e9es par l\u2019Etat \u00e0 des cabinets priv\u00e9s seront plafonn\u00e9es par principe \u00e0 2\u00a0millions d\u2019euros par projet d\u00e8s 2023, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, jeudi, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, qui s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 plus de \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb. Le gouvernement doit publier vendredi un nouveau cadre de recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil pour la p\u00e9riode 2023-2027.          Le maire de Perpignan, Louis Aliot, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans L\u2019Opinion candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du Rassemblement national. \u00ab\u00a0Cette comp\u00e9tition est saine, et bienvenue, et il faut se r\u00e9jouir que des talents diff\u00e9rents mais unis dans leur amour de la France se proposent \u00e0 nos militants\u00a0\u00bb, y d\u00e9clare M.\u00a0Aliot, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la candidature annonc\u00e9e de l\u2019actuel pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Jordan Bardella. Le nom du futur pr\u00e9sident sera connu le 5\u00a0novembre prochain, lors du congr\u00e8s du parti \u00e0 Paris. Le vainqueur succ\u00e9dera \u00e0 Marine Le\u00a0Pen, qui se consacre dor\u00e9navant \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe des 89 d\u00e9put\u00e9s RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation, le parti sera dirig\u00e9 par quelqu\u2019un qui ne porte pas le patronyme Le\u00a0Pen.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-29T07:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html#608680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-mohammed-ben-salman-exprime-a-emmanuel-macron-sa-profonde-gratitude-apres-sa-visite-officielle-en-france_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T07:12:01+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/408/0/4887/2443/1342/671/60/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-29T07:12:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/4887/3259/1342/894/3/0/109d175_5825380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/29/16-11">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Ces longs-métrages ont pour point commun de se dérouler dans une chaleur estivale. Comédie, romance ou action, tous les genres prennent le soleil.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           Headforce Ltd/Canal+  Everett/Aurimages                         M le mag        Cinéma         « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été   Par Valentin Pérez et Clément Ghys   Publié aujourd’hui à 01h00, mis à jour à 06h30     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       SélectionCes longs-métrages ont pour point commun de se dérouler dans une chaleur estivale. Comédie, romance ou action, tous les genres prennent le soleil.           Vous êtes plutôt reprises de Britney Spears ou parodie de L’Eté indien ? Plutôt randonneur ou surfeur ? M Le magazine du Monde vous propose une sélection de films pour vous rafraîchir les idées.          « Les Sous-doués en vacances » : Saint-Trop’ pour les nuls                              Daniel Auteuil et Guy Marchand dans « Les Sous-doués en vacances ».  PROD DB/FILM 7/DR               Ils ont eu leur bac, ils ont bien le droit de se reposer. Sorti en 1982, Les Sous-doués en vacances est la suite des Sous-doués, du même Claude Zidi. Le scénario peut se résumer ainsi : la bande part à Saint-Tropez. Les innombrables rediffusions du film ont sans doute leur part dans l’affection qu’on lui porte. Certaines scènes, franchement idiotes, n’en font pas moins rire aux éclats : un médecin maladroit qui transforme son patient en cul-de-jatte ; une touriste allemande nymphomane ; les cours de japonais donnés par Grace de Capitani…                        Mais le legs le plus important du film est la chanson Destinée, de Guy Marchand. Ce dernier l’a écrite avec Philippe Adler, sur une musique de Vladimir Cosma, pour railler une certaine variété française – L’Eté indien, de Joe Dassin. Le titre fera un carton, et sera utilisé dans Le Père Noël est une ordure, offrant à Thierry Lhermitte et à Christian Clavier un sommet à leur carrière.             « Les Sous-doués en vacances » (1 h 35), de Claude Zidi. Avec Daniel Auteuil, Guy Marchand…             « Before Sunrise » : le temps d’une nuit d’été                              Julie Delpy et Ethan Hawke dans « Before Sunrise ».  PHOTO12/7E ART/DR               Before Sunrise, romance signée Richard Linklater, se joue en quelques heures d’été. Céline et Jesse se rencontrent dans un train. Au moment de descendre à Vienne, la Française suit l’Américain pour une errance dans la capitale autrichienne. Au fil des rencontres avec un poète, un acteur, une chiromancienne, ils évoquent la mort, leurs parents, le plaisir et ce foutu amour qui semble toujours s’évaporer sitôt qu’on croit l’étreindre. Le lendemain, chacun retourne à sa vie. Ont-ils couché ensemble ? Mystère.                        « Si vous êtes attentifs, toutefois, elle est habillée différemment » avant le générique, a parfois explicité Linklater. Porté par Ethan Hawke et Julie Delpy, le film a eu un maigre succès d’estime à sa sortie, mais son charme a suffisamment infusé auprès des cinéphiles pour qu’il devienne culte et qu’il génère deux suites, Before Sunset, en 2004, et Before Midnight, en 2013.             « Before Sunrise » (1 h 41), de Richard Linklater. Avec Ethan Hawke et Julie Delpy.             « Point Break » : excès de vitesse                              Keanu Reeves et Patrick Swayze dans « Point Break ».  TWENTIETH CENTURY FOX FILM DILTZ/BRIDGEMAN IMAGES               Planques, traques, sauts en parachute : Point Break (1991) fuse à une allure telle que ses personnages semblent zigzaguer entre les rayons du soleil. L’intrigue est centrée sur deux agents spéciaux du FBI, le débutant Johnny Utah (Keanu Reeves) et Angelo Pappas. Si ce dernier trouve son coéquipier « jeune, con et plein de sperme », il lui confie néanmoins la mission d’infiltrer un gang de surfeurs soupçonné de braquer des banques.        Il vous reste 62.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/29/les-sous-doues-en-vacances-swimming-pool-point-break-les-randonneurs-un-cocktail-de-films-a-siroter-l-ete_6136519_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Sous-dou\u00e9s en vacances\u00a0\u00bb,  \u00ab\u00a0Swimming pool\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Point Break\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les\u00a0Randonneurs\u00a0\u00bb\u2026 Un cocktail de films \u00e0 siroter l\u2019\u00e9t\u00e9","dateCreated":"2022-07-29T01:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-29T01:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-29T06:30:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Les envies du Monde","M le mag","Styles","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Ces longs-m\u00e9trages ont pour point commun de se d\u00e9rouler dans une chaleur estivale. Com\u00e9die, romance ou action, tous les genres prennent le soleil.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Ghys"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/303/0/3250/1625/1342/671/60/0/fedb095_1659013080962-570-film-swimingpool-002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/29/16-12">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Dans une période de tension élevée au sujet de Taïwan, les dirigeants de la Chine et des Etats-Unis maintiennent un dialogue minimum.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Chine             Echange musclé entre Xi et Biden au sujet de Taïwan      Dans une période de tension élevée au sujet de Taïwan, les dirigeants de la Chine et des Etats-Unis maintiennent un dialogue minimum.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 10h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/07/29/16-13">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Plusieurs figures du mouvement populaire ayant conduit à la fuite et à la démission de l’ex-président Gotabaya Rajapaksa ont été arrêtées. Le Parlement a entériné l’état d’urgence, conférant des pouvoirs étendus aux forces de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, les arrestations de militants se multiplient      Plusieurs figures du mouvement populaire ayant conduit à la fuite et à la démission de l’ex-président Gotabaya Rajapaksa ont été arrêtées. Le Parlement a entériné l’état d’urgence, conférant des pouvoirs étendus aux forces de sécurité.          Par Carole Dieterich(New Delhi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/07/29/16-14">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’ancien directeur adjoint de la campagne présidentielle de Marine Le Pen, tout juste élu député, multiplie les interventions remarquées au sein de l’Hémicycle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Rassemblement national             Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN à l’Assemblée nationale      L’ancien directeur adjoint de la campagne présidentielle de Marine Le Pen, tout juste élu député, multiplie les interventions remarquées au sein de l’Hémicycle.          Par Charles-Edouard Ama Koffi         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 06h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean-Philippe Tanguy, député Rassemblement national de la Somme, dans la salle des Quatre-Colonnes, à l’Assemblée nationale, le 11 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               A l’extrême droite de l’hémicycle, les députés du Rassemblement national (RN) applaudissent à tout rompre, lundi 25 juillet, en plein examen du projet de loi de finances rectificative. Parmi eux, Jean-Philippe Tanguy, élu dans la 4e circonscription de la Somme, particulièrement satisfait. Quelques secondes auparavant, le président de la séance, Sébastien Chenu, lui aussi membre du groupe RN, a annoncé la bonne nouvelle : l’amendement déposé par un élu Les Républicains portant sur 230 millions d’euros d’aide de l’Etat pour les foyers chauffés au fioul est adopté, contre l’avis du gouvernement.          Si l’élu de 36 ans exprime autant sa joie, c’est qu’il a publiquement défendu cet amendement, rejoint dans son combat par la socialiste Claudia Rouaux. Discrètement, c’est aussi lui qui a fait en sorte que le vote ne se fasse pas à main levée, comme c’est parfois l’usage pour aller plus vite, mais lors d’un scrutin public avec un décompte précis des votants pour mettre les députés « face à leur responsabilité ». Une stratégie payante et une « immense victoire pour le pouvoir d’achat », saluée rapidement par Marine Le Pen sur Twitter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                 La séquence – entre ombre et lumière – résume l’importance que l’ancien directeur adjoint de campagne de la candidate à l’élection présidentielle acquiert au sein du groupe d’extrême droite à l’Assemblée nationale. « Il a été l’une des chevilles ouvrières de Marine Le Pen pendant la campagne et maintenant il révèle toute sa compétence », savoure Laure Lavalette, la porte-parole du groupe à l’Assemblée.               Hormis les deux vice-présidents de séance du RN, il est le député du parti qui – à la date du 27 juillet – s’est le plus exprimé dans l’Hémicycle, selon le site nosdéputés.fr, avec 91 interventions, loin devant les 78 de Marine Le Pen, la présidente du groupe. A la tribune ou au micro, il alterne les clins d’œil à droite sur la gestion des finances publiques, les sourires à gauche sur la défense des familles modestes ou les diatribes contre le gouvernement et la stratégie de celui-ci pour EDF.          Dérapages          Lors de l’une de ses prises de parole remarquées, à l’issue de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, au milieu de la nuit, mardi 26 juillet, il a notamment exhorté la coalition de gauche au « silence pour la France », manquant de peu de perdre sa voix. « Une apparition clownesque » pour le député de l’Essonne Antoine Léaument (La France insoumise, LFI), qui traduit selon lui « une hubris particulièrement développée ».          « On avait siégé pendant vingt heures d’affilée, on était tous fatigués, il s’est presque dévoué pour y aller », défend sa collègue du Var, Laure Lavalette, qui loue chez lui la qualité de pouvoir « prendre la parole au pied levé », sur de nombreux sujets techniques. Un profil rare parmi les cadres du parti, plus enclins à intervenir sur des sujets comme l’immigration ou la sécurité.        Il vous reste 55.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/29/jean-philippe-tanguy-le-nouveau-tribun-du-rn-a-l-assemblee-nationale_6136526_823448.html"},"headline":"Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-29T05:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-29T05:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-29T06:42:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Rassemblement national","Politique"],"description":"L\u2019ancien directeur adjoint de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen, tout juste \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, multiplie les interventions remarqu\u00e9es au sein de l\u2019H\u00e9micycle.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles-Edouard Ama Koffi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/342a34f_1659014151726-jmug220711001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/29/16-15">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Cette nouvelle série porte à au moins neuf le nombre d’enfants d’Omar Bongo, demi-frères et demi-sœurs de son fils et successeur à la tête du pays, Ali Bongo, poursuivis dans cette information judiciaire menée par un juge financier parisien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Gabon             « Biens mal acquis » gabonais : cinq enfants d’Omar Bongo mis en examen en France      Cette nouvelle série porte à au moins neuf le nombre d’enfants d’Omar Bongo, demi-frères et demi-sœurs de son fils et successeur à la tête du pays, Ali Bongo, poursuivis dans cette information judiciaire menée par un juge financier parisien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une statue d’Omar Bongo, dans un parc de Franceville, au Gabon, le 21 mai 2019.  CAMILLE MALPLAT / AFP                 Cinq enfants de plus du défunt président gabonais Omar Bongo Ondimba, dont sa fille aînée, Pascaline, ont été mis en examen à Paris dans le dossier des « biens mal acquis », soupçonnés d’avoir profité du patrimoine immobilier « frauduleusement » acquis en France par leur père. Cette nouvelle série porte à au moins neuf le nombre d’enfants d’Omar Bongo, demi-frères et demi-sœurs de son fils et successeur à la tête du pays, Ali Bongo, poursuivis dans cette information judiciaire menée par un juge financier parisien.            Pascaline Bongo, 66 ans, ex-directrice de cabinet de son père ; Omar Denis Jr Bongo, 28 ans, également petit-fils du président congolais, Denis Sassou Nguesso ; Jeanne Matoua, 38 ans ; et Joseph Matoua, 40 ans, ont été mis en examen entre juin et juillet, selon une source judiciaire à l’Agence France-Presse (AFP), confirmant, vendredi 29 juillet, une information du site Africa Intelligence. Ils sont poursuivis pour recel de détournement de fonds publics, corruption active et passive, blanchiment et abus de biens sociaux.                 La justice française les soupçonne d’avoir « sciemment » bénéficié d’un important patrimoine immobilier « frauduleusement » assemblé en France par le patriarche, président du Gabon de 1967 jusqu’à sa mort, en 2009. La valeur de ces biens a récemment été évaluée par la justice « à au moins 85 millions d’euros ».            Pour l’avocate de Pascaline Bongo, Me Corinne Dreyfus-Schmidt, il y a dans cette procédure « un anachronisme tant juridique que factuel ». Selon des éléments obtenus par l’AFP, Pascaline Bongo a déclaré devant les enquêteurs en janvier 2020 posséder, entre autres, plusieurs appartements dans des quartiers chics de Paris, acquis par son père des années 1970 à 1990. Très proche de son père, elle en fut la directrice de cabinet au Palais du bord de mer de Libreville, le siège de la présidence.            Avocat d’Omar Denis Jr Bongo, Me Jean-Marie Viala a contesté auprès de l’AFP la mise en examen de son client « sur la base du droit », « non de la morale ».            D’autres enfants déjà mis en examen            Entre mars et avril, le juge financier parisien Dominique Blanc avait déjà mis en examen Grâce, Betty, Arthur, puis Hermine Bongo, d’autres enfants du défunt président. Ces quinquagénaires ont tous contesté avoir eu connaissance du caractère frauduleux de cette fortune. D’autres enfants, parmi les 54 de l’ex-partenaire historique de la France en Afrique centrale, pourraient suivre.                             Lire aussi :  « Biens mal acquis » au Gabon : premières mises en examen en France d’enfants d’Omar Bongo                   La « fortune immense » de la famille Bongo, selon un arrêt de février de la cour d’appel de Paris, provient « de l’argent issu de détournements de fonds publics et des sommes considérables provenant du délit de corruption des sociétés pétrolières », notamment Elf Aquitaine, aujourd’hui TotalEnergies. Ce que « les investigations menées dans la présente procédure ont confirmé », selon le magistrat instructeur.                « C’est tout un clan familial qui va devoir rendre des comptes », a réagi auprès de l’AFP Me William Bourdon, avocat de Transparency International France, partie civile dans le dossier. « Les bénéficiaires, y compris français, ont été épinglés ; ce qui permettra un panorama judiciaire complet. Chacun doit mesurer les montants colossaux qui sont en cause », a-t-il ajouté.            Dans cette enquête déclenchée à la suite d’une plainte d’ONG, en 2007, outre des enfants Bongo et la BNP Paribas, au moins quatorze autres personnes physiques sont poursuivies, dont des membres de la famille du président Sassou Nguesso, et plusieurs ressortissants français, parmi lesquels un avocat, un notaire ou une gérante de société civile immobilière (SCI).                              Lire aussi   « Biens mal acquis » de la famille Bongo : BNP Paribas mise en examen pour « blanchiment »                   « Cela ne concerne ni le président de la République, ni aucun membre de présidence de la République gabonaise, donc il n’y a pas à commenter », a déclaré Jessye Ella Ekogha, porte-parole de la présidence gabonaise, sollicité par l’AFP. « Cependant, il apparaît que les médias ont adopté comme stratégie marketing d’associer systématiquement le chef de l’Etat, Ali Bongo Ondimba, à une affaire pour laquelle il n’a jamais été inquiété, ni entendu. Cela doit cesser », a-t-il ajouté.                Chef de l’Etat en exercice, Ali Bongo bénéficie d’une immunité et ne risque donc pas de poursuites dans l’immédiat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le magot des Bongo                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  En selle !  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/29/biens-mal-acquis-gabonais-cinq-enfants-d-omar-bongo-mis-en-examen-en-france_6136593_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Biens mal acquis\u00a0\u00bb gabonais\u00a0: cinq\u00a0enfants d\u2019Omar Bongo mis en\u00a0examen en\u00a0France","dateCreated":"2022-07-29T14:18:44+02:00","datePublished":"2022-07-29T14:18:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Gabon"],"keywords":["Le Monde Afrique","Gabon","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Cette nouvelle s\u00e9rie porte \u00e0 au moins neuf le nombre d\u2019enfants d\u2019Omar Bongo, demi-fr\u00e8res et demi-s\u0153urs de son fils et successeur \u00e0 la t\u00eate du pays, Ali Bongo, poursuivis dans cette information judiciaire men\u00e9e par un juge financier parisien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gabon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gabon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-16">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Une petite centaine d’actionnaires étaient réunis, jeudi, à Paris face aux dirigeants du groupe d’Ehpad. Depuis la publication des « Fossoyeurs » de Victor Castanet en janvier, le cours de l’action a dégringolé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Scandale Orpea             A l’assemblée générale d’Orpea, « on a assisté à un gros coup de com bien huilé » juge un actionnaire      Une petite centaine d’actionnaires étaient réunis, jeudi, à Paris face aux dirigeants du groupe d’Ehpad. Depuis la publication des « Fossoyeurs » de Victor Castanet en janvier, le cours de l’action a dégringolé.          Par Béatrice Jérôme         Publié aujourd’hui à 12h24, mis à jour à 14h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Bruno Orlando, 75 ans, casquette et veste en jean, a pris le micro le premier dans l’auditorium, jeudi 28 juillet. « J’espère que le fisc mettra à poil l’ancien directeur et sa voyoucratie en col blanc », lance l’ancien sommelier, ciblant, sans le citer, Yves Le Masne, désigné, dans le livre de Victor Castanet, publié en janvier, Les Fossoyeurs (Fayard, 400 pages, 22,90 euros), comme l’un des principaux cerveaux du « système » d’optimisation des coûts mis au point par l’entreprise. M. Le Masne a été démis de ses fonctions en janvier. L’assemblée générale annuelle d’Orpea, jeudi, a voté contre le versement de la moindre indemnité de départ.            M. Orlando explique avoir voulu déverser « un peu » de sa « rage », après avoir vu passer ses dix actions Orpea de 88 euros à moins de 25 euros chacune en six mois. « Le cours va mettre un temps certain à remonter, redoute-t-il. Comment voulez-vous qu’ils passent du précipice à la montagne en quelques mois ? » Chez Orpea, les petits porteurs détiennent 40 % des quelque 64 millions d’actions. Leur voix compte. Or « la confiance est rompue », témoigne Patrick Raison, secrétaire général de l’Association nationale des actionnaires de France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Orpea, ménage au sommet et tentative de sauvetage financier                   A l’assemblée générale annuelle du groupe, dans le 17e arrondissement de Paris, ils étaient moins d’une centaine. Michel Tiphineau, 75 ans, n’est pas venu seulement se plaindre de la baisse du cours de ses 150 actions. En « convalo dans un établissement de la maison », une clinique Clinea, propriété du Groupe Orpea, il a pu déplorer qu’« au niveau de la gamelle, c’était plus que riquiqui ». Ce qui ne l’a pas conduit pour autant à se débarrasser de ses titres. « On va avoir de plus en plus besoin d’établissements de santé et d’Ehpad, dit-il. Le marché est là. »            Dégringolade            Denis Tarery, 82 ans, lui, est sorti de l’assemblée générale avec « une vision plutôt positive ». « Je suis convaincu que les mesures qu’ils vont prendre vont redresser Orpea », confie ce détenteur de 190 actions. Il se dit pourtant gêné par les méthodes de « rapace » qu’il a découvertes récemment au sein de la société. « C’est un domaine où on pouvait penser qu’il y avait plus qu’ailleurs une certaine éthique », dit-il en soupirant. A l’inverse, un autre actionnaire se montre dépité : « On a assisté à un gros coup de com bien huilé », juge cet homme qui a perdu 50 000 euros à cause de la dégringolade de ses actions.                 Avant la fin de l’assemblée générale, une silhouette solitaire est sortie la première de l’auditorium : un Parisien de 89 ans qui souhaite rester anonyme. « Apparemment, il y a des malversations, je pense que ce n’est pas encore terminé, a confié le vieux monsieur en buvant un verre d’eau. Ce que j’ai entendu à la réunion ne m’a pas inspiré confiance. » Pressé de rentrer chez lui, il prend le temps d’ajouter que non, il n’ira jamais dans un Ehpad Orpea parce que « ça a l’air d’être un désastre ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Scandale Orpea : le Sénat veut combler les « angles morts » du contrôle des Ehpad commerciaux                        Béatrice Jérôme           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  En selle !  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/29/a-l-assemblee-generale-d-orpea-on-a-assiste-a-un-gros-coup-de-com-bien-huile-juge-un-actionnaire_6136586_3224.html"},"headline":"A l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Orpea, \u00ab\u00a0on a assist\u00e9 \u00e0 un gros coup de com bien huil\u00e9\u00a0\u00bb juge un actionnaire","dateCreated":"2022-07-29T12:24:38+02:00","datePublished":"2022-07-29T12:24:38+02:00","dateModified":"2022-07-29T14:56:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea","Famille","D\u00e9pendance"],"description":"Une petite centaine d\u2019actionnaires \u00e9taient r\u00e9unis, jeudi, \u00e0 Paris face aux dirigeants du groupe d\u2019Ehpad. Depuis la publication des \u00ab\u00a0Fossoyeurs\u00a0\u00bb de Victor Castanet en janvier, le cours de l\u2019action a d\u00e9gringol\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/63/0/5093/2546/1342/671/60/0/d5672e1_1659084766396-867203.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Scandale Orpea","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scandale-orpea/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-17">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Un mois après la mort d’au moins 23 migrants à la frontière avec l’enclave espagnole, deux rapports livrent des versions des faits divergentes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Au Maroc, le drame de Melilla au cœur d’une bataille des récits      Un mois après la mort d’au moins 23 migrants à la frontière avec l’enclave espagnole, deux rapports livrent des versions des faits divergentes.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Un migrant soudanais, blessé à l’œil, dans le centre de séjour temporaire de Melilla, le 25 juin 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Toute la lumière pourra-t-elle être faite sur le drame survenu le 24 juin à l’entrée de Melilla, dans le nord du Maroc ? Ce jour-là, près de 1 500 migrants ont tenté de franchir les barrières grillagées séparant l’enclave espagnole du territoire marocain – seule frontière terrestre, avec Ceuta, de l’Union européenne en Afrique. Au moins 23 migrants y ont perdu la vie.                 Un mois après ces événements qui ont suscité une indignation internationale, chaque pays se renvoie la responsabilité. L’Espagne accuse les « mafias qui se livrent au trafic d’êtres humains » d’avoir orchestré « l’assaut ». Le Maroc critique les « méthodes très violentes » des migrants et le « laxisme délibéré » de l’Algérie dans le contrôle des frontières, tandis que des ONG dénoncent la brutalité des forces de l’ordre et exigent une enquête indépendante pour comprendre ce qui a pu conduire à un tel bilan humain.                             Lire aussi :  Drame de Melilla : le premier ministre espagnol renvoie la balle dans le camp du Maroc                   Au Maroc, deux rapports ont été publiés en juillet, qui ont livré deux versions des faits divergentes. Celui du Conseil national des droits de l’homme (CNDH, un organisme officiel), publié le 13 juillet, conclut à 23 décès « par asphyxie » – en attendant confirmation par les autopsies – au moment où les migrants étaient « agglutinés » dans le poste-frontière de Barrio Chino. C’est dans ce passage étroit, équipé à son extrémité de tourniquets pour juguler les flux d’entrée et de sortie, qu’une « bousculade » a eu lieu « avec mouvement de foule en panique », selon le CNDH, qui regrette que le poste-frontière soit resté fermé côté espagnol.            Alors que l’ONU, l’Union africaine et des ONG ont dénoncé un « usage excessif de la force » par les forces de l’ordre, le CNDH les met hors de cause. Celles-ci n’ont pas eu recours à des armes létales, assure l’instance, mais au gaz lacrymogène et aux matraques pour faire face à un assaut « inédit », caractérisé par une « violence aiguë » perpétrée par « un très grand nombre de migrants armés de bâtons, de pierres et d’armes tranchantes ».            Des traitements « cruels, inhumains et dégradants »            Une semaine plus tard, l’Association marocaine des droits humains (AMDH) dénonçait à l’inverse, dans un rapport sévère, une « répression sans précédent des autorités marocaines avec la complicité de leurs homologues espagnols ». Principale association indépendante de défense des droits humains au Maroc, l’ONG fustige « l’usage excessif », par les autorités marocaines, de gaz lacrymogène « pendant presque une heure » contre des centaines de migrants dans l’espace clos et exigu du poste-frontière, alors qu’ils tentaient d’ouvrir le portail et d’escalader la barrière.             Les bus pour refouler les migrants sont arrivés plus vite que les ambulances, rapporte l’AMDH            L’AMDH dénonce également les « traitements cruels, inhumains et dégradants » commis ensuite contre les blessés et l’absence de soins pendant plusieurs heures. L’association dispose d’une vingtaine de vidéos – dont certaines ont été largement relayées sur les réseaux sociaux – montrant des dizaines de corps, de morts ou de blessés, gisant à terre et entassés les uns sur les autres, continuant pour certains de recevoir des coups de matraque et de pieds. Les bus dévolus au refoulement des migrants sont arrivés plus vite que les ambulances, rapporte l’AMDH. L’ONG critique aussi l’action des forces de l’ordre espagnoles, qui ont fait « usage de gaz lacrymogène et de balles en caoutchouc », n’ont pas mobilisé leurs ambulances et ont refoulé « à chaud » une centaine de migrants.                             Lire aussi :  Une ONG pointe la responsabilité du Maroc et de l’Espagne dans la mort de 27 migrants à Melilla                   L’AMDH dénombre 27 morts et 64 personnes portées disparues. « Si ces politiques migratoires européennes, espagnoles et marocaines ont toujours causé des morts sur les voies de migration en mer, c’est la première fois que ces mêmes politiques poussées à outrance sont meurtrières sur une barrière terrestre », dénonce encore l’ONG, qui lie la répression du 24 juin à la réconciliation entre l’Espagne et le Maroc, actée en avril après un an de brouille, et à la reprise de leur coopération en matière migratoire. Le 2 mars, dans un contexte de gel diplomatique, près de 2 500 migrants avaient tenté de franchir la barrière de Melilla. Aucun mort n’avait alors été enregistré, seulement quelques blessés.                Sur le terrain judiciaire, le parquet général espagnol a annoncé fin juin avoir demandé l’ouverture d’une enquête eu égard à « la gravité des faits survenus ». Au Maroc, 33 migrants ont été condamnés le 19 juillet à Nador à onze mois de prison ferme. Ils étaient poursuivis pour « entrée illégale » sur le sol marocain, « violence contre agents de la force publique », « attroupement armé » et « refus d’obtempérer ». Un deuxième groupe de 29 migrants est poursuivi pour « participation à une bande criminelle en vue d’organiser et faciliter l’immigration clandestine à l’étranger ». Leur procès est prévu le 3 août.                 Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  En selle !  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/29/au-maroc-le-drame-de-melilla-au-c-ur-d-une-bataille-des-recits_6136581_3212.html"},"headline":"Au Maroc, le drame de Melilla au c\u0153ur d\u2019une bataille des r\u00e9cits","dateCreated":"2022-07-29T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-29T12:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Un mois apr\u00e8s la mort d\u2019au moins 23\u00a0migrants \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019enclave espagnole, deux rapports livrent des versions des faits divergentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/446/0/7358/3679/1342/671/60/0/a559b5c_1659087970405-000-32d94wm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-18">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’île produit un milliard de tonnes par an de cette boue riche en limon qui pourrait, selon les recherches d’un géologue danois, contribuer à rendre fertile des régions arides dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Danemark             La farine de roche, un nutriment prometteur issu de la fonte des glaces du Groenland      L’île produit un milliard de tonnes par an de cette boue riche en limon qui pourrait, selon les recherches d’un géologue danois, contribuer à rendre fertile des régions arides dans le monde.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 10h52, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Icebergs sur le bord de mer à Nuuk, au Groenland, le 22 mai 2022. En fondant, la glace broie les roches en une fine poudre qui s’accumule à la sortie des fjords.  MATHIAS DEPARDON POUR « LE MONDE »                 Un jour, peut-être, le Groenland sera connu dans le monde entier pour sa boue. Une boue d’une qualité si exceptionnelle qu’elle pourrait, selon les recherches du géologue danois Minik Rosing, rendre fertile les terres arides du sud et faire reculer la faim dans le monde. « Au Groenland, où nous avons le dernier bout de calotte glaciaire de l’hémisphère nord, qui fond, des milliards de tonnes de poudre très fine de roche contenant tous les nutriments minéraux absents sous les tropiques se sont libérées », expliquait dans une conférence TEDx, en 2016, ce professeur au Musée d’histoire naturelle du Danemark, à Copenhague.                              Lire aussi   La calotte glaciaire du Groenland a perdu 4 700 milliards de tonnes depuis 2002                   Selon plusieurs expérimentations menées au Brésil et au Ghana, leur utilisation a permis d’augmenter la production de maïs de 30 %. Plus connus sous le nom de farine de roche glaciaire, les sédiments sont obtenus à partir de la glace qui, en fondant, broie les roches en une fine poudre qui s’accumule à la sortie des fjords. Le Groenland en produit 1 milliard de tonnes par an, un chiffre qui pourrait toutefois augmenter ces prochaines années, avec le réchauffement des températures, trois fois plus rapide dans l’Arctique qu’ailleurs sur la planète.                 Il a suffi de trois journées de chaleur inhabituelle (10 °C au-dessus de la moyenne saisonnière) entre le 15 et le 17 juillet, pour que les glaces du Groenland libèrent, en fondant, 6 milliards de tonnes d’eau, soit l’équivalent de 7,2 millions de piscines olympiques, selon les calculs de l’US National Snow and Ice Data Center. Une eau très riche en limon. Une étude, publiée en 2017 dans la revue Nature Geoscience par plusieurs scientifiques de l’université du Colorado, a montré que 8 % des sédiments en suspension dans l’eau des océans provenaient de la calotte glaciaire, alors que celle-ci ne libérait que 1,1 % du volume total d’eau douce sur la planète.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Groenland : la ruée vers l’eau des icebergs                   « C’est une ressource intéressante, expliquait, en septembre 2021, la ministre des ressources minières groenlandaise, Naaja Nathanielsen. Pour l’exploiter, nous n’avons pas besoin de faire exploser le sommet d’une montagne ou de construire une usine de transformation. » Autre propriété intéressante de ces sédiments : ils absorbent le CO2 au contact de l’air. Grâce à ses minuscules particules, le limon se dissout dans l’eau de pluie, libère ses nutriments et subit une réaction chimique qui emprisonne le dioxyde de carbone de l’atmosphère. Ce qui pourrait même permettre aux agriculteurs de vendre des crédits carbone en consommant de la farine de roche glaciaire, et compenserait surtout les émissions de dioxyde de carbone provenant de leur transport par bateau.                 Julien Bouissou           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/29/la-farine-de-roche-un-nutriment-prometteur-issu-de-la-fonte-des-glaces-du-groenland_6136569_3234.html"},"headline":"La farine de roche, un nutriment prometteur issu de la fonte des glaces du Groenland","dateCreated":"2022-07-29T10:52:11+02:00","datePublished":"2022-07-29T10:52:11+02:00","dateModified":"2022-07-29T10:53:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark","Plan\u00e8te","Ressources naturelles","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00eele produit un milliard de tonnes par an de cette boue riche en limon qui pourrait, selon les recherches d\u2019un g\u00e9ologue danois, contribuer \u00e0 rendre fertile des r\u00e9gions arides dans le monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/650/0/2600/1300/1342/671/60/0/5807f36_1659009023237-md-greenland-100.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-19">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Le groupe de médias, détenu à près 29,5 % par Bolloré, s’est résigné à faire un choix entre les deux leaders de l’édition en France. Il a surpris en annonçant, jeudi 28 juillet, que la cession de la filiale se ferait par distribution des actions à ses actionnaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Économie       Culture             En renonçant à Editis pour conserver Hachette, Vivendi anticipe les décisions des autorités de la concurrence      Le groupe de médias, détenu à près 29,5 % par Bolloré, s’est résigné à faire un choix entre les deux leaders de l’édition en France. Il a surpris en annonçant, jeudi 28 juillet, que la cession de la filiale se ferait par distribution des actions à ses actionnaires.          Par Isabelle Chaperon         Publié aujourd’hui à 11h57, mis à jour à 12h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans une librairie, à Marseille, en juillet 2022.  NICOLAS GUYONNET / HANS LUCAS VIA AFP               Vivendi a fini par se rendre à l’évidence : il ne pourrait pas détenir à la fois Lagardère Publishing (Hachette, Larousse, Livre de poche, Hatier…) et Editis (Plon, Bordas, 10/18…), les deux leaders de l’édition en France, même rabotés à la marge. Jamais les autorités de la concurrence n’accepteraient une telle concentration, contre laquelle le reste du secteur était vent debout. Face à cette contrainte, un choix s’imposait : le groupe de médias a annoncé, jeudi 28 juillet, son intention de se délester de l’intégralité de sa filiale Editis. Objectif, conserver le troisième éditeur mondial de livres grand public et d’éducation, bien plus international et rentable avec le plus beau portefeuille éditorial, trouvé dans la corbeille du groupe Lagardère (Europe 1, Le Journal du dimanche, Relay…) dont il détient 57 % du capital à l’issue d’une OPA lancée en février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vivendi assoit sa domination sur Lagardère                 C’était la décision logique, attendue depuis des mois. En revanche, le groupe, dans l’orbite de la famille Bolloré, a surpris en annonçant que cette cession se ferait « principalement via une distribution cotation ». Autrement dit, Vivendi entend, non pas vendre Editis au plus offrant, mais distribuer les actions de sa filiale à ses propres actionnaires, tout en cotant le propriétaire de cinquante-trois maisons d’édition à la Bourse de Paris. Le groupe avait déjà utilisé ce schéma en 2021 pour se désengager d’Universal Music Group, coté depuis à Amsterdam.               Par ce biais, le groupe Bolloré, qui détient 29,5 % de Vivendi, devrait récupérer une part équivalente d’Editis. Cette participation sera ensuite cédée, mais pas à n’importe qui : « Ce doit être une société solide financièrement, avec un projet de long terme. Des banques vont être mandatées pour trouver des repreneurs correspondants à ce profil, qui ne sera ni un fonds [d’investissement] ni un industriel français de l’édition, car cela pourrait bousculer l’équilibre concurrentiel du secteur de l’édition et ralentirait l’opération », a précisé au journal Les Echos Arnaud de Puyfontaine, le président du directoire de Vivendi.          Dérogation sous conditions          Ce portrait-robot du futur actionnaire de référence d’Editis exclut Média Participations (Le Seuil, Dargaud…) ou Madrigall (Gallimard, Flammarion, Casterman…), réputés intéressés par tout ou partie du numéro deux français de l’édition. La levée de boucliers des grands éditeurs contre le rapprochement Editis-Hachette a beaucoup agacé Vivendi, mais, surtout, le repreneur de Lagardère ne souhaite pas favoriser l’émergence d’un compétiteur trop puissant face à lui.        Il vous reste 61.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/29/en-renoncant-a-editis-pour-conserver-hachette-vivendi-anticipe-les-decisions-des-autorites-de-la-concurrence_6136579_3234.html"},"headline":"En renon\u00e7ant \u00e0 Editis pour conserver Hachette, Vivendi anticipe les d\u00e9cisions des autorit\u00e9s de la concurrence","dateCreated":"2022-07-29T11:57:25+02:00","datePublished":"2022-07-29T11:57:25+02:00","dateModified":"2022-07-29T12:42:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Culture"],"keywords":["Culture","Livres","\u00c9conomie"],"description":"Le groupe de m\u00e9dias, d\u00e9tenu \u00e0 pr\u00e8s 29,5\u00a0% par Bollor\u00e9, s\u2019est r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 faire un choix entre les deux leaders de l\u2019\u00e9dition en France. Il a surpris en annon\u00e7ant, jeudi 28\u00a0juillet, que la cession de la filiale se ferait par distribution des actions \u00e0 ses actionnaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Chaperon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/526/0/7296/3648/1342/671/60/0/9b0e0ab_1659077981900-080-hl-nguyonnet-1794532.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  
