<FILE-date="2022/07/29/16">

<article-nb="2022/07/29/16-1">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le ministère de la santé palestinien a annoncé la mort d’un adolescent de seize ans, lors d’un rassemblement contre l’occupation ayant tourné à l’affrontement avec l’armée israélienne vendredi, dans un village proche de Ramallah.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             Cisjordanie : un jeune Palestinien tué par un tir de l’armée israélienne, selon l’Autorité palestinienne      Le ministère de la santé palestinien a annoncé la mort d’un adolescent de seize ans, lors d’un rassemblement contre l’occupation ayant tourné à l’affrontement avec l’armée israélienne vendredi, dans un village proche de Ramallah.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 15h55, mis à jour à 16h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une manifestation contre les activités de colonisation israéliennes dans le village d’Al Mughayyir, territoire occupé de Cisjordanie, le 29 juillet 2022.  MOHAMAD TOROKMAN / REUTERS                 Un jeune Palestinien a été tué par un tir de l’armée israélienne en Cisjordanie, a fait savoir le ministère de la santé palestinien vendredi 29 juillet. « Un jeune homme de 16 ans, Amjad Nashaat Abou Alia, est mort des suites de ses blessures après avoir essuyé des tirs à balles réelles lors d’affrontements avec l’armée israélienne, près du village d’Al-Mughayer », non loin de Ramallah, précise le ministère dans un communiqué.            Selon l’Autorité palestinienne, le jeune homme est mort après avoir reçu une balle dans la poitrine et son décès a été déclaré après son transfert à l’hôpital. Cinq autres manifestants auraient été blessés lors du rassemblement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Cisjordanie, la violence des colons israéliens explose                   Hausse des violences et des affrontements            Environ 400 Palestiniens se sont réunis vendredi dans cette zone pour protester contre la colonisation, selon des photographes de l’Agence France-Presse sur place. Des affrontements ont éclaté lorsque des colons israéliens et des Palestiniens ont commencé à se lancer des pierres.                 D’après l’armée israélienne, « des centaines de Palestiniens ont déclenché une émeute violente » vendredi en ces lieux. « Les émeutiers ont brûlé des pneus et jeté des pierres vers une route sur laquelle des véhicules civils passent », explique-t-elle dans un communiqué, ajoutant : « L’armée et la police aux frontières israéliennes étaient déployées et ont riposté en utilisant des moyens de dispersion antiémeute et à balles réelles. »            Cet incident est survenu après que deux Palestiniens ont été tués lors d’une opération nocturne de l’armée israélienne à Naplouse, tôt dimanche, décrite par l’armée comme une fusillade avec des hommes armés.            Depuis la fin de mars, au moins 53 Palestiniens ont été tués, principalement en Cisjordanie occupée, notamment des militants présumés et des civils parmi lesquels la journaliste américano-palestinienne d’Al-Jazira Shireen Abu Akleh, qui couvrait une opération israélienne à Jénine.                Au cours de la même période, 19 personnes – en majorité des civils israéliens sur le territoire d’Israël – ont été tuées, principalement dans des attaques menées par des Palestiniens. Trois assaillants arabes israéliens ont également été tués.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Cisjordanie occupée, une hécatombe silencieuse                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  En selle !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/29/cisjordanie-un-jeune-palestinien-tue-par-un-tir-de-l-armee-israelienne-selon-l-autorite-palestinienne_6136600_3210.html"},"headline":"Cisjordanie\u00a0: un jeune Palestinien tu\u00e9 par un\u00a0tir de\u00a0l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne, selon l\u2019Autorit\u00e9 palestinienne","dateCreated":"2022-07-29T15:55:05+02:00","datePublished":"2022-07-29T15:55:05+02:00","dateModified":"2022-07-29T16:04:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Palestine","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Le minist\u00e8re de la sant\u00e9 palestinien a annonc\u00e9 la mort d\u2019un adolescent de seize ans, lors d\u2019un rassemblement contre l\u2019occupation ayant tourn\u00e9 \u00e0 l\u2019affrontement avec l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne vendredi, dans un village proche de Ramallah.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/343/0/2831/1415/1342/671/60/0/c1b33f1_1659102951781-2022-07-29t094747z-599424152-rc2llv9dxu0x-rtrmadp-3-israel-palestinians-violence.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-2">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’Archipel reste, avec les Etats-Unis, le seul pays développé à appliquer cette sanction.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Japon             Au Japon, la peine de mort dans l’indifférence      L’Archipel reste, avec les Etats-Unis, le seul pays développé à appliquer cette sanction.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Au Japon, le menottage dans le dos est réservé aux condamnés à mort, le jour de leur exécution. Parfois, ils se débattent violemment et se déboîtent une épaule. L’exécution est-elle alors reportée ? « Non, elle est appliquée », explique un certain « M » dans « Les Secrets de la peine de mort révélés par un gardien » (Takeshobo, 2021, non traduit), manga d’Ichinose Hachi, réalisé sur la base de témoignages anonymes d’anciens employés, comme « M », du système pénitentiaire nippon. Un récit glaçant que le tabloïd Gendai a choisi de publier en ligne, mercredi 26 juillet, comme une invitation à réfléchir à la peine capitale, une démarche rare dans un Etat qui reste, avec les Etats-Unis, le seul pays développé à appliquer cette sanction.          La veille, Tomohiro Kato avait été pendu au centre de détention de Kosuge, à Tokyo. Il avait été condamné à mort pour avoir précipité, en 2008, un camion sur  la foule, dans le quartier d’Akihabara, à Tokyo, avant de poignarder plusieurs personnes. L’attaque avait fait sept morts et une dizaine de blessés. En 2015, la Cour suprême avait définitivement confirmé la sentence, estimant que la gravité du crime ne laissait aucune place à la clémence. La pendaison de M. Kato était la quatrième en un peu plus de six mois. En décembre 2021, trois détenus avaient été exécutés.          Ces exécutions sont menées dans une relative indifférence qui permet de maintenir le système dans une certaine opacité. Confinés dans un des sept centres de détention spéciaux du pays, les condamnés croupissent dans des cellules individuelles de 6 mètres carrés, sous l’œil d’une caméra activée en permanence. La journée, ils doivent rester assis. La lumière reste allumée la nuit pour empêcher les suicides. L’isolement affecte parfois leur raison. Il y aurait des mauvais traitements.          Pendaison          Seuls les membres de leur famille ou leur avocat peuvent leur rendre visite. La loi prévoit une exécution dans les six mois suivant le verdict, mais elle est rarement appliquée. En 2021, rappelle le centre japonais d’information sur l’innocence et la peine de mort, deux des 118 condamnés à mort étaient incarcérées depuis plus de quarante ans.               La date de l’exécution, décidée par le ministre de la justice, est inconnue. Les condamnés ne l’apprennent que quelques heures avant. « Chaque fois que les gardiens venaient chercher un condamné, je tremblais. Je m’effondrais quand je découvrais que ce n’était pas mon tour. Je pleure encore quand je me souviens de ces moments », expliquait Sakae Menda (1925-2020), premier Japonais à avoir été libérée après trente-quatre ans dans le couloir de la mort.        Il vous reste 46.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/29/au-japon-la-peine-de-mort-dans-l-indifference_6136595_3210.html"},"headline":"Au Japon, la peine de mort dans l\u2019indiff\u00e9rence","dateCreated":"2022-07-29T15:00:06+02:00","datePublished":"2022-07-29T15:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"L\u2019Archipel reste, avec les Etats-Unis, le seul pays d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 appliquer cette sanction.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/241/0/2814/1407/1342/671/60/0/a0925ec_1659073224461-ap36159660823.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/29/16-3">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’économie allemande se trouve atteinte, essentiellement à cause de l’accélération de l’inflation dans le sillage de la guerre en Ukraine. La crise énergétique « est encore à venir pour l’économie », a prévenu vendredi le ministre de l’économie, Robert Habeck.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Allemagne             L’Allemagne enregistre un taux de croissance nul au 2ᵉ trimestre et voit pointer la menace d’une récession      L’économie allemande se trouve atteinte, essentiellement à cause de l’accélération de l’inflation dans le sillage de la guerre en Ukraine. La crise énergétique « est encore à venir pour l’économie », a prévenu vendredi le ministre de l’économie, Robert Habeck.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 13h06, mis à jour à 14h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après les Etats-Unis, l’Allemagne enregistre un taux de croissance qui soulève des inquiétudes. Le pays affiche en effet un taux de croissance nul au deuxième trimestre de l’année 2022, selon des chiffres préliminaires publiés vendredi 29 juillet.            Après une croissance de 0,8 % au premier trimestre, la première économie européenne se retrouve à la peine dans « un contexte économique mondial difficile, avec la pandémie de Covid-19, les chaînes d’approvisionnement perturbées, la hausse des prix et la guerre en Ukraine », explique l’institut statistique fédéral Destatis dans un communiqué.            Ce taux de croissance fait basculer le pays au rang des plus faibles performances économiques de la zone euro au second trimestre, alors que l’ensemble des pays européens est touché par une forte inflation (8,9 %), et alimente les craintes d’une récession dans les prochains mois.                             Lire aussi :  Aux Etats-Unis, la croissance se contracte et la crainte d’une récession grandit                   Les conséquences de la crise de énergétique « encore à venir »            La guerre en Ukraine a mis fin au fort rebond de l’économie allemande entamé il y a un an, après la récession historique provoquée par la pandémie en 2020.                 Au premier rang, l’inflation des prix de l’énergie qu’elle a entraînée pénalise particulièrement la puissante industrie du pays, dépendante du gaz russe.            Selon une étude de la chambre de commerce et de l’industrie du pays (DIHK), 16 % des entreprises industrielles ont été contraintes de réagir à la crise énergétique en réduisant leur production ou en suspendant, au moins partiellement, des secteurs d’activité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité                   Moins cher à produire et à transporter, le gaz acheté à la Russie a contribué durant des décennies à la prospérité de l’industrie allemande, qui consomme 30 % du gaz brûlé en Allemagne. Plus de la moitié du gaz importé par le pays provenait, avant la guerre en Ukraine, de Russie. Cette part est passée depuis à 35 %.                La crise énergétique « est encore à venir pour l’économie » allemande, a ainsi prévenu vendredi le ministre de l’économie, Robert Habeck, anticipant « un hiver difficile ».            Dès le 1er octobre, les Allemands vont notamment voir leurs factures s’envoler avec la décision du gouvernement, actée jeudi, de permettre la répercussion de la hausse des prix de l’énergie sur le consommateur.            « Une décision difficile, mais nécessaire », a commenté le ministre, qui a précisé que cela représenterait une charge de « quelques centaines d’euros supplémentaires par ménage », pour laquelle le gouvernement a promis des aides.            Taux de chômage en hausse            A cela, s’ajoute l’impact sur l’économie allemande de la politique de Pékin contre le Covid-19, qui a entraîné confinements et fermetures d’usines en Chine, premier partenaire commercial du pays. Les entreprises exportatrices, piliers du modèle allemand, sont particulièrement affectées, notamment la filière automobile privée de composants essentiels.                Les services ont eux bénéficié de la levée des restrictions sanitaires, mais l’embellie a pris fin en juin sur fond d’inflation élevée qui grignote le pouvoir d’achat des ménages.            Depuis le printemps, Berlin table toutefois sur une hausse de 2,2 % du produit intérieur brut (PIB) cette année, contre 1,9 % selon la prévision de juin de la Banque fédérale (Bundesbank). Mais un arrêt des livraisons de gaz russe en Europe réduirait la valeur du PIB allemand de 1,5 % en 2022 et de 2,7 % en 2023 selon le FMI.            Le taux de chômage a lui augmenté en juillet dans le pays, pour le deuxième mois d’affilée, en raison de « l’enregistrement des réfugiés ukrainiens » sur le marché de l’emploi, a indiqué vendredi l’agence pour l’emploi dans un communiqué.                Le pays connaît également un fort manque de main-d’œuvre dans tous les secteurs : les autorités comptabilisent 881 000 postes à pourvoir, soit 136 000 de plus sur un an.                             Voir en graphiques :  Quel est le niveau de dépendance des pays européens au gaz et au pétrole russe ?                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/29/l-allemagne-enregistre-un-taux-de-croissance-nul-au-2-trimestre-et-voit-pointer-la-menace-d-une-recession_6136590_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne enregistre un taux de croissance nul au 2\u1d49\u00a0trimestre et voit pointer la menace d\u2019une r\u00e9cession","dateCreated":"2022-07-29T13:06:51+02:00","datePublished":"2022-07-29T13:06:51+02:00","dateModified":"2022-07-29T14:01:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomie allemande se trouve atteinte, essentiellement \u00e0 cause de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019inflation dans le sillage de la guerre en Ukraine. La crise \u00e9nerg\u00e9tique \u00ab\u00a0est encore \u00e0 venir pour l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu vendredi le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/374/0/4983/2491/1342/671/60/0/c4aeca9_5809026-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-4">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les violences croissantes auxquelles sont confrontés les migrants en Libye les ont poussés à emprunter d’autres itinéraires. En juin, le HCR comptait 1 350 demandeurs d’asile et réfugiés soudanais dans le royaume chérifien, contre 150 un an plus tôt.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        International             Le Maroc, nouvelle voie migratoire pour les Soudanais en route vers l’Europe      Les violences croissantes auxquelles sont confrontés les migrants en Libye les ont poussés à emprunter d’autres itinéraires. En juin, le HCR comptait 1 350 demandeurs d’asile et réfugiés soudanais dans le royaume chérifien, contre 150 un an plus tôt.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Un migrant soudanais dans le centre de séjour temporaire de Melilla, le 25 juin 2022.  FADEL SENNA / AFP               Issam a une main dans le plâtre, des douleurs à l’épaule et une blessure à la tête qui cicatrise lentement. A Casablanca, le Soudanais de 22 ans poursuit sa convalescence, un mois après la tentative de passage en force à Melilla, enclave espagnole dans le nord du Maroc, au cours de laquelle 23 migrants sont morts selon Rabat, au moins 27 selon l’Association marocaine des droits humains (AMDH).               De ce drame, Issam ne garde que quelques images violentes. Il se souvient qu’au moment d’escalader le grillage, il a reçu des coups de matraque de la police. Il est tombé puis a été assommé. Lorsqu’il a repris connaissance, on l’a fait monter dans un bus qui l’a envoyé dans le sud du pays. Depuis, il a rejoint Casablanca. Il erre dans les rues avec ses compagnons de route qui faisaient partie, comme lui, des quelque 1 500 migrants à avoir tenté, le 24 juin, de pénétrer à l’intérieur de la possession espagnole – seule frontière terrestre, avec celle de Ceuta, de l’Union européenne sur le continent africain.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, dans l’enclave de Melilla, une tentative d’entrée de migrants tourne au drame                 Les associations locales ont pu établir que la majorité d’entre eux étaient des Soudanais. Alors que leur présence au Maroc avait jusque-là peu retenu l’attention, leur nombre ce jour-là a révélé un phénomène nouveau : un changement de route migratoire pour ces ressortissants généralement originaires du Darfour et du Kordofan, deux régions en proie aux conflits. Certains viennent aussi du Soudan du Sud, un pays ravagé par les violences intercommunautaires. « La présence de Soudanais au Maroc est assez nouvelle, confirme Hassan Ammari, président de l’association Aides aux migrants en situation vulnérable (AMSV), à Oujda (nord-est). Nous avons vu les premières vagues arriver de la frontière algérienne durant l’été 2021. Auparavant, leur nombre était marginal. »           « Le renforcement d’une frontière ne fait que déplacer les routes »          La plupart ont transité par la Libye. « Historiquement, ce pays limitrophe du Soudan est la voie d’accès des Soudanais pour rejoindre l’Italie en traversant la Méditerranée centrale », souligne Sara Prestianni, de l’ONG EuroMed Droits. Mais les violences croissantes auxquelles sont confrontés les migrants en territoire libyen les ont poussés à emprunter d’autres itinéraires, selon cette spécialiste des migrations. Elle évoque « la forte instabilité politique en Libye, avec des milices qui contrôlent le territoire et pour lesquelles les migrants sont de l’argent liquide, la répression dans les centres de détention, le rôle accru des gardes-côtes libyens, auxquels l’Italie a sous-traité le contrôle des frontières et les interceptions en mer ». Beaucoup se sont donc résolus à effectuer ce grand détour par l’Algérie et le Maroc, incités aussi par le bouche-à-oreille et ballottés de trafiquants en trafiquants.            Il vous reste 64.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/29/le-maroc-nouvelle-voie-migratoire-pour-les-soudanais-en-route-vers-l-europe_6136588_3212.html"},"headline":"Le Maroc, nouvelle voie migratoire pour les Soudanais en route vers l\u2019Europe","dateCreated":"2022-07-29T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-29T13:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Diaspora","International","Europe","Immigration en Europe","Egypte","Alg\u00e9rie","Libye","Soudan du Sud","Soudan","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Les violences croissantes auxquelles sont confront\u00e9s les migrants en Libye les ont pouss\u00e9s \u00e0 emprunter d\u2019autres itin\u00e9raires. En juin, le HCR comptait 1\u00a0350\u00a0demandeurs d\u2019asile et r\u00e9fugi\u00e9s soudanais dans le royaume ch\u00e9rifien, contre 150 un an plus t\u00f4t.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/4982/2491/1342/671/60/0/aef1062_1659084400946-000-32d94w2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/29/16-5">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Un mois après la mort d’au moins 23 migrants à la frontière avec l’enclave espagnole, deux rapports livrent des versions des faits divergentes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Au Maroc, le drame de Melilla au cœur d’une bataille des récits      Un mois après la mort d’au moins 23 migrants à la frontière avec l’enclave espagnole, deux rapports livrent des versions des faits divergentes.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Un migrant soudanais, blessé à l’œil, dans le centre de séjour temporaire de Melilla, le 25 juin 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Toute la lumière pourra-t-elle être faite sur le drame survenu le 24 juin à l’entrée de Melilla, dans le nord du Maroc ? Ce jour-là, près de 1 500 migrants ont tenté de franchir les barrières grillagées séparant l’enclave espagnole du territoire marocain – seule frontière terrestre, avec Ceuta, de l’Union européenne en Afrique. Au moins 23 migrants y ont perdu la vie.                 Un mois après ces événements qui ont suscité une indignation internationale, chaque pays se renvoie la responsabilité. L’Espagne accuse les « mafias qui se livrent au trafic d’êtres humains » d’avoir orchestré « l’assaut ». Le Maroc critique les « méthodes très violentes » des migrants et le « laxisme délibéré » de l’Algérie dans le contrôle des frontières, tandis que des ONG dénoncent la brutalité des forces de l’ordre et exigent une enquête indépendante pour comprendre ce qui a pu conduire à un tel bilan humain.                             Lire aussi :  Drame de Melilla : le premier ministre espagnol renvoie la balle dans le camp du Maroc                   Au Maroc, deux rapports ont été publiés en juillet, qui ont livré deux versions des faits divergentes. Celui du Conseil national des droits de l’homme (CNDH, un organisme officiel), publié le 13 juillet, conclut à 23 décès « par asphyxie » – en attendant confirmation par les autopsies – au moment où les migrants étaient « agglutinés » dans le poste-frontière de Barrio Chino. C’est dans ce passage étroit, équipé à son extrémité de tourniquets pour juguler les flux d’entrée et de sortie, qu’une « bousculade » a eu lieu « avec mouvement de foule en panique », selon le CNDH, qui regrette que le poste-frontière soit resté fermé côté espagnol.            Alors que l’ONU, l’Union africaine et des ONG ont dénoncé un « usage excessif de la force » par les forces de l’ordre, le CNDH les met hors de cause. Celles-ci n’ont pas eu recours à des armes létales, assure l’instance, mais au gaz lacrymogène et aux matraques pour faire face à un assaut « inédit », caractérisé par une « violence aiguë » perpétrée par « un très grand nombre de migrants armés de bâtons, de pierres et d’armes tranchantes ».            Des traitements « cruels, inhumains et dégradants »            Une semaine plus tard, l’Association marocaine des droits humains (AMDH) dénonçait à l’inverse, dans un rapport sévère, une « répression sans précédent des autorités marocaines avec la complicité de leurs homologues espagnols ». Principale association indépendante de défense des droits humains au Maroc, l’ONG fustige « l’usage excessif », par les autorités marocaines, de gaz lacrymogène « pendant presque une heure » contre des centaines de migrants dans l’espace clos et exigu du poste-frontière, alors qu’ils tentaient d’ouvrir le portail et d’escalader la barrière.             Les bus pour refouler les migrants sont arrivés plus vite que les ambulances, rapporte l’AMDH            L’AMDH dénonce également les « traitements cruels, inhumains et dégradants » commis ensuite contre les blessés et l’absence de soins pendant plusieurs heures. L’association dispose d’une vingtaine de vidéos – dont certaines ont été largement relayées sur les réseaux sociaux – montrant des dizaines de corps, de morts ou de blessés, gisant à terre et entassés les uns sur les autres, continuant pour certains de recevoir des coups de matraque et de pieds. Les bus dévolus au refoulement des migrants sont arrivés plus vite que les ambulances, rapporte l’AMDH. L’ONG critique aussi l’action des forces de l’ordre espagnoles, qui ont fait « usage de gaz lacrymogène et de balles en caoutchouc », n’ont pas mobilisé leurs ambulances et ont refoulé « à chaud » une centaine de migrants.                             Lire aussi :  Une ONG pointe la responsabilité du Maroc et de l’Espagne dans la mort de 27 migrants à Melilla                   L’AMDH dénombre 27 morts et 64 personnes portées disparues. « Si ces politiques migratoires européennes, espagnoles et marocaines ont toujours causé des morts sur les voies de migration en mer, c’est la première fois que ces mêmes politiques poussées à outrance sont meurtrières sur une barrière terrestre », dénonce encore l’ONG, qui lie la répression du 24 juin à la réconciliation entre l’Espagne et le Maroc, actée en avril après un an de brouille, et à la reprise de leur coopération en matière migratoire. Le 2 mars, dans un contexte de gel diplomatique, près de 2 500 migrants avaient tenté de franchir la barrière de Melilla. Aucun mort n’avait alors été enregistré, seulement quelques blessés.                Sur le terrain judiciaire, le parquet général espagnol a annoncé fin juin avoir demandé l’ouverture d’une enquête eu égard à « la gravité des faits survenus ». Au Maroc, 33 migrants ont été condamnés le 19 juillet à Nador à onze mois de prison ferme. Ils étaient poursuivis pour « entrée illégale » sur le sol marocain, « violence contre agents de la force publique », « attroupement armé » et « refus d’obtempérer ». Un deuxième groupe de 29 migrants est poursuivi pour « participation à une bande criminelle en vue d’organiser et faciliter l’immigration clandestine à l’étranger ». Leur procès est prévu le 3 août.                 Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  En selle !  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/29/au-maroc-le-drame-de-melilla-au-c-ur-d-une-bataille-des-recits_6136581_3212.html"},"headline":"Au Maroc, le drame de Melilla au c\u0153ur d\u2019une bataille des r\u00e9cits","dateCreated":"2022-07-29T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-29T12:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Un mois apr\u00e8s la mort d\u2019au moins 23\u00a0migrants \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019enclave espagnole, deux rapports livrent des versions des faits divergentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/446/0/7358/3679/1342/671/60/0/a559b5c_1659087970405-000-32d94wm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-6">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les Sénégalais élisent dimanche leurs députés lors d’un scrutin ayant valeur de test avant la présidentielle de février 2024.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Politique             Elections législatives au Sénégal : l’opposition veut « imposer une cohabitation » au président Macky Sall      vidéo   Les Sénégalais élisent dimanche leurs députés lors d’un scrutin ayant valeur de test avant la présidentielle de février 2024.          Publié aujourd’hui à 11h33        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Au Sénégal, quelque 7 millions d’électeurs sont appelés à renouveler leurs députés dimanche 31 juillet. Un scrutin que l’opposition veut mettre à profit pour imposer une cohabitation au président Macky Sall et freiner les velléités qu’elle lui prête de briguer un troisième mandat en 2024. Le chef de l’Etat, élu en 2012 pour sept ans et réélu en 2019 pour cinq ans, maintient le flou sur ses intentions. Mais il a promis de nommer un premier ministre (poste qu’il avait supprimé puis rétabli en décembre 2021) au sein de la formation victorieuse des élections législatives.            Huit coalitions sont en lice, dont celles de la majorité et Yewwi Askan Wi (« libérer le peuple », en wolof), la principale alliance d’opposition, formée autour d’Ousmane Sonko, arrivé troisième de la présidentielle de 2019. Celle-ci a passé un accord avec la coalition Wallu Sénégal (« sauver le Sénégal »), dirigée par l’ex-président Abdoulaye Wade. La moins bien placée dans un département s’engage à soutenir l’autre avec pour objectifs d’« obtenir une majorité parlementaire » et d’« imposer une cohabitation gouvernementale ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  En selle !  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/07/29/elections-legislatives-au-senegal-l-opposition-veut-imposer-une-cohabitation-au-president-macky-sall_6136576_3212.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives au S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: l\u2019opposition veut \u00ab\u00a0imposer une cohabitation\u00a0\u00bb au pr\u00e9sident Macky Sall","dateCreated":"2022-07-29T11:33:26+02:00","datePublished":"2022-07-29T11:33:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Les S\u00e9n\u00e9galais \u00e9lisent dimanche leurs d\u00e9put\u00e9s lors d\u2019un scrutin ayant valeur de test avant la pr\u00e9sidentielle de f\u00e9vrier\u00a02024.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/112/0/3600/1800/1342/671/60/0/abd1271_1659087094640-000-32c66bj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Elections l\u00e9gislatives au S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: l\u2019opposition veut \u00ab\u00a0imposer une cohabitation\u00a0\u00bb au pr\u00e9sident Macky Sall","uploadDate":"2022-07-29T11:33:26+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cqwg2?pubtool=oembed","duration":"02:05"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/112/0/3600/1800/1342/671/60/0/abd1271_1659087094640-000-32c66bj.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-7">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ L’ex-président, rival de Volodymyr Zelensky, est à l’origine d’une formation militaire où combattent des responsables politiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR «LE MONDE»                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays   Par Thomas d'Istria (Mykolaïv (Ukraine) envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 11h23, mis à jour à 15h52     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelL’ex-président, rival de Volodymyr Zelensky, est à l’origine d’une formation militaire où combattent des responsables politiques.           « Je vous connais de la télévision ! Vous êtes Loutsenko ! » Un large sourire se dessine sur le visage du soldat démasqué par un homme à l’allure débraillée. La rencontre inopinée avec cette figure de la politique ukrainienne des vingt-cinq dernières années en tenue militaire se déroule dans un village du sud de la région de Mykolaïv, devant un checkpoint constitué de croix d’acier et d’hommes armés. Iouri Loutsenko, casqué, l’air vaillant, salue l’assistance avant de reprendre son chemin vers les positions du bataillon 206 de la défense territoriale.          La majorité des habitations de la bourgade, située à quelques kilomètres de la ligne de front, sont détruites ou endommagées. Une longue ligne de tranchées marque la frontière de l’oblast de Kherson, occupé par les forces russes. Des échos d’arrivées et de départs d’artillerie résonnent, tandis que Iouri Loutsenko, ministre de l’intérieur sous la présidence de Viktor Iouchtchenko (2005-2010), parcourt la zone recouverte de planches de bois et de sacs de sable. Cela fait plusieurs mois que cet ancien leader de la révolution de Maïdan, devenu chef du groupe parlementaire du président Petro Porochenko (2014-2019), puis procureur général d’Ukraine, jusqu’en 2019, a rejoint le front sud de la guerre. « Après vingt-cinq années de politique, je ne pouvais pas ne pas être ici, déclare l’ancien procureur général. J’ai parlé avec des millions d’Ukrainiens de l’indépendance de l’Ukraine et de l’importance de l’avenir européen. C’est aujourd’hui ce qui est en jeu dans cette guerre. » Puis il désigne fièrement une artère creusée dans la terre : « Celle-ci, nous l’appelons l’allée Petro-Porochenko. »                           Lire aussi, du même auteur,  Où va l’Euro-révolution en Ukraine ?                 Trêve le temps de la guerre          L’ancien chef d’Etat ukrainien s’est rendu sur ces positions deux semaines plus tôt assure le soldat. Les deux hommes sont proches. Surtout, Petro Porochenko, encore sous le coup de sa défaite lors de l’élection présidentielle d’avril 2019, est à l’initiative de la création de ce bataillon au début de la guerre rassemblant environ 800 hommes. La formation militaire doit son existence à un accord trouvé entre l’ex-président ukrainien et l’actuel, Volodymyr Zelensky, à la faveur d’une trêve politique le temps de la guerre. Les deux hommes entretenaient des relations exécrables depuis l’élection du candidat Volodymyr Zelensky avec 73 % des voix face à Petro Porochenko, président sortant.                              Iouri Loutsenko sur la ligne entre Mikolaiv et Kherson. Oblast de Mikolaiv, le 28 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                
<article-nb="2022/07/29/16-8">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ L’état-major de l’armée ukrainienne accuse les Russes d’être à l’origine de ce « bombardement d’artillerie ciblé » de la prison d’Olenivka, dans la région de Donetsk, dans le but de « camoufler les tortures de prisonniers et les exécutions qu’ils y ont perpétrées ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin, vendredi 29 juillet                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Photo publiée par le Comité d’enquête russe du centre de détention présumé, détruit à Olenivka, le 29 juillet 2022.   COMITE D’ENQUETE RUSSE / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         La deuxième plus grande ville d’Ukraine, Kharkiv, a été touchée vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.Un bombardement russe a touché un arrêt de bus à Mykolaïv, et fait au moins cinq morts et plus d’une dizaine de blessés, a annoncé le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.Au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, capturés lors des combats de Marioupol par l’armée russe, auraient été tués et cent trente blessés, vendredi, par un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d’Olenivka, selon Danil Bezsonov, porte-parole des séparatistes soutenus par la Russie dans la région de Donetsk, sur Telegram. L’armée de Kiev a, de son côté, démenti cette accusation.Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l’armée russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont été tuées et vingt-cinq autres blessées, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars à Kropyvnytsky, dans l’oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annoncé le gouverneur de la région administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de blessés ont été comptés.Dans son intervention vidéo quotidienne jeudi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié « les sénateurs américains qui ont approuvé à l’unanimité la résolution appelant le département d’Etat américain à reconnaître la Russie comme Etat parrain du terrorisme ».La journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende. Célèbre pour avoir interrompu un journal télévisé avec une affiche contre l’invasion russe, elle a été condamnée à une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour « discréditation » des forces armées russes.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Décryptages. Bombardements sur les civils en Ukraine : des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce matin, vendredi 29 juillet                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-29T12:55:22+00:00","coverageEndTime":"2022-07-30T00:55:22+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 une prison en territoire s\u00e9paratiste","description":"L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne accuse les Russes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ce \u00ab\u00a0bombardement d\u2019artillerie cibl\u00e9\u00a0\u00bb de la prison d\u2019Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans le but de \u00ab\u00a0camoufler les tortures de prisonniers et les ex\u00e9cutions qu\u2019ils y ont perp\u00e9tr\u00e9es\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev dément avoir bombardé une prison en territoire séparatiste","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne accuse les Russes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ce \u00ab\u00a0bombardement d\u2019artillerie cibl\u00e9\u00a0\u00bb de la prison d\u2019Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans le but de \u00ab\u00a0camoufler les tortures de prisonniers et les ex\u00e9cutions qu\u2019ils y ont perp\u00e9tr\u00e9es\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/2000/1075/1342/721/3/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-29T12:55:22+00:00"
,"endDate":"2022-07-30T00:55:22+00:00"
  L\u2019ex-pr\u00e9sident, rival de Volodymyr Zelensky, est \u00e0 l\u2019origine d\u2019une formation militaire o\u00f9 combattent des responsables politiques. Ce bataillon compte dans ses rangs une vingtaine de personnalit\u00e9s politiques sur environ 800 soldats. Certains sont des proches de Petro Porochenko, comme Oleksandr Tourtchynov, ancien secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense de 2014 \u00e0 2019.          M\u00eame s\u2019il d\u00e9sapprouve l\u2019expression de \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, Iouri Loutsenko reconna\u00eet que l\u2019ancien pr\u00e9sident a visit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les positions des soldats, fourni une partie de l\u2019\u00e9quipement militaire ainsi que des voitures. Petro Porochenko financerait par ailleurs d\u2019autres bataillons.                    Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, une arme politique pour le futur de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 une prison en territoire s\u00e9paratiste","dateModified":"2022-07-29T13:52:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T12:31:41+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a pass\u00e9 commande de dix-huit canons Caesar pour remplacer les dix-huit exemplaires donn\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, qui ont amput\u00e9 de pr\u00e8s d\u2019un quart le stock de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019industriel Nexter.          \u00ab\u00a0Les syst\u00e8mes seront livr\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de terre au plus tard \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2024\u00a0\u00bb, selon l\u2019industriel, qui explique dans un communiqu\u00e9 que la passation du march\u00e9 avait fait l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e r\u00e9pondant au rythme d\u2019une \u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb.          Paris souhaite, en effet, que l\u2019industrie de d\u00e9fense soit en mesure d\u2019augmenter rapidement ses cadences et capacit\u00e9s de production pour r\u00e9pondre \u00e0 la situation cr\u00e9\u00e9e par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France commande dix-huit canons Caesar pour remplacer ceux livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-29T12:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T12:23:27+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, rend visite \u00e0 des militaires ukrainiens bless\u00e9s dans un h\u00f4pital, \u00e0 Odessa, le\u00a029\u00a0juillet\u00a02022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/6532d24_1659097337686-2022-07-29t121453z-775101882-rc2olv965yjl-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa-zelenskiy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 une prison en territoire s\u00e9paratiste","dateModified":"2022-07-29T12:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T11:55:00+00:00","articleBody":"     Le ministre allemand de la d\u00e9fense a annonc\u00e9 vendredi que son pays va livrer seize chars lance-ponts Biber aux forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Les Biber permettront aux troupes ukrainiennes de traverser des eaux ou des obstacles au combat\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La livraison des six premiers syst\u00e8mes aura lieu cette ann\u00e9e, \u00e0 partir de l\u2019automne. Dix autres syst\u00e8mes suivront l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va envoyer seize chars lance-ponts en Ukraine","dateModified":"2022-07-29T11:57:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T11:27:07+00:00","articleBody":"     La peine d\u2019emprisonnement \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, \u00e0 laquelle le premier soldat russe jug\u00e9 en Ukraine avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en mai, pour avoir tu\u00e9 un civil ukrainien, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 quinze ans en appel, a annonc\u00e9 vendredi la cour d\u2019appel de Kiev.          \u00ab\u00a0L\u2019appel d\u00e9pos\u00e9 par la d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 partiellement satisfait. Le jugement du tribunal (\u2026) a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9\u00a0\u00bb, mentionne le communiqu\u00e9 de la cour.          Le sergent Vadim Chichimarine, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avait admis, lors de son proc\u00e8s, avoir abattu Oleksandr Chelipov, un civil de 62\u00a0ans, dans le nord-est du pays, au cours des premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe. Plaidant coupable, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 23\u00a0mai pour crime de guerre et meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e au premier soldat russe jug\u00e9 en Ukraine a \u00e9t\u00e9 r...","dateModified":"2022-07-29T11:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T11:09:19+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e de Kiev a d\u00e9menti vendredi avoir bombard\u00e9 une prison de l\u2019oblast de Donetsk, sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes russes, o\u00f9 se trouvent des soldats ukrainiens, comme l\u2019en accuse Moscou, qui \u00e9voque des dizaines de morts.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es d\u2019Ukraine, qui adh\u00e8rent pleinement aux principes et aux normes du droit international humanitaire, n\u2019ont jamais proc\u00e9d\u00e9 et ne proc\u00e8dent pas \u00e0 des bombardements d\u2019infrastructures civiles, en particulier dans des endroits o\u00f9 des prisonniers de guerre sont susceptibles d\u2019\u00eatre d\u00e9tenus\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019arm\u00e9e dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Facebook.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes n\u2019ont pas men\u00e9 de frappes de missiles et d\u2019artillerie dans la zone de la prison d\u2019Olenivka\u00a0\u00bb, a poursuivi l\u2019\u00e9tat-major de Kiev. En retour, il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ce \u00ab\u00a0bombardement d\u2019artillerie cibl\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De cette fa\u00e7on, les occupants russes poursuivent leurs objectifs criminels\u00a0: accuser l\u2019Ukraine d\u2019avoir commis des crimes de guerre et camoufler les tortures de prisonniers et les ex\u00e9cutions qu\u2019ils y ont perp\u00e9tr\u00e9es\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit.          Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a r\u00e9agi sur Twitter vendredi en accusant lui aussi la Russie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la frappe. \u00ab\u00a0La Russie a commis un autre crime de guerre terrifiant en bombardant un \u00e9tablissement correctionnel dans la r\u00e9gion occup\u00e9e d\u2019Olenivka o\u00f9 elle d\u00e9tenait des prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Il appelle ensuite \u00ab\u00a0tous les partenaires [de l\u2019Ukraine] \u00e0 condamner fermement cette violation brutale du droit international humanitaire et \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme un \u00c9tat terroriste\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En r\u00e9ponse aux accusations russes, l\u2019Ukraine affirme n\u2019avoir jamais bombard\u00e9 d\u2019infrastructures civ...","dateModified":"2022-07-29T12:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T10:55:25+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (au centre), entour\u00e9 d\u2019ambassadeurs de diff\u00e9rents pays et de responsables de l\u2019ONU, visite un port de Tchornomork lors du chargement de c\u00e9r\u00e9ales sur un navire turc, pr\u00e8s d\u2019Odessa, Ukraine, le 29\u00a0juillet 2022. AP           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu dans un port du sud de l\u2019Ukraine vendredi pour superviser la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales, conform\u00e9ment aux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence.          \u00ab\u00a0Le premier navire, le premier chargement depuis le d\u00e9but de la guerre est en cours. Il s\u2019agit d\u2019un navire turc\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence, qui a publi\u00e9 des photos du pr\u00e9sident dans le port de Tchornomorsk, devant le navire Polarnet.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/331dc59_f2cd3acde7e74c9e967e140946c83cdd-f2cd3acde7e74c9e967e140946c83cdd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien en d\u00e9placement dans le port de Tchornomorsk pour superviser la reprise des export...","dateModified":"2022-07-29T11:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#609080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T10:07:53+00:00","articleBody":"     Alors que Mohammed Ben Salman, le prince h\u00e9ritier saoudien,  a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier soir par Emmanuel Macron, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a communiqu\u00e9, vendredi matin, la teneur de leurs \u00e9changes. L\u2019Elys\u00e9e a fait savoir que les deux hommes souhaitaient \u00ab\u00a0intensifier la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre la France et l\u2019Arabie saoudite, afin d\u2019\u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets en Europe, au Moyen-Orient et dans le monde\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine et de trouver une issue au conflit.          Le prince h\u00e9ritier d\u2019Arabie saoudite, premier pays exportateur de brut, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u pour un d\u00eener de travail \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, au cours duquel M. Macron \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 l\u2019importance de poursuivre la coordination engag\u00e9e avec l\u2019Arabie saoudite dans la perspective de la diversification des approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques des Etats europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France et l\u2019Arabie saoudite veulent coop\u00e9rer pour \u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets\u00a0\u00bb de la guerre en Ukrai...","dateModified":"2022-07-29T10:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T08:15:56+00:00","articleBody":"     Au moins cinq\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es dans un bombardement russe qui a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi le gouverneur r\u00e9gional. Vitali Kim a accus\u00e9, sur Telegram, les forces russes de \u00ab\u00a0bombarder la ville pendant la journ\u00e9e, quand tout le monde est en train de vaquer \u00e0 ses occupations\u00a0\u00bb. En fin de matin\u00e9e, le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a r\u00e9\u00e9valu\u00e9 le bilan, sur Telegram, en annon\u00e7ant que \u00ab\u00a0douze\u00a0personnes [avaient] \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es\u00a0\u00bb et que \u00ab sept d\u2019entre elles [\u00e9taient] dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq\u00a0morts et plus d\u2019une dizaine de bless\u00e9s dans un bombardement russe qui a touch\u00e9 un arr\u00eat de...","dateModified":"2022-07-29T10:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T08:13:48+00:00","articleBody":"     Danil Bezsonov, porte-parole des s\u00e9paratistes soutenus par la Russie dans la r\u00e9gion de Donetsk, a affirm\u00e9 en milieu de matin\u00e9e sur Telegram qu\u2019au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, captur\u00e9s lors des combats de Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des bombardements ukrainiens, et 130\u00a0autres bless\u00e9s, vendredi, lors d\u2019un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d\u2019Olenivka.          Une accusation formul\u00e9e \u00e9galement par le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, qui affirme, dans un communiqu\u00e9 rendu public quelques minutes plus tard, que des tirs d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie Himars, fourni \u00e0 l\u2019Ukraine par les Etats-Unis, ont frapp\u00e9 la prison de la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 \u00e9taient incarc\u00e9r\u00e9s ces soldats ukrainiens. L\u2019arm\u00e9e russe parle de quarante morts et 75 bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Cette provocation scandaleuse vise \u00e0 effrayer les soldats ukrainiens et \u00e0 les dissuader de se rendre\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re. Il pr\u00e9cise que la prison abritait notamment des membres du r\u00e9giment Azov, qui s\u2019est illustr\u00e9 dans la d\u00e9fense de la ville de Marioupol.          Apr\u00e8s de longues semaines de si\u00e8ge et de r\u00e9sistance sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, quelque 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe en mai. Moscou avait fait savoir qu\u2019ils seraient incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 Olenivka, mais n\u2019a pas communiqu\u00e9 le nombre de prisonniers d\u00e9tenus actuellement dans cette prison.          Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline, a affirm\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Rossi\u00efa 24 que les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0avaient donn\u00e9 l\u2019ordre d\u2019\u00e9liminer ceux [parmi les prisonniers] qui t\u00e9moignaient\u00a0\u00bb d\u2019exactions commises, selon lui, par les forces ukrainiennes. Alors que le bilan des morts et bless\u00e9s serait encore en cours, il a fait \u00e9tat de 47\u00a0morts, tandis que les forces de d\u00e9fense du territoire s\u00e9paratiste ont revu leur bilan \u00e0 53\u00a0morts.          Vendredi, la t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 des images pr\u00e9sent\u00e9es comme \u00e9tant celles des baraquements carbonis\u00e9s du centre de d\u00e9tention, sans montrer de victimes. Ces d\u00e9clarations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de source ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe et les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk accusent l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 un cam...","dateModified":"2022-07-29T10:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T07:51:28+00:00","articleBody":"                     Des pompiers interviennent pour \u00e9teindre un incendie dans un b\u00e2timent qui a pris feu \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 29 juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/48f0ee5_1659080914771-871022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 une prison en territoire s\u00e9paratiste","dateModified":"2022-07-29T07:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T07:14:25+00:00","articleBody":"     Des obus \u00e0 fragmentation ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur l\u2019un des quartiers de Mykola\u00efv, a d\u00e9clar\u00e9 Oleksandr Senkevich, le maire de la ville. \u00ab\u00a0Il y a des victimes. Les ambulances sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9es sur place\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un des quartiers de Mykola\u00efv touch\u00e9 par des obus, selon le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-29T07:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T06:25:16+00:00","articleBody":"     Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne jeudi soir, Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains qui ont approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la r\u00e9solution appelant le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien a soulign\u00e9\u00a0:           Vous pouvez prendre n\u2019importe quel jour en Ukraine \u2013 aujourd\u2019hui ou n\u2019importe quel autre apr\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013 pour voir que personne au monde n\u2019investit davantage dans le terrorisme que la Russie. Cela n\u00e9cessite vraiment une r\u00e9ponse juridique au niveau mondial. Et il n\u2019y a aucune raison rationnelle pour qu\u2019une telle r\u00e9action ne se produise pas, en particulier aux Etats-Unis.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Personne au monde n\u2019investit davantage dans le terrorisme que la Russie\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident uk...","dateModified":"2022-07-29T06:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T05:51:46+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov. Le bombardement a eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 4\u00a0h\u00a009\u00a0\u00bb et a touch\u00e9 \u00ab\u00a0deux b\u00e2timents\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Le service d\u2019urgence de l\u2019Etat travaille d\u00e9j\u00e0 \u2013 ils trient les d\u00e9combres, recherchent des personnes en dessous\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de Kharkiv aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des bombardements russes, selon le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-29T07:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T05:39:17+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin publi\u00e9 vendredi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe (SMP), le Groupe Wagner, op\u00e8re dans l\u2019est de l\u2019Ukraine en coordination avec l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0Wagner s\u2019est probablement vu attribuer la responsabilit\u00e9 de secteurs sp\u00e9cifiques de la ligne de front, de la m\u00eame mani\u00e8re que les unit\u00e9s normales de l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute\u00a0:           Il s\u2019agit d\u2019un changement significatif par rapport \u00e0 l\u2019emploi pr\u00e9c\u00e9dent du groupe depuis 2015, lorsqu\u2019il entreprenait g\u00e9n\u00e9ralement des missions distinctes de l\u2019activit\u00e9 militaire russe r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 grande \u00e9chelle. Ce nouveau niveau d\u2019int\u00e9gration sape davantage la politique de longue date des autorit\u00e9s russes consistant \u00e0 nier les liens entre les SMP et l\u2019Etat russe. Le r\u00f4le de Wagner a probablement chang\u00e9 parce que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a une grave p\u00e9nurie d\u2019infanterie de combat, mais il est tr\u00e8s peu probable que les forces de Wagner soient suffisantes pour faire une diff\u00e9rence significative dans la trajectoire de la guerre.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Wagner s\u2019est probablement vu attribuer la responsabilit\u00e9 de secteurs sp\u00e9cifiques de la ligne de fr...","dateModified":"2022-07-29T06:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:30:01+00:00","articleBody":"     Le 8\u00a0juillet, vers 22\u00a0heures, cela fait d\u00e9j\u00e0 trente-six heures que le d\u00e9put\u00e9 ukrainien, 40\u00a0ans, bataille avec les repr\u00e9sentants de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Rustem Umerov tente d\u2019arracher un accord sur l\u2019exportation des millions de tonnes de bl\u00e9 bloqu\u00e9es depuis des mois dans les ports du sud de l\u2019Ukraine, au bord de la mer Noire. \u00ab\u00a0Les \u00e9changes ont commenc\u00e9 il y a plusieurs semaines\u00a0\u00bb, explique le n\u00e9gociateur, en anglais.          A mesure que la guerre s\u2019installe dans le Donbass, Rustem Umerov encha\u00eene les \u00e9changes diplomatiques dans la plupart des capitales europ\u00e9ennes, puis mondiales. A son cr\u00e9dit, la lib\u00e9ration de prisonniers politiques, comme les Tatars de Crim\u00e9e Ahtem Chiygoz et Ilmi Umerov, en\u00a02017. Son travail aupr\u00e8s de la plate-forme Crim\u00e9e, le m\u00e9canisme de coordination cr\u00e9\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky contre l\u2019annexion de la r\u00e9gion, l\u2019oppose de nouveau au pouvoir russe. Rustem Umerov r\u00e9sume\u00a0: \u00ab\u00a0On ne s\u2019aime pas et on ne se fait pas confiance.\u00a0\u00bb          Cela a m\u00eame failli mal tourner. D\u00e9but mars, au cours de discussions bilat\u00e9rales, Rustem Umerov, Roman Abramovitch et un d\u00e9put\u00e9 ukrainien auraient \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par un \u00ab\u00a0agent chimique ou biologique\u00a0\u00bb, selon l\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par Christo Grozev, directeur ex\u00e9cutif du collectif d\u2019information en open source Bellingcat. Apr\u00e8s plusieurs analyses m\u00e9dicales, Umerov pr\u00e9f\u00e8re \u00e9viter le sujet pour se concentrer sur la suite des n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0J\u2019accepte les cons\u00e9quences de mon poste, car je sais que je suis vis\u00e9 par le pouvoir russe\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il.                    Lire aussi :  Rustem Umerov, un n\u00e9gociateur aguerri aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rustem Umerov, le n\u00e9gociateur qui continue d\u2019\u0153uvrer pour la paix aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Zelensky","dateModified":"2022-07-29T06:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:20:01+00:00","articleBody":"           Des pompiers parcourent une parcelle br\u00fbl\u00e9e par un missile russe, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv, le 28 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/544f2d5_ogi006-ukraine-crisis-mykolaiv-region-0728-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 une prison en territoire s\u00e9paratiste","dateModified":"2022-07-29T06:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:10:00+00:00","articleBody":"      La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.          La journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et re\u00e7oit une amende. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.          Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans l\u2019oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous reconstruirons le pont Antonivsky\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement d\u00e9truit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occup\u00e9e par les forces russes, ont annonc\u00e9 mercredi les autorit\u00e9s d\u2019occupation. Le pont Antonivsky est strat\u00e9gique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de la r\u00e9gion de Kherson.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le bassin minier du Donbass a parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et cinq bless\u00e9es, dans le bombardement d\u2019un h\u00f4tel \u00e0 Bakhmout, ont annonc\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sents dans cette cit\u00e9, l\u2019une des derni\u00e8res du Donbass \u00e0 rester sous contr\u00f4le ukrainien, ont entendu des tirs d\u2019artillerie sporadiques et vu une maison touch\u00e9e par un obus russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin, vendredi 29\u00a0juillet","dateModified":"2022-07-29T11:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html#608610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-cinq-morts-dans-un-bombardement-russe-pres-d-un-arret-de-bus-dans-la-region-de-mykolaiv_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:04:13+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/37/0/2000/1000/1342/671/60/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 au 156\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-29T06:06:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/2000/1075/1342/721/3/0/85c4e17_1659095806686-000-32fn4d9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/29/16-9">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’île produit un milliard de tonnes par an de cette boue riche en limon qui pourrait, selon les recherches d’un géologue danois, contribuer à rendre fertile des régions arides dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Danemark             La farine de roche, un nutriment prometteur issu de la fonte des glaces du Groenland      L’île produit un milliard de tonnes par an de cette boue riche en limon qui pourrait, selon les recherches d’un géologue danois, contribuer à rendre fertile des régions arides dans le monde.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 10h52, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Icebergs sur le bord de mer à Nuuk, au Groenland, le 22 mai 2022. En fondant, la glace broie les roches en une fine poudre qui s’accumule à la sortie des fjords.  MATHIAS DEPARDON POUR « LE MONDE »                 Un jour, peut-être, le Groenland sera connu dans le monde entier pour sa boue. Une boue d’une qualité si exceptionnelle qu’elle pourrait, selon les recherches du géologue danois Minik Rosing, rendre fertile les terres arides du sud et faire reculer la faim dans le monde. « Au Groenland, où nous avons le dernier bout de calotte glaciaire de l’hémisphère nord, qui fond, des milliards de tonnes de poudre très fine de roche contenant tous les nutriments minéraux absents sous les tropiques se sont libérées », expliquait dans une conférence TEDx, en 2016, ce professeur au Musée d’histoire naturelle du Danemark, à Copenhague.                              Lire aussi   La calotte glaciaire du Groenland a perdu 4 700 milliards de tonnes depuis 2002                   Selon plusieurs expérimentations menées au Brésil et au Ghana, leur utilisation a permis d’augmenter la production de maïs de 30 %. Plus connus sous le nom de farine de roche glaciaire, les sédiments sont obtenus à partir de la glace qui, en fondant, broie les roches en une fine poudre qui s’accumule à la sortie des fjords. Le Groenland en produit 1 milliard de tonnes par an, un chiffre qui pourrait toutefois augmenter ces prochaines années, avec le réchauffement des températures, trois fois plus rapide dans l’Arctique qu’ailleurs sur la planète.                 Il a suffi de trois journées de chaleur inhabituelle (10 °C au-dessus de la moyenne saisonnière) entre le 15 et le 17 juillet, pour que les glaces du Groenland libèrent, en fondant, 6 milliards de tonnes d’eau, soit l’équivalent de 7,2 millions de piscines olympiques, selon les calculs de l’US National Snow and Ice Data Center. Une eau très riche en limon. Une étude, publiée en 2017 dans la revue Nature Geoscience par plusieurs scientifiques de l’université du Colorado, a montré que 8 % des sédiments en suspension dans l’eau des océans provenaient de la calotte glaciaire, alors que celle-ci ne libérait que 1,1 % du volume total d’eau douce sur la planète.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Groenland : la ruée vers l’eau des icebergs                   « C’est une ressource intéressante, expliquait, en septembre 2021, la ministre des ressources minières groenlandaise, Naaja Nathanielsen. Pour l’exploiter, nous n’avons pas besoin de faire exploser le sommet d’une montagne ou de construire une usine de transformation. » Autre propriété intéressante de ces sédiments : ils absorbent le CO2 au contact de l’air. Grâce à ses minuscules particules, le limon se dissout dans l’eau de pluie, libère ses nutriments et subit une réaction chimique qui emprisonne le dioxyde de carbone de l’atmosphère. Ce qui pourrait même permettre aux agriculteurs de vendre des crédits carbone en consommant de la farine de roche glaciaire, et compenserait surtout les émissions de dioxyde de carbone provenant de leur transport par bateau.                 Julien Bouissou           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/29/la-farine-de-roche-un-nutriment-prometteur-issu-de-la-fonte-des-glaces-du-groenland_6136569_3234.html"},"headline":"La farine de roche, un nutriment prometteur issu de la fonte des glaces du Groenland","dateCreated":"2022-07-29T10:52:11+02:00","datePublished":"2022-07-29T10:52:11+02:00","dateModified":"2022-07-29T10:53:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark","Plan\u00e8te","Ressources naturelles","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00eele produit un milliard de tonnes par an de cette boue riche en limon qui pourrait, selon les recherches d\u2019un g\u00e9ologue danois, contribuer \u00e0 rendre fertile des r\u00e9gions arides dans le monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/650/0/2600/1300/1342/671/60/0/5807f36_1659009023237-md-greenland-100.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-10">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Plusieurs figures du mouvement populaire ayant conduit à la fuite et à la démission de l’ex-président Gotabaya Rajapaksa ont été arrêtées. Le Parlement a entériné l’état d’urgence, conférant des pouvoirs étendus aux forces de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, les arrestations de militants se multiplient      Plusieurs figures du mouvement populaire ayant conduit à la fuite et à la démission de l’ex-président Gotabaya Rajapaksa ont été arrêtées. Le Parlement a entériné l’état d’urgence, conférant des pouvoirs étendus aux forces de sécurité.          Par Carole Dieterich(New Delhi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/07/29/16-11">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La requête du ministère de la justice russe visant à fermer l’Agence juive signale une dégradation sans précédent des relations bilatérales russo-israéliennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Russie             La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou      La requête du ministère de la justice russe visant à fermer l’Agence juive signale une dégradation sans précédent des relations bilatérales russo-israéliennes.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 10h29, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des avocats avant une audience préliminaire demandée par le ministère russe de la justice, qui envisage de liquider l’Agence juive pour Israël, au tribunal de district Basmanny à Moscou, le 28 juillet 2022.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO/AP               L’audience préliminaire, mercredi 27 juillet, devant un tribunal de Moscou, a confirmé la détermination du ministère russe de la justice. La mise en liquidation de la branche russe de l’Agence juive, un organe gouvernemental israélien chargé d’organiser l’alya – l’immigration juive vers Israël – pourrait être tranchée à l’automne. Le harcèlement judiciaire qui frappe l’Agence juive, et d’autres organisations de la communauté juive de Russie, est sans précédent depuis la fin de l’URSS. Ces signaux gouvernementaux rappellent de mauvais souvenirs aux centaines de milliers de juifs russes, qui ont subi un antisémitisme d’Etat durant l’époque soviétique. Le terme « refuznik » désignait alors ceux qui tentaient d’émigrer en Israël et devenaient la cible de persécutions administratives sans fin.          La surprise est de taille pour beaucoup de Juifs russes, qui pensaient ces risques liés à une époque révolue. « Vladimir Poutine était considéré par de nombreux juifs en Russie comme un bouclier. Force est de constater que le traitement des juifs en Russie n’a jamais été aussi positif que sous Poutine à bien des égards. Avec la montée en puissance des “siloviki” [dirigeants des structures de sécurité], l’antisémitisme russe sort du placard en quelque sorte, et une ligne plus proche des ennemis d’Israël est adoptée », décrypte Milan Czerny, chercheur spécialiste des relations russo-israéliennes. « On voit que des déclarations ouvertement antisémites ont été faites depuis le début de la guerre [en Ukraine] par [le ministre des affaires étrangères russe Sergueï] Lavrov ou dans les médias. S’attaquer aux organisations juives s’inscrit dans la continuité de ce point de vue », poursuit le chercheur.          Fuite des cerveaux          Le ministère de la justice n’a pas explicité la nature des infractions administratives qu’il reproche à l’Agence juive. Mais des articles dans des médias russes proches du ministère de la défense accusent l’organisme de favoriser une fuite des cerveaux vers Israël. D’autres raillent le départ de nombreuses vedettes du show-business et d’une élite riche et dépourvue de loyauté, remettant au goût du jour de vieux stéréotypes antisémites.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme                 Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, Israël est devenu l’une des principales destinations d’une nouvelle vague d’émigration, un exode qui a inclus de nombreux employés du secteur des hautes technologies russe. Environ 16 000 ressortissants russes se sont enregistrés comme immigrants en Israël depuis le début de la guerre. Soit un triplement par rapport à l’année 2021. Chiffre auquel il faut ajouter 34 000 ressortissants russes entrés en tant que touristes.             Il vous reste 50.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/29/moscou-menace-de-fermer-l-agence-juive-pour-israel_6136565_3210.html"},"headline":"La Russie menace de fermer les bureaux de l\u2019Agence juive \u00e0 Moscou","dateCreated":"2022-07-29T10:29:09+02:00","datePublished":"2022-07-29T10:29:09+02:00","dateModified":"2022-07-29T10:30:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Diplomatie","Ukraine","Guerre en Ukraine","Proche-Orient","Isra\u00ebl","International","Europe","Russie"],"description":"La requ\u00eate du minist\u00e8re de la justice russe visant \u00e0 fermer l\u2019Agence juive signale une d\u00e9gradation sans pr\u00e9c\u00e9dent des relations bilat\u00e9rales russo-isra\u00e9liennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/f72b2b5_1659073952943-495470.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/29/16-12">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Dans une période de tension élevée au sujet de Taïwan, les dirigeants de la Chine et des Etats-Unis maintiennent un dialogue minimum.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Chine             Echange musclé entre Xi et Biden au sujet de Taïwan      Dans une période de tension élevée au sujet de Taïwan, les dirigeants de la Chine et des Etats-Unis maintiennent un dialogue minimum.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 10h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/07/29/16-13">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Jeudi 28 juillet, Emmanuel Macron a accueilli le prince héritier saoudien à l’Elysée, à Paris. Cette rencontre avec « MBS », suspecté d’avoir commandité l’assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la cohérence d’ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Diplomatie         Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante   Éditorial   Le Monde    Jeudi 28 juillet, Emmanuel Macron a accueilli le prince héritier saoudien à l’Elysée, à Paris. Cette rencontre avec « MBS », suspecté d’avoir commandité l’assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la cohérence d’ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux.   Publié aujourd’hui à 09h50    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La torpeur de l’été n’a pas empêché de braquer les projecteurs sur la visite à Paris du prince héritier saoudien, Mohammed Ben Salman (« MBS »), la première au sein de l’Union européenne depuis l’assassinat, en 2018, du journaliste du Washington Post Jamal Khashoggi. Le fils du roi Salman est suspecté par les services de renseignement américains d’avoir commandité ce meurtre particulièrement sordide, perpétré à l’intérieur du consulat d’Arabie saoudite à Istanbul. L’affaire s’est soldée par une parodie de justice, dont « MBS » est sorti blanchi.            Après un passage par Athènes, le prince héritier a été reçu, jeudi 28 juillet, pour un dîner de travail avec Emmanuel Macron. La rencontre a provoqué un concert d’indignations de la part des organisations de défense des droits de l’homme, que les arguments de realpolitik invoqués par l’Elysée en plein conflit russo-ukrainien n’ont pas réussi à couvrir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Honneurs et tractations pour la visite à Paris de Mohammed Ben Salman, le prince héritier saoudien                   La démarche d’Emmanuel Macron n’a pourtant rien d’un revirement. Il y a huit mois, le président français avait été le premier chef d’Etat occidental à se rendre en Arabie saoudite. Depuis, le processus de réhabilitation diplomatique de « MBS » n’a cessé de se poursuivre, après la visite à Riyad, en mars, du premier ministre britannique, Boris Johnson, et surtout celle, il y a deux semaines, du président américain, Joe Biden.                 La visite de « MBS » intervient seulement quelques jours après la venue à Paris du chef d’Etat des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, et de celle du président égyptien, Abdel Fattah Al-Sissi, deux régimes où les droits de l’homme sont régulièrement bafoués. Une fois de plus, ces rencontres interpellent, alors que l’Occident tente de convaincre du bien-fondé de son opposition à l’invasion russe en Ukraine, au nom des valeurs de la démocratie et des droits de l’homme.            Indignations à deux vitesses            La dénonciation de la part d’un nombre croissant de pays de l’hypocrisie du discours occidental, basé sur des indignations à deux vitesses, suivant qu’il s’agit de nos amis ou de nos ennemis géopolitiques, n’a rien de nouveau. Le ressentiment vient de loin. Les mensonges, qui ont justifié l’invasion de l’Irak puis celle de la Libye, ont contribué à démonétiser la parole des démocraties occidentales. Le contraste est également saisissant entre l’émotion et la mobilisation internationale que suscite l’invasion russe en Ukraine et le silence assourdissant qui a accompagné, depuis 2015, la guerre que mène l’Arabie saoudite au Yémen.                             Lire aussi :  Rencontre entre Macron et Mohammed Ben Salman : l’Elysée assume une décision critiquée par des défenseurs des droits de l’homme                   La propagande russe ne s’est d’ailleurs pas privée d’instrumentaliser ces épisodes pour jeter le doute sur les intentions occidentales en Ukraine. Ce conflit est l’occasion de mesurer à quel point le camp atlantiste peine à mobiliser contre les ambitions russes, alors que ce combat légitime devrait susciter une adhésion beaucoup plus large. Des dizaines de pays en Afrique et en Asie, sans prendre le parti de Vladimir Poutine, ont fait le choix d’un certain non-alignement, du fait même d’une perte de crédibilité de la parole de l’Occident.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Khashoggi : plainte à Paris contre le prince héritier saoudien                   Pour regagner la confiance et persuader que les valeurs démocratiques méritent d’être défendues avec acharnement, l’Occident doit mener une réflexion sur l’image qu’il projette sur le reste de la planète. Quand le discours sur la défense des droits de l’homme n’est plus systématique, mais qu’il se décline au gré des alliances de circonstance, il est difficile de ne pas laisser penser qu’il s’agit d’un vulgaire instrument de pouvoir au service d’intérêts bien compris, en l’occurrence pétroliers. La force de nos convictions sur la Russie passe par la cohérence que nous saurons entretenir avec des régimes qui ne sont guère plus recommandables.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  En selle !  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/29/mohammed-ben-salman-une-visite-embarrassante_6136560_3232.html"},"headline":"Mohammed Ben Salman\u00a0: une visite embarrassante","dateCreated":"2022-07-29T09:50:27+02:00","datePublished":"2022-07-29T09:50:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Diplomatie"],"keywords":["Diplomatie","Politique","Emmanuel Macron","International","Proche-Orient","Arabie saoudite","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Jeudi 28\u00a0juillet, Emmanuel Macron a accueilli le prince h\u00e9ritier saoudien \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 Paris. Cette rencontre avec \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb, suspect\u00e9 d\u2019avoir commandit\u00e9 l\u2019assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la coh\u00e9rence d\u2019ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/436/0/5230/2615/1342/671/60/0/925cfe2_1659077375029-cbi1060022.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-14">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Un accord avec Bakou aurait pour effet de substituer à la dépendance au gaz russe, une dépendance au gaz azerbaïdjanais et de renforcer le régime dictatorial d’Ilham Aliev dénoncent, dans une tribune au « Monde », plus de 50 élus de toutes étiquettes politiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Débats       Azerbaïdjan         « En choisissant l’Azerbaïdjan comme fournisseur de gaz, Ursula von der Leyen affaiblit l’Union européenne »   Tribune        Collectif        Un accord avec Bakou aurait pour effet de substituer à la dépendance au gaz russe, une dépendance au gaz azerbaïdjanais et de renforcer le régime dictatorial d’Ilham Aliev dénoncent, dans une tribune au « Monde », plus de 50 élus de toutes étiquettes politiques.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La guerre en Ukraine et la menace exercée par la Russie sur les dirigeants européens ont placé la question énergétique au cœur de l’agenda politique. Dans ce contexte délicat, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, s’est rendue en personne à Bakou, la capitale de l’Azerbaïdjan, le 18 juillet, pour annoncer en grande pompe un nouvel accord visant à doubler les importations de gaz azerbaïdjanais pour diversifier les sources d’approvisionnement de l’Union européenne. Outre que cette initiative poursuit la course effrénée vers l’exploitation des ressources de notre planète, cet acte place l’Union européenne en situation d’une nouvelle dépendance envers un Etat aux aspirations belliqueuses.          C’est peu dire que cette annonce glace d’effroi quiconque connaît l’utilisation faite par la dictature à la tête de l’Azerbaïdjan des produits de la rente gazière. Elle entretient non seulement la même caste depuis plus de trente ans à la tête d’un régime qui s’adonne à toutes les exactions possibles et imaginables en matière de droits humains, mais participe également à la course frénétique pour les financements en matière d’armements qui exterminent les Arméniens dans le Haut-Karabakh ou dans la République d’Arménie. Elle est, par ailleurs, une réponse du passé, contraire aux engagements de transition écologique et à l’exigence d’une énergie plus verte pour une Union européenne plus souveraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens                 C’est pourquoi nous demandons instamment à la Commission européenne de renoncer à ce projet avec l’Azerbaïdjan et aux chefs d’Etat et de gouvernement de l’Union européenne, ainsi qu’au Parlement européen, de ne ratifier sous aucun prétexte un accord qui aurait pour effet de substituer à la dépendance au gaz russe, une dépendance au gaz azerbaïdjanais.          Puissant danger          La guerre des quarante-quatre jours de l’automne 2020 a illustré les desseins épouvantables de l’Azerbaïdjan. A la surpuissance militaire s’est ajouté l’acheminement par la Turquie de djihadistes servant de supplétifs à l’armée azerbaïdjanaise – dénoncé par le président Emmanuel Macron, l’utilisation de bombes au phosphore parfaitement interdites en raison des désastres humains et écologiques qu’elles génèrent, et la torture des prisonniers de guerre maintenus dans les geôles azerbaïdjanaises dans le plus grand mépris des conventions internationales               L’Azerbaïdjan a clairement indiqué ne pas être rassasié par sa victoire militaire. En décembre 2020, alors que le président turc Recep Tayyip Erdogan faisait référence à Enver Pacha, l’un des architectes du génocide arménien, le président de l’Azerbaïdjan, Ilham Aliev, se félicitait de « chasser les Arméniens comme des chiens » et exprimait ses ambitions sur la région du Syunik (sud de l’Arménie), le lac Sevan (nord de l’Arménie) et même la capitale Erevan. Depuis, pas une journée ne passe sans que l’armée azerbaïdjanaise utilise les armes et ne prenne des positions sur le territoire pourtant internationalement reconnu de la République d’Arménie en prenant pour cible les populations locales.        Il vous reste 40.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/29/en-choisissant-l-azerbaidjan-comme-fournisseur-de-gaz-ursula-von-der-leyen-affaiblit-l-union-europeenne_6136544_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En choisissant l\u2019Azerba\u00efdjan comme fournisseur de gaz, Ursula von der Leyen affaiblit l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-29T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-29T07:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Azerba\u00efdjan"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Arm\u00e9nie","Europe","International","Azerba\u00efdjan","D\u00e9bats","Tribunes","Russie","\u00c9nergies"],"description":"Un accord avec Bakou aurait pour effet de substituer \u00e0 la d\u00e9pendance au gaz russe, une d\u00e9pendance au gaz azerba\u00efdjanais et de renforcer le r\u00e9gime dictatorial d\u2019Ilham Aliev d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, plus de 50\u00a0\u00e9lus de toutes \u00e9tiquettes politiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/804/0/7329/3664/1342/671/60/0/cf6fcf7_3536f3e117de4ac586a634f186ef6ec3-3536f3e117de4ac586a634f186ef6ec3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Azerba\u00efdjan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/azerbaidjan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/29/16-15">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Arrêté durant l’été 2021 avec sa fille, après une saisie de 1 206 kilogrammes de cocaïne dans un chargement de bananes, Budimir Krstovic, importateur de fruits et légumes serbo-monténégrin, nie toute implication dans le trafic de drogue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Monténégro             Roi de la banane ou baron de la coke : au Montenegro, l’énigme du procès Krstovic      Arrêté durant l’été 2021 avec sa fille, après une saisie de 1 206 kilogrammes de cocaïne dans un chargement de bananes, Budimir Krstovic, importateur de fruits et légumes serbo-monténégrin, nie toute implication dans le trafic de drogue.          Par Thomas Saintourens et Simon Piel         Publié aujourd’hui à 06h28, mis à jour à 09h22    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Cette photo fournie par la police du Montenegro montre une saisie d’une tonne de cocaïne qui était cachée dans une cargaison de bananes, à Mojanovici, au Montenegro, le 28 août 2021.  AP               La marchandise livrée ce jour-là était de celles qui ont fait la richesse et forgé le surnom de Budimir Krstovic, alias « Buda Banana ». Voilà plus de trente ans que cet homme d’affaires serbo-monténégrin importe des fruits exotiques d’Amérique du Sud vers les Balkans. Mais le 24 août 2021, au moment de décharger un conteneur de bananes dans l’entrepôt réfrigéré de son entreprise, San Francisco, dans la banlieue de Podgorica, la capitale du Monténégro, la scène prend une autre tournure. Des policiers surgissent de leur planque, encerclent les manutentionnaires et font main basse sur la cargaison. En quelques minutes, les agents saisissent 1,2 tonne de cocaïne empaquetée parmi les fruits.          « Buda Banana » rentre en avion depuis Belgrade quelques heures plus tard. Sur les nerfs, arrivant en trombe dans l’entrepôt, le patron hurle à la ronde : « Qui a fait ça ? », donnant l’impression de soupçonner un de ses employés. Mais, aussitôt menotté, Budimir Krstovic est alors jeté dans un fourgon de police puis placé en détention préventive à la prison de Spuz. Sa fille, Marina, 28 ans, responsable de la branche « achats » dans l’entreprise familiale, est incarcérée elle aussi. L’opération, nom de code « 187 », est un succès retentissant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une nouvelle substance par semaine : le redoutable essor des drogues de synthèse                 Un an plus tard, le duo est toujours sous les verrous. Depuis le 28 février, M. Krstovic et sa fille comparaissent devant la Haute Cour de Podgorica. Un procès au parfum de scandale, dont la dernière audience s’est tenue le 15 juillet. Depuis le jour de la saisie, les Krstovic nient toute implication dans ce trafic de cocaïne. C’est depuis Milan, où elle réside, que l’autre fille de M. Krstovic, Sandra, donne sa version des faits. « L’accusation contre mon père donne une occasion pour prétendre que le pouvoir lutte contre la drogue, déclare-t-elle au Monde. Ils n’ont absolument aucune preuve et dans n’importe quel autre pays ils auraient été remis en liberté. »           Cette saisie de plus d’une tonne, la plus importante jamais réalisée dans les Balkans, marque un signal fort          L’opération fut rondement menée. Sur la foi de tuyaux transmis par la DEA, l’agence antidrogue américaine, la police monténégrine sait que des pains de drogue voyagent dans la cargaison de bananes chargée au port de Bolivar, en Equateur. Après avoir traversé l’Atlantique à bord du porte-conteneurs MSC Katya, puis la Méditerranée dans le MSC Charlotte, elle débarque sur le port de Bar, sur l’Adriatique, le principal terminal commercial du pays, sous surveillance rapprochée.               De l’aveu de l’un des inspecteurs de police venus témoigner à la barre le 8 juin, Budimir Krstovic ne faisait à l’origine pas figure de suspect. Selon l’officier, l’ordre n’a été donné de perquisitionner les conteneurs qu’après le moment où les agents en planque ont perdu de vue la marchandise. C’est alors qu’ils ont récupéré, comme attendu, les centaines de pains de cocaïne d’un kilo chacun, siglés du label « Covid », leur dénomination commerciale.        Il vous reste 58.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/29/roi-de-la-banane-ou-baron-de-la-coke-au-montenegro-l-enigme-du-proces-krstovic_6136542_3210.html"},"headline":"Roi de la banane ou baron de la coke\u00a0: au Montenegro, l\u2019\u00e9nigme du proc\u00e8s Krstovic","dateCreated":"2022-07-29T06:28:07+02:00","datePublished":"2022-07-29T06:28:07+02:00","dateModified":"2022-07-29T09:22:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mont\u00e9n\u00e9gro"],"keywords":["Europe","Mont\u00e9n\u00e9gro","International"],"description":"Arr\u00eat\u00e9 durant l\u2019\u00e9t\u00e9 2021 avec sa fille, apr\u00e8s une saisie de 1\u00a0206\u00a0kilogrammes de coca\u00efne dans un chargement de bananes, Budimir Krstovic, importateur de fruits et l\u00e9gumes serbo-mont\u00e9n\u00e9grin, nie toute implication dans le trafic de drogue.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
,{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/553/0/2000/1000/1342/671/60/0/484a67c_1659048173272-ap21239323743711.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mont\u00e9n\u00e9gro","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/montenegro/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/29/16-16">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Au sein de la délégation ukrainienne, le député et homme d’affaires polyglotte a participé à l’obtention d’un accord avec la Russie, le 22 juillet, pour relancer l’exportation de céréales, et continue d’œuvrer pour la paix. Sans se faire d’illusions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                           M le mag        Guerre en Ukraine         Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky   Par Lucas Minisini   Publié aujourd’hui à 06h08     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitAu sein de la délégation ukrainienne, le député et homme d’affaires polyglotte a participé à l’obtention d’un accord avec la Russie, le 22 juillet, pour relancer l’exportation de céréales, et continue d’œuvrer pour la paix. Sans se faire d’illusions.                               Le négociateur ukrainien Rustem Umerov, à Kiev, le 9 mai 2022.  DOGUKAN KESKINKILIC /ANADOLU AGENCY VIA AFP               Quand Rustem Umerov apparaît sur ­l’application Zoom, en tee-shirt noir, ­l’arrière-plan flouté, il vient tout juste de ­raccrocher avec un haut gradé de l’ONU. Ce 8 juillet, vers 22 heures, cela fait déjà trente-six heures que le député ukrainien, 40 ans, bataille avec les représentants de la Fédération de Russie. Il tente d’arracher un accord sur l’exportation des millions de tonnes de blé bloquées depuis des mois dans les ports du sud de l’Ukraine, au bord de la mer Noire. « Les échanges ont commencé il y a plusieurs semaines », explique le négociateur, en anglais.          Sont aussi en jeu l’échange de ­prisonniers de guerre et l’évacuation de milliers de civils ukrainiens, en danger de mort le long des 2 400 kilomètres de front militaire. Ces discussions sont en partie organisées par la Turquie, ainsi que par « trois ou quatre autres pays », précise-t-il, sans pouvoir donner plus de détails. Il a peu dormi ces deux derniers jours. Bouteille d’eau à la main, le parlementaire tente de camoufler toute trace de lassitude par de brefs sourires. Il décrit ses trajets en hélicoptère militaire, des séances de sport de plus en plus difficiles à organiser et son « combat ». De cette pièce anonyme, en Ukraine, il l’assure : « Je ne suis pas là pour le bla-bla. Je veux sauver le pays. »          Rendez-vous discrets et complexes          Pour la première fois depuis le début de la guerre, au palais de Dolmabahçe, à Istanbul, le 22 juillet, l’Ukraine et la Russie, sous l’égide de l’ONU, ont signé deux accords organisant des couloirs de navigation sécurisés pour exporter des produits agricoles. Une première victoire pour la délégation de huit personnes, mandatée par décret présidentiel quelques jours après le début de la guerre.               Aux côtés de l’ancien homme d’affaires dans les télécoms et député du parti d’opposition Holos, deux autres membres du Parlement ukrainien, les ministres de la défense et de la justice, un adjoint au ministre des affaires étrangères et deux proches du président Volodymyr Zelensky, dont le conseiller Mykhailo Podolyak. En avril 2022, un avocat international et un diplomate ont rejoint cette « dream team » également chargée des négociations de paix. Des pourparlers au point mort, depuis les « odieux massacres de Boutcha », en banlieue de Kiev, précise Rustem Umerov.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                 Pour maintenir le dialogue, la délégation ­s’appuie sur des intermédiaires. « Il ne faut pas rater la moindre chance de communiquer avec la Russie », explique-t-il. L’oligarque russe Roman Abramovitch, ancien patron du club de football anglais de Chelsea, présent lors des tractations d’Istanbul, est le plus célèbre d’entre eux. Rustem Umerov, un des plus expérimentés de l’équipe, est généralement chargé de rencontrer ces personnalités, parmi lesquelles des activistes des droits humains, des hommes d’affaires ou des politiques.        Il vous reste 61.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/29/rustem-umerov-un-negociateur-aguerri-aupres-du-president-zelensky_6136539_4500055.html"},"headline":"Rustem Umerov, un n\u00e9gociateur aguerri aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Zelensky","dateCreated":"2022-07-29T06:08:06+02:00","datePublished":"2022-07-29T06:08:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu"],"description":"Au sein de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne, le d\u00e9put\u00e9 et homme d\u2019affaires polyglotte a particip\u00e9 \u00e0 l\u2019obtention d\u2019un accord avec la Russie, le 22\u00a0juillet, pour relancer l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales, et continue d\u2019\u0153uvrer pour la paix. Sans se faire d\u2019illusions.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/226/0/1500/750/1342/671/60/0/0b9d306_212189-3284051.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/29/16-17">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Alors que l’île cherche à renforcer son indépendance financière à l’égard du Danemark, elle autorise désormais l’exploitation de ses icebergs comme n’importe quelle autre ressource minière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           Mathias Depardon pour « Le Monde »                        Économie       Ressources naturelles         Groenland : la ruée vers l’eau des icebergs   Par Julien Bouissou (Nuuk, Groenland, envoyé spécial )   Publié aujourd’hui à 03h24, mis à jour à 07h16     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlors que l’île cherche à renforcer son indépendance financière à l’égard du Danemark, elle autorise désormais l’exploitation de ses icebergs comme n’importe quelle autre ressource minière.           Le chiffre est si astronomique qu’il est difficile à prononcer : 4 700 000 000 000 000. La calotte glaciaire a perdu 4,7 millions de milliards de litres d’eau depuis 2002. Ce n’est qu’un début. Avec un réchauffement des températures trois fois plus rapide au Groenland qu’ailleurs, le pays fond à vive allure. Comme l’écrivait déjà le journaliste Robert Guillain, en 1952, dans les colonnes du Monde, « la révolution du Groenland, c’est d’abord celle du thermomètre ».                            Lire aussi   La calotte glaciaire du Groenland a perdu 4 700 milliards de tonnes depuis 2002                 Dans le sud-ouest du pays, les jours du majestueux fjord glacé d’Ilulissat sont comptés. « La glace la plus ancienne aurait 250 000 ans, et elle nous transmet des informations détaillées sur les changements climatiques et sur les conditions atmosphériques du passé », avait justifié l’Organisation des Nations unies pour l’éducation, la science et la culture (Unesco), en 2004, en le classant au Patrimoine mondial de l’humanité. Depuis, les touristes s’y rendent en masse, par bateau, pour admirer ce vestige de l’ère quaternaire au coucher du soleil.                           Lire aussi :  La farine de roche, un nutriment prometteur issu de la fonte des glaces du Groenland                 « Les icebergs contiennent une eau si pure que c’est un gâchis de la voir disparaître dans la mer salée, affirme Thomas Vildersboll. Alors, pourquoi ne pas la boire ? » Flairant la bonne affaire, cet entrepreneur suédois a décidé de les mettre en bouteille. Et pas n’importe lesquelles : les mêmes que celles des vins de Bordeaux, pour justifier leurs prix. Il les vend jusqu’à 12 euros l’unité, en Chine, dans les pays du Golfe, aux Etats-Unis ou encore au Danemark. La marque Inland Ice, distribuée aussi dans les restaurants gastronomiques, promet une eau qui a « la pureté de la préhistoire » et le « goût d’il y a cent mille ans ». M. Vildersboll, qui travaillait auparavant dans l’industrie pétrolière, y voit là un « nouveau pétrole ».                              Vue d’icebergs à Narsaq, au nord du Cap Farewell, Groenland, le 21 mai 2022.  MATHIAS DEPARDON POUR « LE MONDE »               « Le goût d’il y a cent mille ans »          De fait, 59 milliards de litres d’eau ont été vendus en bouteille dans le monde en 2021, pour un chiffre d’affaires de 37,9 milliards de dollars (37,5 milliards d’euros), selon les chiffres de l’Association internationale de l’eau en bouteille. Un marché qui pourrait connaître une forte croissance puisque, selon les prévisions de l’Organisation de coopération et de développement économiques, 40 % de la population mondiale sera confrontée à des pénuries d’ici à 2050. Le Groenland dispose d’un trésor précieux et de plus en plus rare : sa calotte glaciaire abrite 10 % des ressources en eau douce de la planète.               Cela n’a pas échappé au gouvernement autonome de l’île, qui cherche à réduire sa dépendance financière vis-à-vis du Danemark, lequel lui verse 500 millions d’euros par an, soit la moitié de son budget annuel. En 2018, il a décidé de baisser les taxes et le montant des royalties, dans sa nouvelle loi sur l’eau et les glaces, pour attirer les entreprises. Les autorités ont ensuite minutieusement testé et cartographié les différentes sources d’approvisionnement. Les icebergs s’exploitent désormais comme n’importe quelle autre ressource minière, grâce à des licences d’exclusivité sur certaines zones géographiques, et des royalties à reverser pour chaque litre exporté.        Il vous reste 55.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/29/groenland-la-ruee-vers-l-eau-des-icebergs_6136525_3234.html"},"headline":"Groenland\u00a0: la ru\u00e9e vers l\u2019eau des icebergs","dateCreated":"2022-07-29T03:24:05+02:00","datePublished":"2022-07-29T03:24:05+02:00","dateModified":"2022-07-29T07:16:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Ressources naturelles"],"keywords":["International","Europe","Danemark","Plan\u00e8te","Ressources naturelles","\u00c9conomie"],"description":"Alors que l\u2019\u00eele cherche \u00e0 renforcer son ind\u00e9pendance financi\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9gard du Danemark, elle autorise d\u00e9sormais l\u2019exploitation de ses icebergs comme n\u2019importe quelle autre ressource mini\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou","description":"Nuuk, Groenland, envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/620/0/2600/1300/1342/671/60/0/bd13745_1657289397583-md-greenland-123.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ressources naturelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ressources-naturelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/29/16-18">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Des heurts ont éclaté entre de jeunes manifestants et les forces de l’ordre dans plusieurs quartiers de la capitale. Des barricades ont été dressées, des pneus brûlés. Une personne aurait été tuée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Guinée             Guinée : des manifestations contre la junte paralysent Conakry      Des heurts ont éclaté entre de jeunes manifestants et les forces de l’ordre dans plusieurs quartiers de la capitale. Des barricades ont été dressées, des pneus brûlés. Une personne aurait été tuée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h02, mis à jour à 11h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un policier devant des manifestants jetant des pierres contre les forces de l’ordre à Conacky (Guinée). Le 28 juillet 2022.  CELLOU BINANI / AFP                 Des manifestations contre la junte au pouvoir en Guinée depuis septembre 2021 se sont déroulées jeudi 28 juillet à Conakry, paralysant la capitale guinéenne, malgré l’interdiction des autorités et un dispositif policier important. Une personne a été tuée, ont affirmé les organisateurs, une information qui n’a pas été confirmée par les autorités.            Cette manifestation, à l’initiative du Front national pour la défense de la Constitution (FNDC), une importante coalition de partis, de syndicats et d’organisations de la société civile, visait notamment à dénoncer la « gestion unilatérale de la transition » par la junte ainsi que son « refus systématique d’ouvrir un cadre de dialogue crédible » pour définir les termes de la transition.                             Lire aussi :  En Guinée, des leaders du FNDC jugés pour « outrage à magistrat et injures publiques »                   L’ancien parti au pouvoir, le Rassemblement du peuple de Guinée (RPG) et une autre importante coalition formée de partis, de mouvements et d’associations, l’Alliance nationale pour l’alternance et la démocratie (ANAD), avaient également appelé à se joindre au mouvement de protestation.                 Dans plusieurs quartiers, des heurts ont éclaté entre de jeunes manifestants et les forces de l’ordre, selon un journaliste de l’Agence France-Presse des barricades ont été dressées, des pneus brûlés. Et la police a fait usage de gaz lacrymogène pour disperser des groupes qui leur lançaient des pierres. Le parquet a ordonné jeudi des poursuites contre les organisateurs de la manifestation.            Une « paralysie » réussie            Ibrahima Diallo, responsable des opérations du FNDC, s’est quant à lui félicité d’avoir réussi cette « paralysie » du système. Le colonel Mamadi Doumbouya, qui a renversé le 5 septembre 2021 le président Alpha Condé, au pouvoir depuis plus de dix ans (2010-2021), s’est engagé à remettre le pouvoir à des civils élus dans un délai de trois ans.                             Lire aussi :  En Guinée, une importante coalition de partis appelle à braver l’interdiction de manifester                   S’exprimant à Bissau, au cours d’une conférence de presse avec le président français, Emmanuel Macron, le président en exercice de l’organisation des Etats ouest-africains (Cédéao), Umaro Sissoco Embalo, a assuré avoir convaincu la junte d’accélérer le retour à la démocratie.                « J’étais à Conakry (…) pour faire comprendre à la junte militaire la décision du sommet des chefs d’Etat que la transition ne peut pas dépasser les 24 mois. Eux avaient proposé 36 mois, mais on a réussi à les convaincre », a-t-il dit. En revanche, Ousmane Gaoual Diallo, ministre guinéen et porte-parole du gouvernement de transition que « ni le gouvernement ni la présidence ne confirment cette information sur la durée de la transition en Guinée ».                             Lire aussi :  En Guinée, arrestation musclée de plusieurs membres d’un collectif                   Trois leaders du FNDC avaient été violemment interpellés le 5 juillet, provoquant de violentes manifestations spontanées. Ils avaient tous trois été relaxés à l’issue d’un procès où ils étaient jugés pour « outrage à magistrat ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  En selle !  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/29/guinee-des-manifestations-contre-la-junte-paralysent-conakry_6136522_3212.html"},"headline":"Guin\u00e9e\u00a0: des manifestations contre la junte paralysent Conakry","dateCreated":"2022-07-29T02:02:22+02:00","datePublished":"2022-07-29T02:02:22+02:00","dateModified":"2022-07-29T11:38:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"keywords":["International","Guin\u00e9e","Le Monde Afrique"],"description":"Des heurts ont \u00e9clat\u00e9 entre de jeunes manifestants et les forces de l\u2019ordre dans plusieurs quartiers de la capitale. Des barricades ont \u00e9t\u00e9 dress\u00e9es, des pneus br\u00fbl\u00e9s. Une personne aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/299/0/3600/1800/1342/671/60/0/a654f1c_5818463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guinee/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-19">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Des pluies torrentielles, parfois plus de 20 centimètres en vingt-quatre heures, ont transformé des routes en rivières et ravagé des quartiers entiers. Le gouverneur qui a déclaré l’état d’urgence dans les zones sinistrées et a annoncé s’attendre à un bilan de décès « à deux chiffres ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie La croissance française rebondit plus fort qu’attendu au deuxième trimestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’huile usagée, revalorisée localement, représente une énergie de paix et de coopération »   Grégory Gendre fondateur de l’association Roule Ma Frite 17                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les Sous-doués en vacances »,  « Swimming pool », « Point Break », « Les Randonneurs »… Un cocktail de films à siroter l’été                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ni fakir ni birman », de Bertrand Tillier : postures et imposture du fakir Birman                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des trains pas comme les autres » sur France TV, Traverser la Sibérie pour le prix d’un Paris-Lyon en… « transsibériens »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Act 1 : Renaissance », Beyoncé se lâche sur le dancefloor                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Etats-Unis : au moins huit morts après des inondations « dévastatrices » dans le Kentucky      Des pluies torrentielles, parfois plus de 20 centimètres en vingt-quatre heures, ont transformé des routes en rivières et ravagé des quartiers entiers. Le gouverneur qui a déclaré l’état d’urgence dans les zones sinistrées et a annoncé s’attendre à un bilan de décès « à deux chiffres ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h30, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vue aérienne d’un quartier submergé par les eaux, proche de la rivière Kentucky, Etats-Unis, le 28 juillet 2022.  LEANDRO LOZADA / AFP                 Au moins huit personnes sont mortes à la suite de pluies torrentielles qui ont provoqué d’immenses inondations dans l’est de l’Etat américain du Kentucky, a annoncé son gouverneur, jeudi 28 juillet, qui craint que le bilan n’augmente encore.            « Nous assistons à l’une des pires et des plus dévastatrices inondations dans l’histoire de l’est du Kentucky », a déclaré le gouverneur démocrate Andy Beshear devant des journalistes. « Il y a beaucoup d’habitants de l’est du Kentucky sur leur toit, qui attendent d’être secourus. » Il a plus tard indiqué que huit décès, dont celui d’une femme de 81 ans, avaient été confirmés, et qu’il s’attendait à un bilan du nombre de morts « à deux chiffres », car un certain nombre de personnes sont portées disparues.                           Une voiture submergée par les eaux dans la ville de Garrett dans le Kentucky, Etats-Unis, le 28 juillet 2022.  PAT MCDONOGH/USA TODAY NETWORK / VIA REUTERS                 Dans la région autour de Jackson, certaines routes sont devenues des rivières, avec des voitures abandonnées çà et là. En bas des petites vallées entourées de forêts, les terres étaient inondées jeudi d’une eau boueuse marron clair qui ne laissait dépasser à certains endroits que les toits des bâtiments et les arbres. Certaines régions du Kentucky ont reçu jusqu’à 20 centimètres de pluie en vingt-quatre heures.            « Des centaines de personnes vont perdre leur maison »            Le gouverneur a déclaré l’état d’urgence dans plusieurs de comtés, et quatre hélicoptères de la garde nationale, ainsi que des bateaux semi-rigides, ont été déployés pour aider aux opérations de secours. « Beaucoup de gens ont besoin d’aide », a déclaré le gouverneur. « Et nous faisons de notre mieux pour atteindre chacun d’entre eux. »                 Mais « la situation est difficile », a-t-il reconnu. « Des centaines de personnes vont perdre leur maison et cela va être un nouvel événement nécessitant non pas des mois, mais probablement des années, pour que les familles reconstruisent et s’en remettent. »                           Dans le comté de Breathitt (Kentucky, Etats-Unis), les familles sinistrées ont trouvé refuge dans des gymnases d’établissements scolaires. Le 28 juillet 2022.  MICHAEL SWENSEN / AFP                 Quelque 25 000 personnes sont sans électricité, certains sans eau courante, dans l’Etat, a-t-il fait savoir. Le président Joe Biden a été tenu au courant de la situation, a dit sa porte-parole Karine Jean-Pierre. La responsable de l’agence américaine de gestion des catastrophes (FEMA), Deanne Criswell, doit se rendre sur place vendredi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 30 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  En selle !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/29/etats-unis-au-moins-trois-morts-apres-des-inondations-devastatrices-dans-le-kentucky_6136521_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: au moins huit morts apr\u00e8s des inondations \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb dans le Kentucky","dateCreated":"2022-07-29T01:30:10+02:00","datePublished":"2022-07-29T01:30:10+02:00","dateModified":"2022-07-29T10:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Des pluies torrentielles, parfois plus de 20\u00a0centim\u00e8tres en vingt-quatre\u00a0heures, ont transform\u00e9 des routes en rivi\u00e8res et ravag\u00e9 des quartiers entiers. Le gouverneur qui a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans les zones sinistr\u00e9es et a annonc\u00e9 s\u2019attendre \u00e0 un bilan de d\u00e9c\u00e8s \u00ab\u00a0\u00e0 deux chiffres\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/160/0/4000/2000/1342/671/60/0/f3ac3cc_5822248-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/29/16-20">
<filnamedate="20220729"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220729"><AAMMJJHH="2022072916">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les forces russes ont frappé jeudi des infrastructures militaires et civiles dans de très nombreuses régions ukrainiennes, y compris près de la capitale Kiev, faisant au total au moins huit morts et une trentaine de blessés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce jeudi 28 juillet à 23 h 30         Ce qu’il faut savoir ce jeudi 28 juillet                    Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux, Anna Villechenon et Alexandre Priam      Image de couverture :  Un pêcheur à la ligne regarde la fumée s’échapper après une frappe de missile russe dans la banlieue de Kiev. Le 28 juillet 2022.   David Goldman / AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         La journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende. Célèbre pour avoir interrompu un journal télévisé avec une affiche contre l’invasion russe, elle a été condamnée à une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour « discréditation » des forces armées russes.Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l’armée russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont été tuées et 25 autres blessées, dont 12 militaires, dans une frappe sur deux hangars à Kropyvnytskyï, dans le centre, a annoncé le gouverneur de la région de Kirovograd, Andriï Raikovitch. Au total huit morts et une trentaine de blessés ont été comptés.« Nous reconstruirons le pont Antonivsky », a assuré Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vidéo quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement détruit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occupée par les forces russes, ont annoncé mercredi les autorités d’occupation. Le pont Antonivsky est stratégique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville à la rive sud du Dniepr et au reste de la région de Kherson.Les trois ports ukrainiens d’Odessa, de Tchornomorsk et d’Ioujne, désignés pour les exportations de céréales, ont « repris le travail », même s’il reste des efforts à faire pour assurer la sécurité des convois, a annoncé mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. « La sortie et l’entrée des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d’un convoi qui accompagnera le navire de tête », a-t-elle précisé. Kiev et Moscou se sont mis d’accord à Istanbul, grâce à une médiation de la Turquie et sous l’égide de l’Organisation des Nations unies (ONU), pour permettre la livraison à l’étranger des quelque 25 millions de tonnes de céréales coincées dans les ports ukrainiens.Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, dans le nord-est du pays, a été touchée par une attaque à la roquette russe, mardi. « A 4 h 25, le quartier industriel de Kharkiv a été bombardé par deux missiles S-300 », a écrit le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.Dans l’est de l’Ukraine, le bassin minier du Donbass a parallèlement été le théâtre d’intenses combats. Deux personnes ont été tuées, et cinq blessées, dans le bombardement d’un hôtel à Bakhmout, ont annoncé les services d’urgence ukrainiens. Des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP) présents dans cette cité, l’une des dernières du Donbass à rester sous contrôle ukrainien, ont entendu des tirs d’artillerie sporadiques et vu une maison touchée par un obus russe.La nomination d’Andriy Kostin, un député du parti politique du président, au poste de procureur général du pays a été confirmée mercredi par le Parlement ukrainien. M. Kostin, un député de 49 ans, membre de Serviteur du peuple, le parti de M. Zelensky, a obtenu le soutien de 299 des 450 parlementaires ukrainiens. La première tâche de M. Kostin, a rappelé le président ukrainien, qui avait proposé sa nomination, sera de « faire tout ce qui est en son pouvoir pour prouver la responsabilité de la Russie dans la guerre », « en coopération avec la Cour pénale internationale ». Il remplace Iryna Venediktova, démise de ses fonctions de procureure générale au début du mois.L’Ukraine va augmenter ses exportations d’électricité à l’Union européenne, a affirmé mercredi Volodymyr Zelensky. Le président ukrainien a déclaré vouloir ainsi aider ses partenaires européens à résister au chantage de la Russie avec le gaz. Les Vingt-Sept sont parvenus, mardi, à un accord sur une réduction de leur consommation cet hiver, de manière à limiter leur dépendance au gaz russe, après la nouvelle baisse sévère des livraisons du groupe industriel russe Gazprom, qui a annoncé diviser par deux ses livraisons quotidiennes à l’Europe par le gazoduc Nord Stream.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Décryptages. Bombardements sur les civils en Ukraine : des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?         Reportage. Dans la ville ukrainienne de Lviv, l’intégration parfois difficile des déplacés russophones         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         Décryptages. L’aviation militaire russe, fragilisée par les sanctions         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce jeudi 28 juillet à 23 h 30         Ce qu’il faut savoir ce jeudi 28 juillet                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-29T05:20:27+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T05:20:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","description":"Les forces russes ont frapp\u00e9 jeudi des infrastructures militaires et civiles dans de tr\u00e8s nombreuses r\u00e9gions ukrainiennes, y compris pr\u00e8s de la capitale Kiev, faisant au total au moins huit morts et une trentaine de bless\u00e9s.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux, Anna Villechenon et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : huit morts dans de nombreux bombardements, une « terreur des missiles », dénonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les forces russes ont frapp\u00e9 jeudi des infrastructures militaires et civiles dans de tr\u00e8s nombreuses r\u00e9gions ukrainiennes, y compris pr\u00e8s de la capitale Kiev, faisant au total au moins huit morts et une trentaine de bless\u00e9s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/5735/3823/1342/894/3/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux, Anna Villechenon et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-29T05:20:27+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T05:20:27+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-29T03:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-29T03:03:27+00:00","articleBody":"               La deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par un missile russe \u00e0 4\u00a0h\u00a009, ce vendredi 29\u00a0juillet selon le maire de la ville Ihor Terekhov. Pas de premier bilan disponible pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre-ville Kharkiv frapp\u00e9 par un missile","dateModified":"2022-07-29T03:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-29T03:00:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-29T03:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-29T02:30:02+00:00","articleBody":"     Elissa Slotkin, \u00e9lue au congr\u00e8s, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 CNN, que Washington estime qu\u2019il y a eu 75\u00a0000 soldats russes bless\u00e9s ou tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. \u00ab\u00a0Plus de 80\u00a0% de leurs forces au sol sont en difficult\u00e9, elles sont fatigu\u00e9es\u00a0\u00bb a-t-elle conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Washington, plus de 75\u00a0000 soldats russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s","dateModified":"2022-07-29T02:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-29T01:30:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-29T01:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-29T00:00:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-29T00:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T23:45:00+00:00","articleBody":"     Le gendarme des m\u00e9dias russes a demand\u00e9 l\u2019annulation des autorisations de diffusion du site internet et de l\u2019\u00e9dition papier du journal ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, qui a suspendu son travail en Russie fin mars en pleine r\u00e9pression des critiques du conflit en Ukraine.          Sur son compte Telegram, la r\u00e9daction du journal a indiqu\u00e9 jeudi que l\u2019agence Roskomnadzor avait d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate devant un tribunal pour que soit annul\u00e9e la licence de diffusion du site www.novayagazeta.ru, ce qui interdira th\u00e9oriquement d\u2019y publier des contenus journalistiques.          Ce site propose en acc\u00e8s libre et gratuit les archives du journal, r\u00e9put\u00e9 pour ses enqu\u00eates fouill\u00e9es sur la corruption des \u00e9lites russes et les graves violations des droits humains, notamment en Tch\u00e9tch\u00e9nie.          L\u2019agence Roskomnadzor, cit\u00e9e par l\u2019agence TASS, a \u00e9galement indiqu\u00e9 jeudi avoir demand\u00e9 la r\u00e9vocation de la licence de diffusion de l\u2019\u00e9dition imprim\u00e9e de Nova\u00efa Gazeta, au motif de n\u2019avoir pas re\u00e7u \u00e0 temps \u00ab\u00a0les statuts de la r\u00e9daction\u00a0\u00bb.          La porte-parole du journal, Nadejda Proussenkova, \u00e9galement cit\u00e9e par TASS, a affirm\u00e9 que cette deuxi\u00e8me requ\u00eate \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 une proc\u00e9dure bureaucratique remontant \u00e0 2006, quand le journal s\u2019\u00e9tait r\u00e9enregistr\u00e9 aupr\u00e8s des autorit\u00e9s.          Fin mars, Nova\u00efa Gazeta, dont le r\u00e9dacteur en chef, Dmitri Mouratov, a re\u00e7u en\u00a02021 le prix Nobel de la paix, a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre sa publication en ligne et au format papier, par crainte d\u2019une interdiction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: le journal Nova\u00efa Gazeta menac\u00e9 de cesser toute diffusion","dateModified":"2022-07-28T23:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T23:30:05+00:00","articleBody":"     Poursuivant leur offensive, les troupes russes tentent toujours d\u2019avancer pr\u00e8s de Siversk et de Bakhmout, dans le Donbass, une r\u00e9gion industrielle de l\u2019est que Moscou ambitionne de totalement conqu\u00e9rir.          La situation y est \u00ab\u00a0difficile mais enti\u00e8rement sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Dans la r\u00e9gion m\u00e9ridionale occup\u00e9e de Kherson, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du front et o\u00f9 les Ukrainiens ont d\u00e9clench\u00e9 une contre-offensive, trois villages ont \u00e9t\u00e9 repris aux Russes ces deux derni\u00e8res semaines.          Mercredi, dans la banlieue de Kherson, le pont Antonovski, qui enjambe le Dniepr, avait \u00e9t\u00e9 partiellement mis hors d\u2019\u00e9tat par une attaque ukrainienne. Essentielle pour l\u2019agriculture ukrainienne, la r\u00e9gion est aussi strat\u00e9gique car limitrophe de la Crim\u00e9e          \u00ab\u00a0C\u2019est une matin\u00e9e agit\u00e9e. Encore une fois, nous avons la terreur des missiles\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 jeudi Volodymyr Zelensky sur Telegram.          Mais l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne se rendra pas et ne baissera pas les bras\u00a0\u00bb, a-t-il promis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sol, situation \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-07-28T23:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T23:00:01+00:00","articleBody":"           Un bombardement dans la ville de Mala Rogan, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 28 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Un bombardement dans la ville de Moshchun, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 28 juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP                 Un bombardement dans la ville de Mykola\u00efv a provoqu\u00e9 un immense crat\u00e8re, le 28 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS                 Un bombardement dans la ville de Toretsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 28 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233f691_5819821-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes de ce 28 juillet","dateModified":"2022-07-28T23:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T22:30:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les alli\u00e9s s\u2019inqui\u00e8tent de la diss\u00e9mination des armes livr\u00e9es                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-28T22:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T22:00:05+00:00","articleBody":"     Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 25 autres bless\u00e9es, dont 12 militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky\u00ef, dans le centre, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Kirovograd, Andri\u00ef Raikovitch. Du \u00ab\u00a0mat\u00e9riel a\u00e9ronautique\u00a0\u00bb, un avion civil An-26 et des appareils d\u2019entra\u00eenement ont en particulier \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les Russes avaient pris pour cible samedi des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire dans cette m\u00eame ville situ\u00e9e \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres au sud de Kiev, y provoquant la mort de deux civils. Un soldat avait aussi perdu la vie, tandis que neuf autres avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Egalement jeudi, dans la r\u00e9gion limitrophe de Dnipropetrovsk, au moins une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux bless\u00e9es dans un bombardement, d\u2019apr\u00e8s son gouverneur Valentin Reznitchenko.          Dans la partie encore contr\u00f4l\u00e9e par les Ukrainiens de la r\u00e9gion orientale de Donetsk, \u00e0 Toretsk, un homme et une femme ont p\u00e9ri jeudi lorsqu\u2019un immeuble d\u2019habitation de plusieurs \u00e9tages a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, ont annonc\u00e9 les services d\u2019urgence. Kharkiv, la deuxi\u00e8me plus grande cit\u00e9 ukrainienne, dans le Nord-Est, a subi deux frappes de missiles S-300 qui ont provoqu\u00e9 des incendies, selon son maire, Igor Terekhovass\u00e8ne.          \u00ab\u00a0Les agresseurs essayent de transformer Kharkiv en une ville lamentable, similaire \u00e0 celles qu\u2019ils ont en Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Non loin de Kiev, \u00e0 Lioutij, des missiles de croisi\u00e8re ont d\u00e9truit t\u00f4t dans la matin\u00e9e un b\u00e2timent sur une base militaire, tandis que deux autres ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Au total, six de ces engins, de type Kalibr, dont un a \u00e9t\u00e9 abattu par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s de Crim\u00e9e, une p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, a soulign\u00e9 la m\u00eame source. Des tirs au lance-roquettes multiple \u00e0 partir du B\u00e9larus voisin, un alli\u00e9 de la Russie, ont par ailleurs caus\u00e9 des \u00ab\u00a0pertes\u00a0\u00bb parmi les militaires ukrainiens dans la r\u00e9gion septentrionale de Tcherniguiv.          Dans le Sud, une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite et il y a eu au moins un bless\u00e9 quand une v\u00e9ritable pluie de missiles est tomb\u00e9e, selon le gouverneur de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements meurtriers dans tout le pays","dateModified":"2022-07-28T22:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T21:30:08+00:00","articleBody":"      La journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et re\u00e7oit une amende. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000 roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.          Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 25 autres bless\u00e9es, dont 12 militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky\u00ef, dans le centre, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Kirovograd, Andri\u00ef Raikovitch. Au total huit morts et une trentaine de bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous reconstruirons le pont Antonivsky\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement d\u00e9truit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occup\u00e9e par les forces russes, ont annonc\u00e9 mercredi les autorit\u00e9s d\u2019occupation. Le pont Antonivsky est strat\u00e9gique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de la r\u00e9gion de Kherson.          Les trois ports ukrainiens d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et d\u2019Ioujne, d\u00e9sign\u00e9s pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il reste des efforts \u00e0 faire pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des convois, a annonc\u00e9 mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. \u00ab\u00a0La sortie et l\u2019entr\u00e9e des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d\u2019un convoi qui accompagnera le navire de t\u00eate\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Kiev et Moscou se sont mis d\u2019accord \u00e0 Istanbul, gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), pour permettre la livraison \u00e0 l\u2019\u00e9tranger des quelque 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales coinc\u00e9es dans les ports ukrainiens.          Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, dans le nord-est du pays, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par une attaque \u00e0 la roquette russe, mardi. \u00ab\u00a0A 4\u00a0h\u00a025, le quartier industriel de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par deux missiles S-300\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le bassin minier du Donbass a parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et cinq bless\u00e9es, dans le bombardement d\u2019un h\u00f4tel \u00e0 Bakhmout, ont annonc\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sents dans cette cit\u00e9, l\u2019une des derni\u00e8res du Donbass \u00e0 rester sous contr\u00f4le ukrainien, ont entendu des tirs d\u2019artillerie sporadiques et vu une maison touch\u00e9e par un obus russe.          La nomination d\u2019Andriy Kostin, un d\u00e9put\u00e9 du parti politique du pr\u00e9sident, au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral du pays a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e mercredi par le Parlement ukrainien. M.\u00a0Kostin, un d\u00e9put\u00e9 de 49\u00a0ans, membre de Serviteur du peuple, le parti de M. Zelensky, a obtenu le soutien de 299 des 450 parlementaires ukrainiens. La premi\u00e8re t\u00e2che de M. Kostin, a rappel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui avait propos\u00e9 sa nomination, sera de \u00ab\u00a0faire tout ce qui est en son pouvoir pour prouver la responsabilit\u00e9 de la Russie dans la guerre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en coop\u00e9ration avec la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb. Il remplace Iryna Venediktova, d\u00e9mise de ses fonctions de procureure g\u00e9n\u00e9rale au d\u00e9but du mois.          L\u2019Ukraine va augmenter ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a affirm\u00e9 mercredi Volodymyr Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 vouloir ainsi aider ses partenaires europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9sister au chantage de la Russie avec le gaz. Les Vingt-Sept sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de leur consommation cet hiver, de mani\u00e8re \u00e0 limiter leur d\u00e9pendance au gaz russe, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons du groupe industriel russe Gazprom, qui a annonc\u00e9 diviser par deux ses livraisons quotidiennes \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 28\u00a0juillet \u00e0 23\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-07-28T21:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T21:20:33+00:00","articleBody":"           Un pecheur \u00e0 la ligne regarde la fum\u00e9e s\u2019\u00e9chapper apr\u00e8s une frappe de missile russe dans la banlieue de Kiev. Le 28 juillet 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-28T21:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T18:55:13+00:00","articleBody":"                     Les nouveaux timbres ukrainiens \u00e9mis par Ukrposhta, la poste nationale ukrainienne, \u00e0 Kiev, le 28\u00a0juillet 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/a2178ee_1659034416104-868374.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-28T19:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T17:55:55+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr\u00a0Zelensky, r\u00e9compense un militaire ukrainien lors d\u2019une session du Parlement, \u00e0 Kiev, le 28\u00a0juillet 2022. SERVICE DE PRESSE UKRAINIEN\/ VIA REUTERS                 Le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda, d\u00e9cerne au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, l\u2019ordre de Vytautas le Grand, lors d\u2019une session du Parlement ukrainien, \u00e0 Kiev, le 28\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/988f7a6_1659030867616-2022-07-28t155018z-301618094-rc23lv92f57r-rtrmadp-3-ukraine-crisis-statehood-day.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-28T18:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T17:31:36+00:00","articleBody":"     Avec la multiplication des envois d\u2019\u00e9quipements militaires et d\u2019armes en Ukraine, un certain nombre de pays alli\u00e9s s\u2019inqui\u00e8tent, depuis plusieurs mois, de leur possible diss\u00e9mination hors du th\u00e9\u00e2tre ukrainien par le biais de groupes criminels ou du march\u00e9 noir.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les alli\u00e9s s\u2019inqui\u00e8tent de la diss\u00e9mination des armes livr\u00e9es                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-28T17:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T16:31:45+00:00","articleBody":"                     Des femmes visitent les tombes de militaires proches tu\u00e9s dans les combats contre les troupes russes, le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine \u00e0 Lviv, Ukraine, le 28 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/14586c4_1659025767627-2022-07-28t113601z-1531959685-rc2zkv9fxxfa-rtrmadp-3-ukraine-crisis-statehood-day.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-28T16:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T16:01:38+00:00","articleBody":"     Dans leur r\u00e9gion de Poltava, au centre-est de l\u2019Ukraine, on d\u00e9nombre 1\u00a0600\u00a0mariages au cours des six premi\u00e8res semaines qui ont suivi l\u2019invasion, contre 1\u00a0300 pour toute l\u2019ann\u00e9e 2020.          A Kiev, la hausse est encore plus prononc\u00e9e avec 9\u00a0120\u00a0mariages enregistr\u00e9s en cinq mois, soit huit fois plus que les 1\u00a0110\u00a0c\u00e9r\u00e9monies qui ont eu lieu au cours de la m\u00eame p\u00e9riode en\u00a02021. Un r\u00e9cent samedi ensoleill\u00e9 dans la capitale a vu plus de quarante jeunes couples se lancer dans leur vie commune dans un bureau d\u2019\u00e9tat civil du centre-ville.          \u00ab\u00a0Se marier pendant la guerre est le pas le plus courageux et le plus difficile \u00e0 faire, car on ne sait jamais ce qui va se passer\u00a0\u00bb, explique alors Vitali, 25\u00a0ans, sur le point d\u2019\u00e9pouser Anastassia, 22\u00a0ans, avant de partir au front. Le jeune couple avait depuis trois ans un vague d\u00e9sir d\u2019officialiser leur union, mais n\u2019a d\u00e9cid\u00e9 de sauter le pas qu\u2019au dernier moment.                Le militaire ukrainien Vitali, 25 ans, embrasse sa femme Anastassia,  devant l\u2019un des bureaux d\u2019enregistrement de la ville, juste apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie de mariage, \u00e0 Kiev, le 23 juillet 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Daria Stenioukova, 31\u00a0ans, professeure de yoga \u00e0 Vinnytsia, pr\u00e9parait depuis des semaines son mariage avec Vitali Zavalniouk, 30\u00a0ans, mais \u00e0 la veille de la c\u00e9r\u00e9monie, un missile de croisi\u00e8re russe a d\u00e9vast\u00e9 la ville, faisant 26 morts, endommageant le bureau des mariages et d\u00e9truisant son appartement.          \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions choqu\u00e9s mais d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller jusqu\u2019au bout. Il \u00e9tait hors de question de renoncer. Ma maison a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, mais pas notre vie\u00a0\u00bb, affirme Daria. Ils ont \u00e9t\u00e9 contraints de reporter la c\u00e9l\u00e9bration avec leurs amis et leur famille, mais ont tenu \u00e0 se dire oui ce jour-l\u00e0. Ils ont \u00e9t\u00e9 mari\u00e9s en trois minutes \u00e0 peine, dans un autre lieu. Le couple a ensuite opt\u00e9 pour une s\u00e9ance photo dans l\u2019appartement bombard\u00e9 de Daria. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un message de d\u00e9fi au monde entier, qui soulignait la force des Ukrainiens\u00a0\u00bb, dit-elle.          Les guerres ont toujours \u00e9t\u00e9 source de mariages. Au plus fort de la seconde guerre mondiale, en\u00a01942, les \u00c9tats-Unis ont ainsi enregistr\u00e9 1,8\u00a0million de mariages en un an, soit une augmentation de 83\u00a0% par rapport \u00e0 la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente.                Daria Steniukova, 31 ans, professeure de yoga, pose lors de la s\u00e9ance de photos de mariage dans son appartement bombard\u00e9 \u00e0 Vinnytsia, le 16 juillet 2022. OLEKSANDR DEMIANIV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/d5e8f43_1659009400602-866605.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, \u00ab\u00a0se marier pendant la guerre est le pas le plus courageux et le plus difficile \u00e0 faire\u00a0\u00bb t...","dateModified":"2022-07-28T16:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T14:48:10+00:00","articleBody":"                     Marina Ovsiannikova, ancienne employ\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019\u00c9tat russe,  c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu le journal d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat russe, lors de son  audience au tribunal de Moscou, le 28\u00a0juillet 2022. EVGENIA NOVOZHENINA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 Moscou","dateModified":"2022-07-28T18:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T14:38:17+00:00","articleBody":"     La journaliste Marina Ovsiannikova, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu le journal d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat russe avec une affiche contre l\u2019offensive en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e jeudi \u00e0 une amende pour avoir de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 le conflit. Un tribunal de Moscou lui a inflig\u00e9 une amende de 50\u00a0000\u00a0roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes, a constat\u00e9 un journaliste \u2013 une infraction introduite d\u00e9but mars pour \u00e9touffer les critiques. Il lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 d\u2019avoir dit que l\u2019op\u00e9ration en Ukraine \u00e9tait un \u00ab\u00a0crime\u00a0\u00bb en s\u2019adressant \u00e0 des journalistes, le 13 juillet, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une audience concernant un opposant emprisonn\u00e9, Ilya\u00a0Iachine. Quatre jours plus tard, la journaliste de 44 ans avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement interpell\u00e9e dans la r\u00e9gion de Moscou.          Mme Ovsiannikova est devenue c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 la mi-mars apr\u00e8s avoir surgi, en plein journal, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait. Lors de son intervention, elle portait une pancarte d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir. Bri\u00e8vement d\u00e9tenue dans la foul\u00e9e, elle avait \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e avec une amende \u00e0 payer. Apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 plusieurs mois \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment pour le journal allemand Die Welt, elle avait annonc\u00e9 d\u00e9but juillet \u00eatre rentr\u00e9e en Russie pour r\u00e9gler un contentieux li\u00e9 \u00e0 la garde de ses deux enfants.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amende pour la journaliste russe Marina Ovsiannikova pour avoir de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-28T18:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#608039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T14:00:50+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont des militaires, jeudi dans une frappe russe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans le centre de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. Cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il y avait douze militaires parmi les bless\u00e9s et que les missiles ont endommag\u00e9 du \u00ab\u00a0mat\u00e9riel a\u00e9ronautique\u00a0\u00bb, un avion civil An-26 et des avions d\u2019entra\u00eenement, ainsi que des b\u00e2timents avoisinants.          Kropyvnytsky avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e samedi par des bombardements russes qui avaient fait trois morts, dont un militaire, et bless\u00e9 neuf autres soldats. Ceux-ci ciblaient alors des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire. La ville de Kropyvnytsky comptait avant l\u2019invasion russe environ 220\u00a0000 habitants. Elle est situ\u00e9e \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres au sud de Kiev, la capitale ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts et vingt-cinq bless\u00e9s dans une frappe russe dans le centre de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-28T15:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T13:33:21+00:00","articleBody":"     Des missiles de croisi\u00e8re russes ont vis\u00e9 une base militaire situ\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, et l\u2019ont partiellement d\u00e9truite, a affirm\u00e9 jeudi l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Vers 5\u00a0heures du matin [4\u00a0heures \u00e0 Paris], l\u2019ennemi a lanc\u00e9 une attaque en tirant six\u00a0missiles de croisi\u00e8re Kalibr sur une unit\u00e9 militaire \u00e0 Lioutij, dans la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse le g\u00e9n\u00e9ral Oleksi Hromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon lui, un b\u00e2timent de la base a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et deux autres endommag\u00e9s, tandis qu\u2019un des six missiles a \u00e9t\u00e9 abattu par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne. Ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une base militaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite en partie par des missiles russes pr\u00e8s de Kiev, selon l\u2019\u00e9tat-majo...","dateModified":"2022-07-28T15:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T13:15:35+00:00","articleBody":"     Le gendarme des t\u00e9l\u00e9coms russes a demand\u00e9 l\u2019annulation de la licence du site Internet du journal ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, ce qui interdira th\u00e9oriquement d\u2019y publier des contenus journalistiques, a indiqu\u00e9 jeudi sa r\u00e9daction. Ce site offre en acc\u00e8s libre et gratuit les archives du journal, r\u00e9put\u00e9 pour ses enqu\u00eates fouill\u00e9es sur la corruption des \u00e9lites russes et les graves violations des droits humains, en particulier en Tch\u00e9tch\u00e9nie.          A la fin de mars, Nova\u00efa Gazeta, dont le r\u00e9dacteur en chef, Dmitri Mouratov, a re\u00e7u en\u00a02021 le prix Nobel de la paix, avait d\u00e9cid\u00e9 de suspendre sa publication en ligne et au format papier, par crainte d\u2019une interdiction. Les autorit\u00e9s lui reprochaient d\u2019avoir enfreint la loi sur les organisations et individus d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. Les m\u00e9dias sont contraints d\u2019indiquer scrupuleusement ce statut d\u00e8s qu\u2019ils \u00e9voquent une entit\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e par le pouvoir comme \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, sous peine de sanctions. C\u2019est \u00e0 cause de pr\u00e9tendues violations de cette loi que Roskomnadzor a demand\u00e9 l\u2019annulation de la licence de diffusion de www.novayagazeta.ru.          En cas d\u2019annulation, ce site \u00ab\u00a0ne sera plus consid\u00e9r\u00e9 comme un m\u00e9dia, ce sera un site Internet ordinaire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 jeudi la r\u00e9daction de Nova\u00efa Gazeta, pr\u00e9cisant qu\u2019une plainte visait \u00e9galement son \u00e9dition papier. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons aux audiences, \u00e0 d\u00e9fendre notre bon droit\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0On est l\u00e0 et on restera. Nous ne faisons pas nos adieux.\u00a0\u00bb Le week-end dernier, les autorit\u00e9s russes ont bloqu\u00e9 un autre site Internet lanc\u00e9 par Nova\u00efa Gazeta, consacr\u00e9 \u00e0 une nouvelle revue papier, Nova\u00efa Rasskaz-Gazeta, publi\u00e9e par sa r\u00e9daction en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le site du journal russe \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb menac\u00e9","dateModified":"2022-07-28T13:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T13:13:22+00:00","articleBody":"                     Une maison en feu touch\u00e9e par un obus dans la banlieue de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/72ac83b_1659013921010-000-32fj7bh.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-28T13:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T11:41:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour votre suivi, j\u2019ai une question.\r\nObus, missile, roquette, bombe.. serait-il possible d\u2019expliquer la diff\u00e9rence entre ces types de munitions ?\r\n\r\nMerci    Hellobonjour         Bonjour,          L\u2019obus est un projectile de forme allong\u00e9e, rempli de mati\u00e8re explosive, qui est tir\u00e9 par un canon. Le missile, un projectile guid\u00e9 sur tout ou partie de sa trajectoire par autoguidage ou t\u00e9l\u00e9guidage. La roquette, \u00e9galement un projectile, mais qui se distingue du missile par sa trajectoire\u00a0: l\u00e0 o\u00f9 un missile est propuls\u00e9 sur toute sa course, une roquette est initialement propuls\u00e9e, puis termine son vol \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un obus. Et la bombe est un projectile creux rempli d\u2019explosif.          Par ailleurs, si vous voulez conna\u00eetre les armes qui ont \u00e9t\u00e9 les plus utilis\u00e9es\u00a0ou d\u00e9terminantes dans la premi\u00e8re phase du conflit d\u00e9marr\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire notre d\u00e9cryptage\u00a0:  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-28T11:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T11:35:38+00:00","articleBody":"     Ici, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, 30\u00a0% du territoire est toujours occup\u00e9 par les troupes russes. Pour pr\u00e9parer l\u2019invasion, des militaires se sont introduits clandestinement du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, quelques mois avant le d\u00e9but de la guerre.          Ces \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb \u00e9taient des dizaines, certains sont venus en couple, tous n\u2019ont sans doute pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Un traumatisme, voire une faute que paient aujourd\u2019hui les autorit\u00e9s locales. Aujourd\u2019hui, les membres de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne tentent ainsi de d\u00e9jouer les op\u00e9rations d\u2019infiltration russe.          Un reportage de Florence Aubenas, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, sur les pas des chasseurs de saboteurs russes ","dateModified":"2022-07-28T11:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T11:02:29+00:00","articleBody":"     Si la Russie souhaite \u00ab\u00a0couper le gaz\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), elle \u00ab\u00a0n\u2019attendra pas l\u2019automne ou l\u2019hiver pour le faire\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.          \u00ab\u00a0Elle ne nous permettra pas de remplir nos stocks pendant l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Borrell, lors d\u2019une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique espagnole TVE. Il a fait valoir que, selon lui, la Russie \u00ab\u00a0le fera[it] le plus t\u00f4t possible, pour \u00e9viter qu\u2019en hiver nous ayons des r\u00e9serves qui nous permettent de tenir\u00a0\u00bb.          Pour M.\u00a0Borrell, il est n\u00e9anmoins peu probable qu\u2019il y ait \u00ab\u00a0une rupture brutale\u00a0\u00bb d\u00e8s \u00ab\u00a0demain\u00a0\u00bb de l\u2019approvisionnement, m\u00eame si Moscou est d\u00e9j\u00e0 en train d\u2019annoncer que les livraisons de gaz seront \u00ab\u00a0moins \u00e9lev\u00e9es que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb. Si la Russie veut vendre son gaz et recherche \u00ab\u00a0des clients alternatifs\u00a0\u00bb \u00e0 ceux de l\u2019UE, et est d\u2019ailleurs en train de construire \u00e0 la h\u00e2te d\u2019autres gazoducs, \u00ab\u00a0reli\u00e9s \u00e0 d\u2019autres clients\u00a0\u00bb, la mise en service de ces gazoducs \u00ab\u00a0prendra du temps\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.          Le pays a fortement r\u00e9duit ces derni\u00e8res semaines ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe \u2013 notamment avec le gazoduc Nord Stream, qui ne fonctionne depuis mercredi qu\u2019\u00e0 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s \u2013 en \u00e9voquant des travaux de maintenance. Mais les Europ\u00e9ens r\u00e9futent le motif technique et accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme une arme \u00e9conomique et politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si la Russie veut \u00ab\u00a0couper le gaz\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Europe, elle \u00ab\u00a0n\u2019attendra pas l\u2019automne ou l\u2019hiver\u00a0\u00bb po...","dateModified":"2022-07-28T12:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T10:30:59+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine, la Russie veut cr\u00e9er un \u00ab\u00a0rideau de sang\u00a0\u00bb entre elle et ses voisins europ\u00e9ens, a regrett\u00e9 jeudi la secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7aise charg\u00e9e de l\u2019Europe, Laurence Boone, lors d\u2019un d\u00e9bat bilan \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), qui s\u2019est achev\u00e9e fin juin.          C\u2019est en saluant l\u2019octroi, fin juin, du statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine et la Moldavie, \u00ab\u00a0vitale\u00a0\u00bb pour ces pays, qu\u2019elle a avanc\u00e9\u00a0:           Il ne peut pas y avoir de demi-mesure quand la Russie choisit d\u2019\u00e9tablir un rideau de sang entre elle-m\u00eame et son voisinage.           L\u2019Ukraine, th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0crimes innommables\u00a0\u00bb des forces russes, est prise dans \u00ab\u00a0une guerre qu\u2019elle doit gagner parce qu\u2019il y va de son avenir et du n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Boone. La secr\u00e9taire d\u2019Etat s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 que les Vingt-Sept aient \u00ab\u00a0r\u00e9pondu collectivement par des sanctions in\u00e9dites, sans pr\u00e9c\u00e9dent par leur ampleur\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019invasion russe.          L\u2019objectif, a-t-elle poursuivi, est de \u00ab\u00a0rendre la guerre \u00e9conomiquement, financi\u00e8rement et militairement insoutenable pour la Russie\u00a0\u00bb. Elle a aussi estim\u00e9 que l\u2019UE avait \u00ab\u00a0bris\u00e9 un tabou majeur\u00a0\u00bb en finan\u00e7ant des armements pour Kiev. Pour l\u2019UE, \u00ab\u00a0le temps de l\u2019innocence strat\u00e9gique est r\u00e9volu\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Laurence Boone lors de son intervention devant les d\u00e9put\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris accuse la Russie de vouloir dresser un \u00ab\u00a0rideau de sang\u00a0\u00bb entre elle et l\u2019Europe ","dateModified":"2022-07-28T10:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T10:21:30+00:00","articleBody":"     Les forces russes intensifient jeudi leurs frappes sur la r\u00e9gion de la ville de Tchernihiv (situ\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement au nord de la capitale), zone qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des frappes depuis des semaines, comme Kiev, alors que l\u2019Ukraine a lanc\u00e9 ces derniers jours une contre-offensive dans les r\u00e9gions occup\u00e9es du Sud.          Le gouverneur de Tchernihiv, Viacheslav Chaus, a rapport\u00e9 que plusieurs missiles avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie sur le village de Honcharivska. Les troupes russes se sont retir\u00e9es des r\u00e9gions de Tchernihiv comme de Kiev il y a des mois, apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 capturer l\u2019une et l\u2019autre ville.          Les frappes renouvel\u00e9es sur deux zones surviennent un jour apr\u00e8s le chef de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, autoproclam\u00e9e et soutenue par la Russie, Denis Pouchiline, a publiquement appel\u00e9 les forces russes \u00e0 \u00ab\u00a0lib\u00e9rer les villes russes fond\u00e9es par le peuple russe \u2013 Kiev, Tchernihiv, Poltava, Odessa, Dnipropetrovsk, Kharkiv, Zaporijia, Loutsk.\u00a0\u00bb          Kharkiv, la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e pendant la nuit, a d\u00e9clar\u00e9 son maire, Ihor Terekhov. La ville m\u00e9ridionale de Mykola\u00efv a aussi \u00e9t\u00e9 la cible de tirs, et une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e. Pendant ce temps, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a continu\u00e9 de contre-attaquer dans la r\u00e9gion du sud occup\u00e9e de Kherson, apr\u00e8s avoir frapp\u00e9 mercredi un pont-cl\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie intensifie ses frappes dans la r\u00e9gion de Tchernihiv","dateModified":"2022-07-28T10:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T09:38:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les agresseurs essayent de transformer Kharkiv en une ville lamentable, similaire \u00e0 celles qu\u2019ils ont en Russie\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne le maire de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Ihor Terekhov, dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Mais ils n\u2019y parviendront pas\u00a0\u00bb, jure-t-il.          L\u2019\u00e9dile de 55\u00a0ans, \u00e9lu en novembre\u00a02021, quelques mois avant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, avance\u00a0:           Nous avons neuf quartiers dans la ville et ils sont tous frapp\u00e9s avec une intensit\u00e9 variable et \u00e0 des moments diff\u00e9rents. Donc, on peut dire qu\u2019aucun endroit de Kharkiv n\u2019est s\u00fbr.           Kharkiv, ville majoritairement russophone \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, s\u2019est trouv\u00e9e en premi\u00e8re ligne d\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier et a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses bombardements et combats. Mais les Russes n\u2019ont jamais pu l\u2019occuper, et ont recul\u00e9 face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 partir de la mi-avril. A la fin de\u00a0mars, pr\u00e8s d\u2019un tiers des habitants de Kharkiv, qui comptait environ 1,4\u00a0million d\u2019habitants avant guerre, avait fui vers l\u2019ouest.          La ville a connu un bref r\u00e9pit au d\u00e9but de\u00a0mai, lorsque les forces russes ont recul\u00e9 et que les principaux combats se sont concentr\u00e9s sur la bataille du Donbass, dans l\u2019Est. A cette p\u00e9riode, quelque 2\u00a0000\u00a0personnes revenaient \u00e0 Kharkiv quotidiennement, les magasins rouvraient et les habitants commen\u00e7aient \u00e0 quitter leurs abris. Mais la tr\u00eave a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e.          L\u2019\u00e9dile pr\u00e9cise que quelque 30\u00a0% des maisons et appartements de la ville ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, et que la ville compte environ 150\u00a0000\u00a0sans-abri. Par ailleurs, \u00ab\u00a0101\u00a0maternelles, 110\u00a0\u00e9coles, 53\u00a0\u00e9tablissements m\u00e9dicaux et un centre p\u00e9rinatal ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, \u00e9num\u00e8re-t-il.          Plusieurs responsables municipaux craignent aujourd\u2019hui une nouvelle tentative des forces russes de s\u2019emparer de Kharkiv. \u00ab\u00a0Nous nous y pr\u00e9parons, notre arm\u00e9e s\u2019y pr\u00e9pare, nous d\u00e9fendrons notre ville\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0Terekhov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0A Kharkiv, on n\u2019est en s\u00e9curit\u00e9 nulle part\u00a0\u00bb, avance le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-28T09:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T09:02:02+00:00","articleBody":"     Cela fait une semaine que cette unit\u00e9 du 220e bataillon de la 126e brigade de la d\u00e9fense territoriale d\u2019Odessa, une vingtaine de soldats, a pris ses quartiers dans un village d\u00e9truit par les bombardements dans le sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, non loin de la ligne de front. Selon Danylo, \u00ab\u00a0Shamonya\u00a0\u00bb de son nom de guerre, jeune homme aux mains tatou\u00e9es de barbel\u00e9s, les forces russes qui occupent une partie de la r\u00e9gion voisine de Kherson, au sud, se trouvent \u00e0 environ \u00ab\u00a05 \u00e0 7\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb.          Ces deux derni\u00e8res semaines, apr\u00e8s avoir subi des bombardements quotidiens et r\u00e9guliers de leurs pr\u00e9c\u00e9dentes positions, les frappes russes sur l\u2019unit\u00e9 ont nettement diminu\u00e9. C\u2019est loin d\u2019\u00eatre le cas ailleurs, que ce soit sur la ligne de front ou dans les faubourgs de la ville de Mykola\u00efv, mais le commandant de l\u2019unit\u00e9, Aleksandr, \u00ab\u00a0Posliana\u00a0\u00bb, un colosse aux larges \u00e9paules, veut croire que les tirs ukrainiens avec des armes occidentales sur des d\u00e9p\u00f4ts de munitions ennemis commencent \u00e0 avoir un effet en profondeur et affectent l\u2019efficacit\u00e9 des forces russes. \u00ab\u00a0Tout le monde pense que c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 ces frappes tr\u00e8s pr\u00e9cises, s\u2019enthousiasme-t-il. Nous avons besoin d\u2019encore plus de ces armes\u00a0!\u00a0\u00bb          Le grignotage se poursuit, sans rel\u00e2che. Depuis les premi\u00e8res annonces ukrainiennes du lancement d\u2019une contre-offensive, il y a deux semaines, les forces ukrainiennes conqui\u00e8rent de nouveaux territoires. Mercredi matin, selon les autorit\u00e9s, il s\u2019agissait des villages de Lozove et d\u2019Andriivka, au nord de la r\u00e9gion de Kherson. Selon le gouverneur militaire de la r\u00e9gion, Dmytro Butrii, 44\u00a0villes et villages ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s dans cette phase, soit environ 15\u00a0% du territoire. Parfois aussi, les soldats ukrainiens sont oblig\u00e9s de se retirer des zones reconquises.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, les forces ukrainiennes progressent \u00e0 petits pas dans des zones reprises aux Russes","dateModified":"2022-07-28T09:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T08:33:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous rapportez tr\u00e8s souvent les propos du minist\u00e8re britannique sur la situation de la guerre en Ukraine. La France n'en donne pas ou ne veut pas en donner?     Suiveur         Bonjour Suiveur,          Nous republions effectivement r\u00e9guli\u00e8rement le bulletin d\u2019information du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique lorsqu\u2019il apporte de nouveaux \u00e9l\u00e9ments sur la situation ou une analyse plus pouss\u00e9e de l\u2019\u00e9tat des diverses arm\u00e9es et de leurs strat\u00e9gies pr\u00e9sentes et futures. Cette republication n\u2019est cependant pas syst\u00e9matique\u00a0: si vous ne la voyez pas sur le live du jour, c\u2019est qu\u2019elle n\u2019apporte pas d\u2019information suppl\u00e9mentaire ce jour-l\u00e0.          C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie bien un point de situation quotidien, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 donner les derniers mouvements de troupes et les derni\u00e8res attaques, informations dont nous disposons d\u00e9j\u00e0 par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019autres sources. D\u2019o\u00f9 le fait qu\u2019il ne soit que rarement retranscrit dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: huit morts dans de nombreux bombardements, une \u00ab\u00a0terreur des missiles\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-28T08:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T08:20:57+00:00","articleBody":"     La garde nationale russe a annonc\u00e9 jeudi, dans un communiqu\u00e9 sur Telegram, l\u2019arrestation de vingt et un \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les r\u00e9gions occup\u00e9es de Kherson et de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine.          Treize lance-grenades, plus de 31\u00a0000\u00a0cartouches de diff\u00e9rents calibres, 53\u00a0grenades et plus de 24\u00a0kg d\u2019explosifs ont \u00e9t\u00e9 saisis chez ces personnes, selon la m\u00eame source. Par ailleurs, sept mines et obus d\u2019artillerie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9s, ajoute le communiqu\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes auraient \u00e9galement d\u00e9mantel\u00e9 \u00e0 Kherson un groupe d\u2019agents ukrainiens qui fournissaient \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des informations sur le d\u00e9ploiement des forces russes dans cette ville et ses environs pour guider les tirs de missiles ukrainiens, selon une source militaire, cit\u00e9e par l\u2019agence de presse publique RIA Novosti.          Cette annonce est survenue au lendemain de frappes ukrainiennes qui ont partiellement d\u00e9truit un important pont de Kherson, strat\u00e9gique et cl\u00e9 pour le ravitaillement des forces russes et de la ville, et alors qu\u2019une contre-offensive ukrainienne a lieu dans la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce avoir arr\u00eat\u00e9 une vingtaine de \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les r\u00e9gi...","dateModified":"2022-07-28T08:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T08:08:35+00:00","articleBody":"     Huit attaques au missile de longue port\u00e9e ont caus\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300 civils ukrainiens depuis mai dans des villes \u00e9loign\u00e9es des zones de combat. La fr\u00e9quence des attaques s\u2019est accrue depuis la fin du mois de juin (quatre attaques en un mois), ce qui incite les autorit\u00e9s et les m\u00e9dias ukrainiens \u00e0 parler de \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb.          En r\u00e9ponse, Moscou s\u2019enferme dans le d\u00e9ni, affirmant, en d\u00e9pit des preuves, que ses missiles \u00ab\u00a0ne d\u00e9truisent que des objectifs militaires\u00a0\u00bb. Par Emmanuel Grynszpan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements russes sur les civils ukrainiens\u00a0: le d\u00e9ni de Moscou","dateModified":"2022-07-28T15:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T07:23:24+00:00","articleBody":"     Le sol est marqu\u00e9 de crat\u00e8res et d\u2019impacts d\u2019explosions, tout comme la fa\u00e7ade d\u2019un des b\u00e2timents dans lesquels les soldats ont pris position, dans le sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv. Cela fait une semaine que cette unit\u00e9 du 220e\u00a0bataillon de la 126e\u00a0brigade de la d\u00e9fense territoriale d\u2019Odessa, une vingtaine de soldats, a pris ses quartiers dans un village d\u00e9truit par les bombardements, non loin de la ligne de front. Selon Danylo, \u00ab\u00a0Shamonya\u00a0\u00bb de son nom de guerre, jeune homme aux mains tatou\u00e9es de barbel\u00e9s, les forces russes qui occupent une partie de la r\u00e9gion voisine de Kherson, au sud, se trouvent \u00e0 environ \u00ab\u00a05 \u00e0 7\u00a0km\u00a0\u00bb.                Une roquette russe dans un champs de bl\u00e9 de l\u2019oblast de Mykola\u00efv (Ukraine), le 27 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des soldats de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne sur une position \u00e0 quelques kilom\u00e8tres des forces russes, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv (Ukraine), le 27 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un stock de c\u00e9r\u00e9ales continue de br\u00fbler plus de trois semaines apr\u00e8s son bombardement, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv (Ukraine), le 27 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/e4ae75a_1658967695931-mikolaiv-10.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, une contre-offensive en pr\u00e9paration","dateModified":"2022-07-28T07:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T06:49:14+00:00","articleBody":"     Des \u00e9tablissements d\u2019enseignement et des habitations de Mykola\u00efv, une ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s jeudi matin par des tirs de roquettes, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Oleksandr Senkevich. \u00ab\u00a0Une autre \u00e9cole de la ville est presque compl\u00e8tement d\u00e9truite. Une partie du b\u00e2timent s\u2019est effondr\u00e9e. Le gardien de l\u2019\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des tirs de roquettes, selon le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-28T07:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T06:18:11+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin publi\u00e9 jeudi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson prend de l\u2019ampleur\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute\u00a0:           Leurs forces ont tr\u00e8s probablement \u00e9tabli une t\u00eate de pont au sud de la rivi\u00e8re Ingoulets, qui forme la fronti\u00e8re nord de Kherson occup\u00e9e par la Russie. L\u2019Ukraine a utilis\u00e9 sa nouvelle artillerie \u00e0 longue port\u00e9e pour endommager au moins trois des ponts sur le fleuve Dnipro sur lesquels la Russie compte pour approvisionner les zones sous son contr\u00f4le. L\u2019un d\u2019eux, le pont Antonivsky, 1\u00a0000\u00a0m\u00e8tres de long, pr\u00e8s de la ville de Kherson, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 la semaine derni\u00e8re. L\u2019Ukraine l\u2019a encore frapp\u00e9 le 27\u00a0juillet\u00a02022, et il est fort probable que le point de passage soit d\u00e9sormais inutilisable. La 49e\u00a0arm\u00e9e russe est stationn\u00e9e sur la rive ouest du fleuve Dnipro et semble d\u00e9sormais tr\u00e8s vuln\u00e9rable. De m\u00eame, la ville de Kherson (\u2026) est d\u00e9sormais pratiquement coup\u00e9e des autres territoires occup\u00e9s. Sa perte saperait gravement les tentatives de la Russie de pr\u00e9senter l\u2019occupation comme un succ\u00e8s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson prend de l\u2019ampleur\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la d\u00e9fen...","dateModified":"2022-07-28T06:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T05:56:58+00:00","articleBody":"           Un pompier travaille sur le site d\u2019une zone r\u00e9sidentielle endommag\u00e9e par un tir de missile russe, dans la localit\u00e9 de Zatoka, dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/8de5dfc_1658987788869-671496.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-07-28T06:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T05:31:42+00:00","articleBody":"     Une attaque \u00e0 la roquette a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur le district de Vychhorod, au nord de Kiev, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksi Kouleba. \u00ab\u00a0L\u2019infrastructure a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e.\u00a0Les informations sur les victimes sont en cours de clarification. Tous les services d\u2019urgence travaillent d\u00e9j\u00e0 sur place\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au nord de Kiev, le district de Vychhorod a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 la roquette, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-07-28T15:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T04:14:36+00:00","articleBody":"     Le Kremlin est accus\u00e9 d\u2019ajouter une dose de terreur \u00e0 la guerre d\u2019usure qu\u2019il m\u00e8ne contre l\u2019Ukraine depuis cinq mois. Huit attaques au missile de longue port\u00e9e ont caus\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300\u00a0civils ukrainiens depuis mai dans des villes \u00e9loign\u00e9es des zones de combat. La fr\u00e9quence des attaques s\u2019est accrue depuis la fin juin (quatre attaques en un mois), ce qui incite les autorit\u00e9s et les m\u00e9dias ukrainiens \u00e0 parler de \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb. La Russie n\u2019est plus seulement qualifi\u00e9e d\u2019envahisseur, mais dor\u00e9navant d\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb. Est-ce justifi\u00e9\u00a0? Notre journaliste Emmanuel Grynszpan vous aide \u00e0 comprendre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements sur les civils en Ukraine\u00a0: bavures ou strat\u00e9gie de la terreur\u00a0? ","dateModified":"2022-07-28T05:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T04:00:44+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Nous reconstruirons le pont Antonivsky\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement d\u00e9truit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occup\u00e9e par les forces russes, ont annonc\u00e9 mercredi les autorit\u00e9s d\u2019occupation. Le pont Antonivsky est strat\u00e9gique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de la r\u00e9gion de Kherson.          Les trois ports ukrainiens d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et d\u2019Ioujne, d\u00e9sign\u00e9s pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il reste des efforts \u00e0 faire pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des convois, a annonc\u00e9 mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. \u00ab\u00a0La sortie et l\u2019entr\u00e9e des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d\u2019un convoi qui accompagnera le navire de t\u00eate\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Kiev et Moscou se sont mis d\u2019accord \u00e0 Istanbul, gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), pour permettre l\u2019exportation des quelque 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales coinc\u00e9es dans les ports ukrainiens.          Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par une attaque \u00e0 la roquette russe, mardi. \u00ab\u00a0A 4 h 25, le quartier industriel de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 [par] deux missiles S-300\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le bassin minier du Donbass a parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq bless\u00e9es dans le bombardement d\u2019un h\u00f4tel \u00e0 Bakhmout, ont annonc\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sents dans cette cit\u00e9, l\u2019une des derni\u00e8res du Donbass \u00e0 rester sous contr\u00f4le ukrainien, ont entendu des tirs d\u2019artillerie sporadiques et vu une maison touch\u00e9e par un obus russe.          La nomination d\u2019Andriy Kostin, un d\u00e9put\u00e9 du parti politique du pr\u00e9sident, au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral du pays a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 mercredi par le Parlement ukrainien. M. Kostin, un d\u00e9put\u00e9 de 49 ans, membre du parti de M. Zelensky, Serviteur du peuple, a obtenu le soutien de 299 des 450\u00a0parlementaires ukrainiens. La premi\u00e8re t\u00e2che de M. Kostin, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui avait propos\u00e9 sa nomination, sera de \u00ab\u00a0faire tout ce qui est en son pouvoir pour prouver la responsabilit\u00e9 de la Russie dans la guerre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en coop\u00e9ration avec la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb. Il remplace Iryna Venediktova, d\u00e9mise de ses fonctions de procureure g\u00e9n\u00e9rale au d\u00e9but du mois.          L\u2019Ukraine va augmenter ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a affirm\u00e9 mercredi Volodymyr Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 vouloir ainsi aider ses partenaires europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9sister au chantage de la Russie avec le gaz. Les Vingt-Sept sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de leur consommation cet hiver, de mani\u00e8re \u00e0 limiter leur d\u00e9pendance au gaz russe, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons du groupe industriel russe Gazprom, qui a annonc\u00e9 diviser par deux ses livraisons quotidiennes \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 28\u00a0juillet","dateModified":"2022-07-28T15:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html#607312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-huit-morts-dans-de-nombreux-bombardements-une-terreur-des-missiles-denonce-volodymyr-zelensky_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T04:00:05+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/233/0/5735/2867/1342/671/60/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-28T04:00:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/5735/3823/1342/894/3/0/024f5b5_c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-c647fedd907b40f59bdb37e6083cf44f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
