<FILE-date="2022/03/06/18">

<article-nb="2022/03/06/18-1">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La nouvelle tentative pour évacuer les civils de la ville de Marioupol a échoué et des frappes russes ont totalement détruit l’aéroport de Vinnytsya. Le président français s’est longuement entretenu avec Vladimir Poutine, dimanche, alors que Kiev affirme que les troupes russes s’apprêtent à attaquer le port d’Odessa.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à 17 h 30         Poutine a dit à Macron qu’il atteindra ses objectifs « soit par la négociation, soit par la guerre »         La nouvelle évacuation de civils a échoué à Marioupol                    Le contexte       Live  animé par Grégor Brandy et Sandra Favier         Au onzième jour de l’offensive russe contre l’Ukraine, dimanche, des bombardements ont visé plusieurs villes et l’aéroport de Vinnytsia, à 200 kilomètres de Kiev, qui a été « complètement détruit » affirme le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ce dernier a affirmé que l’armée russe a l’intention de bombarder le port d’Odessa. Les sirènes ont retenti dans la cité portuaire, selon une photographe du Monde sur place.Vingt-quatre heures après un premier échec, la nouvelle tentative d’évacuation des civils de la ville portuaire de Marioupol (450 000 habitants), dans le sud-est de l’Ukraine, a été interrompue selon le Comité international de la Croix-Rouge.Selon l’ONU, 1,5 million de personnes ont fui l’Ukraine en l’espace de dix jours. Le haut-commissaire des Nations unies pour les réfugiés, Filippo Grandi, affirme qu’il s’agit « de la crise des réfugiés qui connaît la croissance la plus rapide en Europe depuis la seconde guerre mondiale ».Emmanuel Macron s’est entretenu pendant une heure et quarante-cinq minutes avec Vladimir Poutine, a affirmé l’Elysée. Le président russe avait également échangé dans la journée avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, qui a réclamé un « cessez-le-feu général urgent » en Ukraine, selon un communiqué de la présidence turque.Un temps envisagée samedi ou dimanche, la troisième session des pourparlers entre les Russes et les Ukrainiens se tiendra finalement lundi, a annoncé, sur Facebook, un membre de la délégation ukrainienne.Vladimir Poutine a prévenu, samedi, qu’une zone d’exclusion aérienne ferait des pays impliqués des cobelligérants. Cette revendication de Kiev avait été formellement rejetée par l’OTAN, mais le président russe a visiblement tenu à tracer à nouveau une ligne rouge. Il a également mis en garde contre une éventuelle perte par l’Ukraine de son statut d’Etat si les autorités ukrainiennes ne changeaient pas de politique.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Rencontre. « Le rouleau compresseur » russe risque de finir par passer, selon le chef d’Etat-major des armées         Décryptage. De nombreux médias internationaux suspendent leur activité         Reportage. Des volontaires étrangers arrivent en Ukraine pour combattre l’armée russe         Décryptage. Les infox et les fausses images qui circulent depuis l’offensive russe         Reportage. « C’est notre devoir de descendre dans la rue à Paris pour dire non à cette guerre »                          Le point sur la situation à 17 h 30         Poutine a dit à Macron qu’il atteindra ses objectifs « soit par la négociation, soit par la guerre »         La nouvelle évacuation de civils a échoué à Marioupol                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-06T17:37:08+00:00","coverageEndTime":"2022-03-07T05:37:08+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","description":"La nouvelle tentative pour \u00e9vacuer les civils de la ville de Marioupol a \u00e9chou\u00e9 et des frappes russes ont totalement d\u00e9truit l\u2019a\u00e9roport de Vinnytsya. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s\u2019est longuement entretenu avec Vladimir Poutine, dimanche, alors que Kiev affirme que les troupes russes s\u2019appr\u00eatent \u00e0 attaquer le port d\u2019Odessa.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Grégor Brandy et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine dénonce auprès d’Emmanuel Macron « une campagne de propagande cynique » contre la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La nouvelle tentative pour \u00e9vacuer les civils de la ville de Marioupol a \u00e9chou\u00e9 et des frappes russes ont totalement d\u00e9truit l\u2019a\u00e9roport de Vinnytsya. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s\u2019est longuement entretenu avec Vladimir Poutine, dimanche, alors que Kiev affirme que les troupes russes s\u2019appr\u00eatent \u00e0 attaquer le port d\u2019Odessa.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0/0/2048/1365/1342/696/3/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Grégor Brandy et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-03-06T17:37:08+00:00"
,"endDate":"2022-03-07T05:37:08+00:00"
  Apr\u00e8s l\u2019entretien d\u2019Emmanuel Macron avec le pr\u00e9sident russe, \u00ab\u00a0l\u2019heure est grave\u00a0\u00bb, commente-t-on dans l\u2019entourage du chef de l\u2019Etat. Selon les informations dont dispose l\u2019Elys\u00e9e et dont Le Monde a eu connaissance, Marioupol \u00e9tait toujours bombard\u00e9e dimanche, Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, faisait \u00e9galement l\u2019objet de bombardements intenses. Kiev est en passe d\u2019\u00eatre encercl\u00e9e et des combats s\u2019y d\u00e9roulent dans certains quartiers.          Par ailleurs, \u00e0 propos de l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un recours de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 des armes chimiques, on consid\u00e8re \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e que plus le conflit se prolongera, \u00ab\u00a0plus il sera dur\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tous les risques doivent \u00eatre pris en compte\u00a0\u00bb, compte tenu du comportement pass\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe en Tch\u00e9tch\u00e9nie et en Syrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol et Kharkiv sous les bombes, Kiev en passe d\u2019\u00eatre encercl\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019heure est grave\u00a0\u00bb, ...","dateModified":"2022-03-06T17:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T17:39:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a confirm\u00e9 dimanche que la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00e9tait sous contr\u00f4le russe. Le r\u00e9gulateur ukrainien a rapport\u00e9 \u00e0 l\u2019AIEA des difficult\u00e9s de communication avec les \u00e9quipes op\u00e9rantes du site nucl\u00e9aire.          Toujours selon ce dernier, l\u2019\u00e9quipe habituelle continue bien d\u2019op\u00e9rer sur la centrale mais elle doit d\u00e9sormais ob\u00e9ir aux ordres des forces russes qui contr\u00f4lent le site.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-06T17:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T17:19:01+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019orchestre russe Tugan Sokhiev a annonc\u00e9 dimanche avoir quitt\u00e9 ses fonctions de directeur musical du Bolcho\u00ef de Moscou et de l\u2019Orchestre national du Capitole de Toulouse, suite aux \u00e9v\u00e9nements en Ukraine, se disant oppos\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0tout conflit sous quelque forme que ce soit\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019option impossible de choisir entre mes musiciens russes et fran\u00e7ais bien-aim\u00e9s, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner de mes fonctions de directeur musical du th\u00e9\u00e2tre Bolcho\u00ef de Moscou et de l\u2019Orchestre national du Capitole de Toulouse avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur musical du Bolcho\u00ef de Moscou d\u00e9missionne","dateModified":"2022-03-06T17:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T17:11:00+00:00","articleBody":"     Les soldats russes se rapprochent de Kiev. D\u2019intenses combats ont lieu dans la p\u00e9riph\u00e9rie de la capitale, selon l\u2019administration r\u00e9gionale ukrainienne, notamment autour de la route menant vers Jytomyr (150 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Kiev) ainsi qu\u2019\u00e0 Tchernihiv (\u00e0 150 kilom\u00e8tres au nord de la capitale), pilonn\u00e9e depuis plusieurs jours par l\u2019aviation russe et devenue un paysage de d\u00e9vastation.              Des militaires ukrainiens autour du dernier pont reliant la ville de Stoyanka \u00e0 la capitale Kiev, le 6 mars. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/9f59685_1646585039735-234920.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux alentours de Kiev, les combats s\u2019intensifient","dateModified":"2022-03-06T17:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T16:59:05+00:00","articleBody":"     Notre correspondant en Europe centrale, Jean-Baptiste Chastand, partage cette touchante histoire. Un gar\u00e7on ukrainien de 11\u00a0ans a travers\u00e9 tout seul la fronti\u00e8re slovaque avec juste un sac en plastique, son passeport et un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \u00e9crit sur la main, a annonc\u00e9 dimanche la police slovaque. \u00ab\u00a0Il est venu tout seul de Zaporijia car ses parents ont d\u00fb rester en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la porte-parole de la police, Denisa Bardyova. Des volontaires ont pris en charge le gar\u00e7on, qui est arriv\u00e9 samedi, et lui ont fourni de la nourriture et des boissons.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gar\u00e7on ukrainien de 11\u00a0ans parvient \u00e0 traverser seul la fronti\u00e8re slovaque","dateModified":"2022-03-06T17:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T16:49:12+00:00","articleBody":"     La Russie a mis en garde, dimanche, les pays voisins de l\u2019Ukraine contre l\u2019accueil d\u2019avions de combat que Kiev pourrait ensuite utiliser contre les forces de Moscou, accusant la Roumanie d\u2019avoir autoris\u00e9 de tels atterrissages.          \u00ab\u00a0L\u2019utilisation du r\u00e9seau d\u2019a\u00e9rodromes de ces pays pour servir de bases \u00e0 des avions militaires ukrainiens et leur utilisation subs\u00e9quente contre les forces arm\u00e9es russes pourraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme une implication de ces pays dans un conflit arm\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          \u00ab\u00a0Pratiquement toute l\u2019aviation du r\u00e9gime de Kiev apte au combat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Mais nous savons de source s\u00fbre que des appareils ukrainiens se sont envol\u00e9s vers la Roumanie et dans d\u2019autres pays voisins\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 M. Konachenkov. Samedi, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine avait quant \u00e0 lui pr\u00e9venu que la Russie consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays tentant d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met en garde les pays voisins de l\u2019Ukraine contre l\u2019accueil d\u2019avions de combat","dateModified":"2022-03-06T17:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T16:38:58+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00ab\u00a0discutent tr\u00e8s activement\u00a0\u00bb de la possibilit\u00e9 d\u2019interdire les importations de p\u00e9trole russe en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN. \u00ab\u00a0Nous parlons \u00e0 nos partenaires et alli\u00e9s europ\u00e9ens pour envisager, de fa\u00e7on coordonn\u00e9e, l\u2019id\u00e9e d\u2019interdire l\u2019importation de p\u00e9trole russe tout en s\u2019assurant que subsiste un stock suffisant de p\u00e9trole sur les march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          L\u2019administration Biden est sous une pression politique croissante pour \u00e9tendre les sanctions contre la Russie au domaine de l\u2019\u00e9nergie. Jusqu\u2019ici, ce secteur a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9pargn\u00e9 par les mesures prises par les Occidentaux afin de ne pas d\u00e9stabiliser les march\u00e9s. Des s\u00e9nateurs am\u00e9ricains, r\u00e9publicains comme d\u00e9mocrates, ont pr\u00e9sent\u00e9 jeudi un projet de loi visant \u00e0 interdire ces importations. Joe Biden avait fait savoir la veille que \u00ab\u00a0rien n\u2019\u00e9tait exclu\u00a0\u00bb sur le sujet.          Interrog\u00e9e dimanche sur CNN, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, s\u2019est montr\u00e9e plus prudente. Evoquant l\u2019objectif de \u00ab\u00a0rendre impossible pour [Vladimir] Poutine de financer ses guerres\u00a0\u00bb, elle a estim\u00e9 que l\u2019UE devait \u00ab\u00a0se d\u00e9barrasser de [sa] d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles russes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous discutons donc dans l\u2019UE d\u2019une approche strat\u00e9gique sur la fa\u00e7on d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les investissements dans les \u00e9nergies renouvelables, sur la fa\u00e7on de diversifier notre approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, sans mentionner d\u2019interdiction des importations d\u2019hydrocarbures russes.          Cette question est plus complexe pour l\u2019Europe, qui importe 40\u00a0% de son gaz de Russie, que pour les Etats-Unis, gros producteurs de p\u00e9trole. La Russie ne fournit qu\u2019environ 8\u00a0% des importations am\u00e9ricaines de produits p\u00e9troliers russes, bruts ou raffin\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parmi de potentielles nouvelles sanctions, Etats-Unis et Union europ\u00e9enne discutent d\u2019une interdiction...","dateModified":"2022-03-06T16:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T16:30:51+00:00","articleBody":"      Des frappes russes ont d\u00e9truit, dimanche, l\u2019a\u00e9roport de la ville de Vinnytsia, une ville de 370\u00a0000 habitants \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kiev, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0L\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9vacuation annul\u00e9e samedi, la ville portuaire de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, voulait tenter une nouvelle \u00e9vacuation des civils dimanche, au onzi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe. Mais, selon les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes, cit\u00e9es par l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press, cette nouvelle tentative a \u00e9galement \u00e9chou\u00e9. Les s\u00e9paratistes prorusses et la garde nationale ukrainienne s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir un corridor humanitaire.          Le pr\u00e9sident russe a lui accus\u00e9, lors d\u2019un nouvel entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron, les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en \u00e9chec les op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation humanitaire et a \u00ab\u00a0ni\u00e9\u00a0\u00bb aupr\u00e8s du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0que son arm\u00e9e pren[ait] des civils pour cible\u00a0\u00bb. Il a par ailleurs assur\u00e9 qu\u2019il atteindrait ses objectifs \u00ab\u00a0soit par la n\u00e9gociation, soit par la guerre\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 dimanche l\u2019Elys\u00e9e.          Embo\u00eetant le pas \u00e0 de nombreux autres m\u00e9dias, Lib\u00e9ration a annonc\u00e9 suspendre temporairement son activit\u00e9 en Russie. Dans un article publi\u00e9 sur son site, le quotidien fran\u00e7ais dit y \u00eatre contraint \u00ab\u00a0apr\u00e8s l\u2019adoption par la Douma d\u2019une loi intol\u00e9rable sanctionnant lourdement toute \u00ab\u00a0information mensong\u00e8re\u00a0\u00bb, ou du moins consid\u00e9r\u00e9e comme telle par le Kremlin\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019ONU, 1,5\u00a0million de personnes ont fui l\u2019Ukraine en l\u2019espace de dix jours. Le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi, affirme qu\u2019il s\u2019agit \u00ab\u00a0de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s qui conna\u00eet la croissance la plus rapide en Europe depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb.          En Russie, au moins 2\u00a0500 personnes manifestant contre la guerre en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dimanche dans une cinquantaine de villes, a rapport\u00e9 l\u2019ONG OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des manifestations. Au total, pr\u00e8s de 11\u00a0000 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans le pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, date du d\u00e9but des \u00ab\u00a0op\u00e9rations\u00a0\u00bb militaires. Malgr\u00e9 les intimidations des autorit\u00e9s et la menace de lourdes peines de prison, des actions de protestation, certes limit\u00e9es, ont lieu quotidiennement depuis dix jours dans diff\u00e9rentes villes du pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 17\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-06T16:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T16:08:40+00:00","articleBody":"         Une foule attend des trains d\u2019\u00e9vacuation dans la gare d\u2019Odessa, le 5\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/ba75860_1646580510016-lgeai-odessa-5-mars-8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants d\u2019Odessa quittent la ville ","dateModified":"2022-03-06T16:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T16:06:08+00:00","articleBody":"     Lors de son entretien avec Emmanuel Macron, Vladimir Poutine a assur\u00e9 qu\u2019il atteindrait ses objectifs \u00ab\u00a0soit par la n\u00e9gociation, soit par la guerre\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9, dimanche, l\u2019Elys\u00e9e. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais l\u2019a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 atteindre ses objectifs\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0ce que le pr\u00e9sident russe appelle la \u201cd\u00e9nazification\u201d et la \u201cneutralisation\u201d de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ainsi que la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance de la Crim\u00e9e et du Donbass, exigences qui sont, selon Paris, \u00ab\u00a0inacceptables pour les Ukrainiens\u00a0\u00bb.          Il a par ailleurs \u00ab\u00a0ni\u00e9\u00a0que son arm\u00e9e [prenait] des civils pour cible\u00a0\u00bb en r\u00e9ponse \u00e0 M. Macron, qui lui demandait de ne pas mettre en danger les civils, conform\u00e9ment au droit international, a rapport\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Selon cette source, M.\u00a0Poutine a aussi affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la responsabilit\u00e9 revenait aux Ukrainiens de laisser partir la population des villes encercl\u00e9es\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais lui r\u00e9pondant que c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e qui attaque est l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb et qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0pas de raisons de croire que les arm\u00e9es ukrainiennes mettaient les civils en danger\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe aurait \u00e9galement dit qu\u2019il n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas dans son intention\u00a0\u00bb d\u2019attaquer les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes, dont celle de Tchernobyl. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine (\u2026) a dit aussi qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 respecter les normes de l\u2019AIEA pour la protection des centrales\u00a0\u00bb, a dit la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise \u00e0 la presse, faisant r\u00e9f\u00e9rence au bombardement, le 4\u00a0mars, de b\u00e2timents de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-06T16:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:59:13+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci beaucoup pour votre live. Quelles seraient les cons\u00e9quences pour la Russie si les crimes de guerre sont av\u00e9r\u00e9es ?    Olga        Quel est la cons\u00e9quence pour putin, si les \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb \u00e9taient av\u00e9r\u00e9s?\r\nUne action en justice ou une action sur le terrain?    Pandore          Bonjour Olga et Pandore,          Les cons\u00e9quences d\u2019une reconnaissance de crimes de guerre commis par les Russes en Ukraine rel\u00e8vent d\u2019une action en justice, non d\u2019une intervention militaire. Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), le Britannique Karim Khan, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, mercredi, \u00ab\u00a0l\u2019ouverture imm\u00e9diate\u00a0\u00bb d\u2019une enqu\u00eate sur la situation en Ukraine, o\u00f9 seraient perp\u00e9tr\u00e9s des crimes de guerre, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le feu vert de 39 Etats parties \u00e0 la CPI.          Selon M.\u00a0Khan, il y aurait une \u00ab\u00a0base raisonnable\u00a0\u00bb \u2013 crit\u00e8re selon lequel une enqu\u00eate peut \u00eatre ouverte \u00e0 la CPI \u2013 pour croire que des crimes relevant de la comp\u00e9tence de la Cour ont \u00e9t\u00e9 commis en Ukraine. L\u2019enqu\u00eate concernera tous les actes commis en Ukraine \u00ab\u00a0depuis le 21\u00a0novembre\u00a02013\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Cela comprendrait \u00ab\u00a0toutes les all\u00e9gations pass\u00e9es et pr\u00e9sentes de crimes de guerre, de crimes contre l\u2019humanit\u00e9 ou de g\u00e9nocide commis sur toute partie du territoire de l\u2019Ukraine par toute personne\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le procureur.          Toutefois, Moscou a retir\u00e9 sa signature du statut de Rome, le trait\u00e9 fondateur de la CPI, qui ne pourra donc atteindre des Russes que s\u2019ils sont arr\u00eat\u00e9s sur le territoire d\u2019un Etat qui respecte sa juridiction \u2013 l\u2019Ukraine en faisant partie depuis 2014. La CPI est \u00e9galement limit\u00e9e par son absence de force de police et d\u00e9pend de la volont\u00e9 des Etats pour faire arr\u00eater les suspects pr\u00e9sents sur leur sol.          Cr\u00e9\u00e9e en\u00a02002, la CPI, dont le si\u00e8ge est \u00e0 La\u00a0Haye, a \u00e9t\u00e9 investie en tant que tribunal international ind\u00e9pendant pour juger les individus accus\u00e9s de g\u00e9nocide, crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9. Comme le raconte notre correspondante \u00e0 La\u00a0Haye, St\u00e9phanie Maupas, le recueil des preuves dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate en Ukraine a commenc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T16:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:33:39+00:00","articleBody":"         Un homme et un enfant fuient la ville d\u2019Irpin, apr\u00e8s un bombardement intensif de la seule voie de sortie pour les habitants, alors que les troupes russes avancent vers la capitale, Kiev. A Irpin, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, le 6\u00a0mars 2022. CARLOS BARRIA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/826538d_1646580679157-493865.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardement intensif \u00e0 Irpin, pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-03-06T15:47:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:28:42+00:00","articleBody":"     Des informations sur la teneur de la conversation entre les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe nous parviennent au compte-gouttes. Vladimir Poutine aurait d\u2019abord accus\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en \u00e9chec les op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation humanitaire \u00e0 Marioupol, et que les forces pr\u00e9sentes avaient, selon lui, \u00ab\u00a0utilis\u00e9 la pause dans les hostilit\u00e9s pour renforcer leurs capacit\u00e9s\u00a0\u00bb.          L\u2019autre grande question abord\u00e9e par MM. Macron et Poutine, selon le Kremlin, a \u00e9t\u00e9 l\u2019inqui\u00e9tude internationale sur la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires en Ukraine, apr\u00e8s les combats de ces derniers jours pr\u00e8s des centrales de Tchernobyl et Zaporijia, o\u00f9 un incendie s\u2019est d\u00e9clench\u00e9.          M.\u00a0Poutine a accus\u00e9 des \u00ab\u00a0Ukrainiens radicalis\u00e9s\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des incidents dans cette derni\u00e8re installation, ajoutant que \u00ab\u00a0les tentatives de rejeter la responsabilit\u00e9 sur la Russie rel\u00e8vent d\u2019une campagne de propagande cynique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de propagande cynique\u00a0\u00bb contre l...","dateModified":"2022-03-06T15:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:18:51+00:00","articleBody":"     Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0n\u2019ont rien \u00e0 voir\u00a0\u00bb avec le dossier nucl\u00e9aire iranien et les nouvelles exigences de Moscou pour soutenir un accord en la mati\u00e8re sont \u00ab\u00a0hors sujet\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, sur la cha\u00eene CBS.          Samedi, son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait exig\u00e9 la garantie que les nouvelles sanctions visant Moscou ne concerneraient pas sa coop\u00e9ration avec T\u00e9h\u00e9ran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington juge \u00ab\u00a0hors sujet\u00a0\u00bb les nouvelles exigences russes pour soutenir l\u2019accord nucl\u00e9aire ira...","dateModified":"2022-03-06T15:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:17:49+00:00","articleBody":"    On parle de bombardements de civils \u00e0 Kharkov. En savez-vous plus ?     Amaury         Bonjour Amaury,          Un habitant de Kharkiv a effectivement rapport\u00e9 des bombardements ce dimanche matin \u00e0 notre journaliste, Faustine Vincent. Selon le t\u00e9moignage qu\u2019elle a re\u00e7u, \u00ab\u00a0un missile Grad a frapp\u00e9 des civils qui faisaient la queue pour acheter de la nourriture\u00a0\u00bb. Pour ce t\u00e9moin, Denys Kobzin, sociologue habitant \u00e0 Kharkiv, \u00ab\u00a0c\u2019est une putain d\u2019horreur. Je n\u2019arrive pas \u00e0 croire que \u00e7a se produise ici\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T15:24:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:07:11+00:00","articleBody":"         Un homme dit au revoir \u00e0 ses proches lors du d\u00e9part d\u2019un train d\u2019\u00e9vacuation de Kiev vers Lviv, \u00e0 la gare centrale de Kiev, le 6\u00a0mars 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/b25e6a9_1646579150028-494170.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation se poursuit \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-06T15:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:04:18+00:00","articleBody":"     Alors que de nombreux m\u00e9dias ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de suspendre leur activit\u00e9 en Russie, Lib\u00e9ration annonce rejoindre cette \u00ab\u00a0longue liste\u00a0\u00bb, dimanche. Dans un article publi\u00e9 sur son site, le quotidien fran\u00e7ais dit y \u00eatre contraint \u00ab\u00a0apr\u00e8s l\u2019adoption par la Douma d\u2019une loi intol\u00e9rable sanctionnant lourdement toute \u201cinformation mensong\u00e8re\u201d, ou du moins consid\u00e9r\u00e9e comme telle par le Kremlin\u00a0\u00bb.          Vendredi 4\u00a0mars, les deux Chambres du Parlement ont adopt\u00e9 en urgence un texte qui punit jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison les auteurs d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res sur l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb ou ceux qui les diffuseraient. Un amendement s\u00e9par\u00e9 pr\u00e9voit par ailleurs jusqu\u2019\u00e0 trois ans de prison pour les \u00ab\u00a0appels \u00e0 imposer des sanctions \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Travailler sous pseudonyme et rendre nos r\u00e9cits intra\u00e7ables est trop risqu\u00e9 \u00e0 l\u2019heure actuelle, face \u00e0 un r\u00e9gime qui a d\u00e9cid\u00e9 de faire de nos reporters les \u201ccriminels\u201d d\u2019une \u201cguerre de l\u2019information\u201d\u00a0\u00bb, \u00e9crit la directrice adjointe de la r\u00e9daction de Lib\u00e9ration, Lauren Provost, qui ajoute que \u00ab\u00a0le courage, la d\u00e9termination et le professionnalisme des journalistes sur place ne peuvent malheureusement rien face aux poursuites p\u00e9nales encourues. Prot\u00e9ger nos \u00e9quipes est une priorit\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb suspend temporairement son activit\u00e9 en Russie","dateModified":"2022-03-06T15:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:02:52+00:00","articleBody":"    Bonjour. connait on le nombre de volontaires qui ont rejoint la 'brigade internationale' appel\u00e9e par les ukrainiens ?    Fantomas         Bonjour Fantomas,          Fin f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait appel\u00e9 les Europ\u00e9ens ayant une exp\u00e9rience du combat \u00e0 se rendre en Ukraine pour combattre contre l\u2019arm\u00e9e russe. Nous ne disposons pas d\u2019informations v\u00e9rifi\u00e9es de source ind\u00e9pendante \u00e0 propos de ces brigades internationales.          Toutefois, le tr\u00e8s s\u00e9rieux m\u00e9dia ind\u00e9pendant The Kyiv Independent rapporte, dimanche, les propos du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, qui estime \u00e0 20\u00a0000 le nombre d\u2019\u00e9trangers volontaires pour rejoindre l\u2019arm\u00e9e en Ukraine. Selon le ministre, qui s\u2019est exprim\u00e9 lors d\u2019un briefing \u00e0 Kiev, ces volontaires viennent de 52 pays. \u00ab\u00a0Nous ne les avons pas embauch\u00e9s, nous ne les stimulons en aucune fa\u00e7on. C\u2019est leur d\u00e9sir de se battre du c\u00f4t\u00e9 du bien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba.          Il est en revanche important de garder pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit que ces d\u00e9clarations minist\u00e9rielles sont faites en temps de guerre, et que celle-ci se livre aussi sur le terrain de la communication.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T15:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:49:34+00:00","articleBody":"     A Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine tomb\u00e9e aux mains des Russes, un millier de personnes sont descendues dans les rues dimanche pour d\u00e9noncer l\u2019occupation. \u00ab\u00a0Fascistes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0personne ne veut d\u2019eux ici\u00a0\u00bb sont autant de slogans antirusses entendus. Notre journaliste, Faustine Vincent, nous les rapporte\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, un millier de personnes dans la rue contre l\u2019occupation russe","dateModified":"2022-03-06T14:57:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:47:41+00:00","articleBody":"     Le groupe agroalimentaire fran\u00e7ais Danone a fait savoir, dimanche, qu\u2019il poursuivait ses activit\u00e9s en Russie, o\u00f9 il r\u00e9alise 5\u00a0% de ses revenus et emploie 8\u00a0000 salari\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous maintenons pour l\u2019instant notre activit\u00e9 de production et de distribution de produits  laitiers frais et de nutrition infantile, afin de r\u00e9pondre aux besoins alimentaires essentiels des populations civiles\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Laurent Sacchi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupe, dans un communiqu\u00e9. Mais Danone a \u00ab\u00a0pris la d\u00e9cision de suspendre tout projet d\u2019investissement en Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous suivons l\u2019\u00e9volution de la situation en temps r\u00e9el et appliquerons, bien \u00e9videmment, les d\u00e9cisions des autorit\u00e9s fran\u00e7aises, avec lesquelles nous restons \u00e9troitement coordonn\u00e9s\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Laurent Sacchi.          En Ukraine, une des deux usines du groupe a ferm\u00e9 ses portes, mais \u00ab\u00a0l\u2019activit\u00e9 vient de reprendre dans la deuxi\u00e8me\u00a0\u00bb, affirme Danone.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Danone maintient ses activit\u00e9s en Russie, mais y suspend ses investissements","dateModified":"2022-03-06T14:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:42:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en \u00e9chec les op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation humanitaire de Marioupol, grand port du sud-est de l\u2019Ukraine encercl\u00e9 par les forces russes, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais Emmanuel Macron, dimanche.          Lors de cet entretien, M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0a attir\u00e9 l\u2019attention sur le fait que Kiev continue de ne pas respecter les accords trouv\u00e9s sur ces questions humanitaires\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a0les nationalistes ukrainiens ont emp\u00each\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb, samedi, de Marioupol et de Volnovakha, une ville proche, a rapport\u00e9 le Kremlin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse l\u2019Ukraine d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacuations humanitaires \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-06T14:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:40:41+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la propagande officielle et les soutiens spontan\u00e9s sous forme de m\u00e8mes se c\u00f4toient et se m\u00e9langent en reprenant les codes de l\u2019humour sur Internet.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9mergence de \u00ab\u00a0m\u00e8mes moraux\u00a0\u00bb, loin de la moquerie et du cynisme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0m\u00e8mes moraux\u00a0\u00bb au c\u0153ur de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-06T14:42:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:32:13+00:00","articleBody":"         A Irpin, dans la banlieue de Kiev, une usine et un magasin br\u00fblent apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s, dimanche 6 mars 2022. Au loin, on distingue de nombreuses colonnes de fum\u00e9e. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/035ae42_1646576858014-140143.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Irpin, dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-03-06T14:38:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:31:09+00:00","articleBody":"         Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019adresse au personnel de l\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Chisinau, en Moldavie, le dimanche 6\u00a0mars 2022. OLIVIER DOULIERY \/ AP           Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a jug\u00e9 dimanche \u00ab\u00a0tr\u00e8s cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb des informations faisant \u00e9tat de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb commis par la Russie en Ukraine, lors d\u2019un entretien \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN.          \u00ab\u00a0Nous avons vu des informations tr\u00e8s cr\u00e9dibles concernant des attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es sur des civils, qui constitueraient un crime de guerre\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Blinken, assurant que les Etats-Unis \u00ab\u00a0examinaient\u00a0\u00bb ces informations.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, qui s\u2019exprimait depuis la Moldavie, a jug\u00e9 que la guerre pourrait \u00ab\u00a0durer un certain temps\u00a0\u00bb mais que le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0\u00e9tait condamn\u00e9 \u00e0 perdre\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Gagner une bataille n\u2019est pas gagner la guerre. Conqu\u00e9rir une ville ne signifie pas qu\u2019il [Vladimir Poutine] conquiert le c\u0153ur et l\u2019\u00e2me du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien a d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019il ne laisserait pas assujettir et gouverner par Vladimir Poutine ou la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/8767357_3f0aef7aeebc4d96802e26d39dd4008f-3f0aef7aeebc4d96802e26d39dd4008f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des informations \u00ab\u00a0tr\u00e8s cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb font \u00e9tat de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb russes en Ukraine, dit A...","dateModified":"2022-03-06T15:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:29:50+00:00","articleBody":"     Au moins 2\u00a0500 personnes manifestant contre la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dimanche dans une cinquantaine de villes russes, a rapport\u00e9 l\u2019ONG OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des manifestations.          A Moscou, au moins 560 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dimanche, notamment l\u2019un des responsables de l\u2019ONG Memorial, Oleg Orlov, et la militante Svetlana Gannouchkina. Au moins 279 personnes ont aussi \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, dont l\u2019une des places centrales a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e par la police. Plusieurs militants et ONG ont publi\u00e9 dimanche sur les r\u00e9seaux sociaux des vid\u00e9os montrant des interpellations brutales, \u00e0 coups de matraques.          Au total, pr\u00e8s de 11\u00a0000 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans le pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, date du d\u00e9but des \u00ab\u00a0op\u00e9rations\u00a0\u00bb militaires. Malgr\u00e9 les intimidations des autorit\u00e9s et la menace de lourdes peines de prison, des actions de protestation, certes limit\u00e9es, ont lieu quotidiennement depuis dix jours dans diff\u00e9rentes villes du pays.          Pour dissuader toute critique, les autorit\u00e9s russes ont fait adopter vendredi une nouvelle loi r\u00e9primant \u00ab\u00a0les informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur les activit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine. Les peines pr\u00e9vues vont d\u2019amendes \u00e0 quinze ans de prison.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 2\u00a0500 manifestants contre la guerre en Ukraine arr\u00eat\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-03-06T14:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:22:51+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9ploiement des militaires de l\u2019OTAN doit permettre aux alli\u00e9s de montrer une \u00ab\u00a0unit\u00e9 sans faille\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, la ministre des arm\u00e9es fran\u00e7aise, Florence Parly, en d\u00e9placement en Roumanie.          L\u2019engagement des alli\u00e9s \u00ab\u00a0n\u2019est pas offensif, il est d\u00e9fensif. L\u2019Alliance ne menace pas la Russie. L\u2019Europe ne menace pas la Russie. Personne ne menace la Russie\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la ministre devant un millier de militaires de sept nations de l\u2019OTAN, sur la base de Mihail Kogalniceanu, pr\u00e8s de Constanta. \u00ab\u00a0En revanche, il nous appartient de montrer \u00e0 la Russie que notre unit\u00e9 est sans faille quand il s\u2019agit de d\u00e9fendre nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a poursuivi la ministre.          La France a d\u00e9ploy\u00e9 en urgence pr\u00e8s de 500\u00a0militaires fran\u00e7ais depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, accompagn\u00e9s de pr\u00e8s de 300\u00a0soldats belges. Sur la base, stationnaient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s d\u2019un millier de militaires am\u00e9ricains, envoy\u00e9s en renfort en f\u00e9vrier. Les rotations des avions de transport se sont poursuivies, samedi, pour continuer d\u2019acheminer le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire sur cette base situ\u00e9e \u00e0 moins de 200\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Florence Parly, il faut une \u00ab\u00a0unit\u00e9 sans faille\u00a0\u00bb des alli\u00e9s de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-03-06T14:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:18:38+00:00","articleBody":"         Des forgerons volontaires s\u2019activent \u00e0 la fabrications de herses et autres objets pouvant freiner l\u2019avanc\u00e9e des v\u00e9hicules militaires russes. Kalouch, le 5 mars. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE               Des engag\u00e9es volontaires confectionnent des filets de camouflage pour les hommes pr\u00e9sents sur les lignes de front en Ukraine. Le 5 mars, \u00e0 Kalouch. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0f81c01_1646559976638-304-ukraine-gratacap-2022.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kalouch, des volontaires fabriquent du materiel de d\u00e9fense","dateModified":"2022-03-06T14:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:07:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, la succession du pouvoir Ukrainien est-elle d\u00e9finie si Zelensky venait \u00e0 d\u00e9c\u00e9der ?    Marco         Bonjour Marco,          Le remplacement du pr\u00e9sident ukrainien dans le cas o\u00f9 il ne pourrait pas terminer son mandat \u2013 qu\u2019il soit en incapacit\u00e9 d\u2019assurer ses fonctions pour des raisons de sant\u00e9, d\u00e9missionne, est destitu\u00e9 ou meurt \u2013 est pr\u00e9vu par la Constitution ukrainienne, adopt\u00e9e en\u00a01996. En cas de d\u00e9c\u00e8s, le texte dispose que les fonctions pr\u00e9sidentielles seront assur\u00e9es par le premier ministre jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9lection d\u2019un nouveau pr\u00e9sident.          La Constitution pr\u00e9voit toutefois que le premier ministre, alors pr\u00e9sident par int\u00e9rim, n\u2019exercera que des fonctions pr\u00e9sidentielles limit\u00e9es. L\u2019actuel premier ministre est Denys Chmyhal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T14:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:00:41+00:00","articleBody":"         A Almaty, au Kazakhstan, le 6 mars 2022. PAVEL MIKHEYEV \/ REUTERS           Le Kazakhstan, pays alli\u00e9 de la Russie, a autoris\u00e9 une manifestation contre la guerre en Ukraine, alors que le gouvernement kazakh cherche \u00e0 se distancier juste assez de Moscou pour ne pas \u00eatre inclus dans les sanctions occidentales. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res kazakh a soulign\u00e9 ces derniers jours la neutralit\u00e9 du pays dans ce conflit.          Le r\u00e9gime de ce pays d\u2019Asie centrale interdit g\u00e9n\u00e9ralement les manifestations, mais a permis, ce week-end, un rassemblement d\u2019environ 2\u00a0000 personnes, selon un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, dans le centre d\u2019Almaty, la capitale \u00e9conomique du pays.          En janvier, Moscou a jou\u00e9 un r\u00f4le important, avec notamment l\u2019envoi de troupes, aux c\u00f4t\u00e9s du gouvernement kazakh pour mettre fin \u00e0 une s\u00e9rie de manifestations tournant parfois \u00e0 l\u2019\u00e9meute. La violence des affrontements entre manifestants et arm\u00e9e a fait plus de 200\u00a0morts.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/74dc46f_kaz001-ukraine-crisis-almaty-protests-0306-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kazakhstan, alli\u00e9 de Moscou, autorise une manifestation pro-Ukraine","dateModified":"2022-03-06T14:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T13:49:28+00:00","articleBody":"     La carte de la situation en Ukraine a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 jour apr\u00e8s les bombardements sur l\u2019a\u00e9roport de Vinnytsia\u00a0:              Le point sur l\u2019offensive russe en Ukraine, le 5 mars 2022. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/632acaf_1646574354142-web-inter-0922-attaque-aeroport-0603.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-03-06T13:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T13:28:57+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes \u00c9tats-Unis semblent coop\u00e9rer avec la Pologne pour fournir des avions \u00e0 l'Ukraine. Sait on combien d'avions sont potentiellement disponibles pour l'Ukraine ?    Juju         Bonjour Juju,          Plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains ont effectivement \u00e9voqu\u00e9, ces derniers jours, un possible accord entre les Etats-Unis et la Pologne pour que Varsovie fournisse \u00e0 l\u2019Ukraine des avions de guerre de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique en \u00e9change d\u2019avions de chasse am\u00e9ricains F-16.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a confirm\u00e9, dimanche, que les Etats-Unis \u00ab\u00a0travaillent activement\u00a0\u00bb \u00e0 un accord avec la Pologne pour l\u2019envoi d\u2019avions de guerre \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Impossible de parler d\u2019un calendrier mais je peux juste dire que nous regardons cela de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s active\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Blinken \u00e0 des journalistes.          Selon Antony Blinken, les Etats-Unis sont \u00ab\u00a0dans une conversation tr\u00e8s active avec les responsables ukrainiens (\u2026) pour une toute derni\u00e8re \u00e9valuation de leurs besoins\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans le cours de cette \u00e9valuation, nous travaillons \u00e0 voir ce que nous, nos alli\u00e9s et nos partenaires pouvons fournir\u00a0\u00bb pour renforcer les d\u00e9fenses des forces ukrainiennes face \u00e0 l\u2019invasion russe, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous regardons maintenant activement la question des avions que la Pologne pourrait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine et regardons maintenant comment nous pourrions compenser si la Pologne d\u00e9cidait de fournir ces avions\u00a0\u00bb, a compl\u00e9t\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T13:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T13:27:19+00:00","articleBody":"         Dans le train de 6 h 40 du matin au d\u00e9part de Chisinau, en Moldavie, et en direction de la Roumanie, de nombreux Ukrainiens qui ont fui la guerre via la fronti\u00e8re moldave. Moldavie, le 5\u00a0mars 2022. CHLOE SHARROCK\/AGENCE MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/486975a_1646572467127-csharrock-moldavie1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens fuient la guerre","dateModified":"2022-03-06T13:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T13:27:08+00:00","articleBody":"     Vingt-quatre heures apr\u00e8s un premier \u00e9chec, la nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation des civils de la ville portuaire de Marioupol (450\u00a0000 habitants), dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a \u00e9galement \u00e9chou\u00e9, selon les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes, cit\u00e9es par l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press.          \u00ab\u00a0Au milieu de sc\u00e8nes d\u00e9vastatrices de souffrances humaines \u00e0  Marioupol, une deuxi\u00e8me tentative aujourd\u2019hui de commencer \u00e0 \u00e9vacuer  quelque 200\u00a0000 personnes de la ville a \u00e9t\u00e9 interrompue\u00a0\u00bb, a fait savoir dans un communiqu\u00e9 le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge.          Le quotidien britannique The Guardian \u00e9crit que les s\u00e9paratistes prorusses et la garde nationale ukrainienne s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir un corridor humanitaire.          Selon les s\u00e9paratistes, cit\u00e9s par The Guardian, seules 300 personnes ont quitt\u00e9 la ville, alors que les autorit\u00e9s ukrainiennes pr\u00e9voyaient l\u2019\u00e9vacuation de 200\u00a0000 personnes.          Un peu plus t\u00f4t, dimanche, la municipalit\u00e9 avait annonc\u00e9 sur Telegram qu\u2019un corridor humanitaire allait \u00eatre mis en place jusqu\u2019\u00e0 la ville de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 environ trois heures de route, apr\u00e8s un accord de cessez-le-feu. Selon le maire, Vadym Bo\u00eftchenko, qui \u00e9voque des \u00ab\u00a0milliers de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Marioupol n\u2019existe plus\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La nouvelle \u00e9vacuation de civils a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-06T13:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T13:23:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9chang\u00e9 pendant une heure et quarante-cinq minutes avec son homologue russe, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine affirme que les troupes russes ont d\u00e9truit l\u2019a\u00e9roport de Vinnytsia et qu\u2019elles s\u2019appr\u00eatent \u00e0 bombarder le port d\u2019Odessa.          \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e9tait \u00e0 l\u2019initiative\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Il a dur\u00e9 de 12\u00a0heures \u00e0 13\u00a0h\u00a045\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidence dans un message \u00e0 la presse. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec Vladimir Poutine depuis le lancement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est \u00e0 nouveau entretenu avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-06T13:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T13:02:37+00:00","articleBody":"     Des frappes russes ont d\u00e9truit, dimanche, l\u2019a\u00e9roport de la ville de Vinnytsia, \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kiev, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Je viens d\u2019\u00eatre inform\u00e9 de frappes de missiles contre Vinnytsia\u00a0\u00bb, une ville qui compte pr\u00e8s de 370\u00a0000 habitants, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une adresse vid\u00e9o. \u00ab\u00a0L\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Volodymyr Zelensky a aussi reproch\u00e9 aux pays occidentaux leur refus d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine et leur r\u00e9ticence \u00e0 livrer des avions de combat \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous le r\u00e9p\u00e9tons chaque jour\u00a0: fermez le ciel au-dessus de l\u2019Ukraine, fermez-le aux missiles russes, \u00e0 l\u2019avion russe de combat, \u00e0 tous ces terroristes\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes des humains et c\u2019est votre devoir humanitaire de nous prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Si vous ne le faites pas, si vous ne nous donnez pas au moins des avions pour que nous puissions nous prot\u00e9ger, on ne peut en tirer qu\u2019une conclusion\u00a0: vous aussi, vous voulez qu\u2019on nous tue lentement\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019a\u00e9roport de Vinnytsia d\u00e9truit par des bombardements russes, selon Zelensky","dateModified":"2022-03-06T17:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T12:40:25+00:00","articleBody":"         A Odessa, au signal des sir\u00e8nes d\u2019alerte, des \u00e9tudiants se r\u00e9fugient dans un abri de la ville, dimanche 6 mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa, les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti","dateModified":"2022-03-06T12:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T12:38:26+00:00","articleBody":"         a police g\u00e8re des personnes qui attendent de monter dans un bus, dans un centre d\u2019h\u00e9bergement temporaire, apr\u00e8s avoir fui l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, \u00e0 Korczowa, en Pologne, le 6 mars 2022. YARA NARDI \/ REUTERS           Les gardes-fronti\u00e8res polonais ont annonc\u00e9, dimanche, que 922 400\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ont franchi la fronti\u00e8re s\u00e9parant l\u2019Ukraine de la Pologne, depuis le 24 f\u00e9vrier et le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          Sur Twitter, l\u2019agence polonaise a pr\u00e9cis\u00e9 que 129 000 personnes ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re samedi 5 mars, un record, et que pr\u00e8s de 40 000 autres ont rejoint la Pologne entre minuit et 7\u00a0heures du matin, dimanche.                    Un peu plus t\u00f4t, dimanche, l\u2019ONU avait fait savoir que plus d\u2019un million et demi de r\u00e9fugi\u00e9s ont fui l\u2019Ukraine en dix jours      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/f0cc6ba_ggg-yan111-ukraine-crisis-border-poland-0306-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 900 000 r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Pologne","dateModified":"2022-03-06T13:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T12:20:20+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a fait savoir dimanche qu\u2019il ne pouvait pas \u00ab\u00a0simplement\u00a0\u00bb ouvrir les portes du Royaume-Uni, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par Paris pour son \u00ab\u00a0manque d\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens refoul\u00e9s \u00e0 Calais.          \u00ab\u00a0Si nous ouvrons simplement la porte, nous n\u2019avantagerons pas les personnes que nous devons avantager, les v\u00e9ritables r\u00e9fugi\u00e9s, mais je pense que nous minerons aussi le soutien populaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la justice, Dominic Raab, sur la BBC.          \u00ab\u00a0Nous devons veiller \u00e0 agir pour ceux qui ont besoin de notre soutien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.Le ministre fran\u00e7ais de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, avait critiqu\u00e9 samedi la \u00ab\u00a0r\u00e9ponse totalement inadapt\u00e9e\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0manque d\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb du Royaume-Uni \u00e0 l\u2019\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens refoul\u00e9s \u00e0 Calais, dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 son homologue britannique, Priti Patel.                    Cherchant \u00e0 rejoindre leurs familles outre-Manche, quelque 150 Ukrainiens, fuyant leur pays envahi par la Russie, ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s ces derniers jours par des repr\u00e9sentants britanniques \u00ab\u00a0\u00e0 faire demi-tour\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0se rendre \u00e0 Paris ou \u00e0 Bruxelles\u00a0\u00bb pour obtenir leurs visas dans les consulats, a-t-il affirm\u00e9 dans ce courrier consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Depuis plusieurs jours, leur situation est source de frictions entre Londres et Paris, dont les rapports sont d\u00e9j\u00e0 tendus par la question des travers\u00e9es ill\u00e9gales de migrants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres se d\u00e9fend face aux critiques fran\u00e7aises","dateModified":"2022-03-06T12:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T12:09:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est entretenu dimanche au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue russe, Vladimir Poutine, et a r\u00e9clam\u00e9 un \u00ab\u00a0cessez-le-feu g\u00e9n\u00e9ral urgent\u00a0\u00bb en Ukraine, selon un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence turque.          Les deux chefs d\u2019Etat se sont entretenus \u00e0 quelques jours du Forum de diplomatie d\u2019Antalya, pr\u00e9vu du 11 au 13\u00a0mars dans le sud de la Turquie, o\u00f9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, est aussi attendu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Erdogan s\u2019entretient au t\u00e9l\u00e9phone avec Poutine et r\u00e9clame un \u00ab\u00a0cessez-le-feu g\u00e9n\u00e9ral urgent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-06T12:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:59:13+00:00","articleBody":"     La guerre aux portes de l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019une part, le changement climatique de l\u2019autre\u00a0: rien ne semble a priori rapprocher ces deux menaces. La premi\u00e8re est fulgurante\u00a0; la seconde est chronique. La premi\u00e8re sature l\u2019espace m\u00e9diatique\u00a0; la seconde n\u2019y a fait qu\u2019une br\u00e8ve apparition. La premi\u00e8re tient enfin au d\u00e9sir et \u00e0 la folie d\u2019un seul homme, quand la seconde tient aux lois intangibles de la physique. Sur ces deux menaces plane pourtant le m\u00eame parfum d\u2019hydrocarbures.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0 Notre addiction aux \u00e9nergies fossiles nourrit le r\u00e9chauffement climatique et finance la guerre qui nous menace \u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Notre addiction aux \u00e9nergies fossiles nourrit le r\u00e9chauffement climatique et finance la guerre qui ...","dateModified":"2022-03-06T12:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:46:37+00:00","articleBody":"         Le pape Fran\u00e7ois salue la foule sur la place Saint-Pierre, au Vatican, dimanche 6\u00a0mars 2022. ANDREW MEDICHINI \/ AP           \u00ab\u00a0Des fleuves de sang et de larmes coulent en Ukraine, il ne s\u2019agit pas seulement d\u2019une op\u00e9ration militaire mais d\u2019une guerre qui s\u00e8me la mort, la destruction et la mis\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, dimanche apr\u00e8s la pri\u00e8re de l\u2019ang\u00e9lus. Il a appel\u00e9 \u00e0 instaurer \u00ab\u00a0de vrais couloirs humanitaires\u00a0\u00bb pour aider les populations.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/b9bf7e4_1646567573838-139924.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape d\u00e9plore \u00ab\u00a0des fleuves de sang\u00a0\u00bb et demande des couloirs humanitaires","dateModified":"2022-03-06T11:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:38:40+00:00","articleBody":"         Des officiers de police saisissent un manifestant \u00e0 Nizhny Novgorod, Russie, jeudi 24 f\u00e9vrier 2022. ROMAN YAROVITSYN \/ AP           Au moins 1\u00a0100 personnes manifestant contre l\u2019intervention militaire en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, dimanche, dans une trentaine de villes de Russie, a fait savoir l\u2019ONG OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des manifestations.          Selon cette source, pr\u00e8s de 10\u00a0000 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, date du d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine. L\u2019opposant russe emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny a appel\u00e9 les Russes \u00e0 se r\u00e9unir tous les jours pour demander la paix, malgr\u00e9 les intimidations des autorit\u00e9s.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/e65a911_1646567816510-125273.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus d\u2019un millier d\u2019arrestations de manifestants contre l\u2019intervention en Ukraine","dateModified":"2022-03-06T11:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:33:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0s\u2019appr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 s\u2019entretenir, de nouveau, au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue russe, a annonc\u00e9, dimanche, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, alors que Kiev affirme que les troupes russes vont bombarder le port d\u2019Odessa.          L\u2019Elys\u00e9e n\u2019a cependant pas donn\u00e9 plus de pr\u00e9cisions sur le contenu de cet appel.          Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec Vladimir Poutine depuis le lancement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier. A l\u2019issue de l\u2019appel de jeudi, Emmanuel Macron avait estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le pire est \u00e0 venir\u00a0\u00bb dans le conflit ukrainien.                        Le port d\u2019Odessa, le 4 mars. LAURENCE GEAI \/MYOP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/8500265_1646567065204-lgeai-prepa-guerre-odessa-56.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel entretien entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-06T16:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:23:48+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nSi m\u00eame l\u2019ensemble des sanctions prises contre la Russie ne suffisent pas \u00e0 arr\u00eater Poutine, l\u2019Europe envisage t elle de regarder l\u2019Ukraine tomber sans jamais intervenir militairement ?    Demain         Bonjour Demain,          Pour l\u2019heure, l\u2019intervention militaire des Occidentaux n\u2019est absolument pas envisag\u00e9e.          L\u2019Ukraine ne fait pas partie de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), une alliance politico-militaire dont les membres s\u2019engagent \u00e0 se prot\u00e9ger mutuellement en cas d\u2019attaque.          Une intervention directe de l\u2019Alliance atlantique sur le territoire ukrainien n\u2019est donc pas envisageable. Concr\u00e8tement, plusieurs pays fournissent du mat\u00e9riel militaire \u00e0 Kiev, mais aucun n\u2019enverra de troupes combattre sur son sol.          Les sanctions \u00e9conomiques constituent, pour l\u2019heure, le principal levier d\u2019action pour faire pression sur Vladimir Poutine. Les sanctions occidentales, qui affectent lourdement le secteur \u00e9conomique et financier russe, \u00ab\u00a0s\u2019apparentent \u00e0 une d\u00e9claration de guerre\u00a0\u00bb, a d\u2019ailleurs affirm\u00e9 le pr\u00e9sident russe.          Ce dernier a \u00e9galement averti consid\u00e9rer \u00ab\u00a0comme une participation au conflit arm\u00e9\u00a0\u00bb la mise en place par tout pays d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine. L\u2019OTAN s\u2019y refuse pour l\u2019instant, de peur de se retrouver entra\u00een\u00e9e dans un affrontement direct avec la Russie, bien que Kiev r\u00e9clame avec insistance cette mesure.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T12:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:17:59+00:00","articleBody":"         Au si\u00e8ge de l\u2019organisation d\u2019autod\u00e9fense Roukh Oporou, les volontaires forment une cha\u00eene pour installer des sacs de sables en guise de protection. A Odessa, le 4\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/78467fe_1646564486983-lgeai-prepa-guerre-odessa-34.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Odessa se barricade","dateModified":"2022-03-06T12:27:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:15:46+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9vacuation annul\u00e9e samedi, la ville portuaire de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, voulait tenter une nouvelle \u00e9vacuation des civils dimanche, au onzi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9vacuation des civils commencera \u00e0 midi\u00a0\u00bb (11\u00a0heures \u00e0 Paris), a fait savoir la municipalit\u00e9 (450\u00a0000 habitants), dans la matin\u00e9e, pr\u00e9cisant qu\u2019un corridor humanitaire serait mis en place jusqu\u2019\u00e0 la ville de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 environ trois heures de route, et qu\u2019un cessez-le-feu temporaire avait \u00e9t\u00e9 conclu. Selon le maire, Vadym Bo\u00eftchenko, qui \u00e9voque des \u00ab\u00a0milliers de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Marioupol n\u2019existe plus\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9, dimanche, que les forces russes se pr\u00e9paraient \u00e0 bombarder la ville d\u2019Odessa, situ\u00e9e dans le sud du pays, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Moldavie.          Selon l\u2019ONU, 1,5\u00a0million de personnes ont fui l\u2019Ukraine en l\u2019espace de dix jours. Le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi, affirme qu\u2019il s\u2019agit \u00ab\u00a0de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s qui conna\u00eet la croissance la plus rapide en Europe depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb.          Selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien publi\u00e9 dimanche sur Facebook, l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive, \u00ab\u00a0concentrant ses principaux efforts sur les environs des villes de Kiev, Kharkiv et Mykola\u00efv\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine a pr\u00e9venu, samedi, qu\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne ferait des pays impliqu\u00e9s des cobellig\u00e9rants. Cette revendication de Kiev avait \u00e9t\u00e9 formellement rejet\u00e9e par l\u2019OTAN, mais le pr\u00e9sident russe a visiblement tenu \u00e0 nouveau \u00e0 tracer une ligne rouge. Il a \u00e9galement mis en garde contre une \u00e9ventuelle perte par l\u2019Ukraine de son statut d\u2019Etat si les autorit\u00e9s ukrainiennes ne changeaient pas de politique.          Un temps envisag\u00e9e samedi ou dimanche, la troisi\u00e8me session des pourparlers entre les Russes et les Ukrainiens se tiendra finalement lundi, a annonc\u00e9, sur Facebook, un membre de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne.          Les g\u00e9ants am\u00e9ricains des cartes bancaires Visa et Mastercard, ont annonc\u00e9, samedi, qu\u2019ils allaient suspendre leurs op\u00e9rations en Russie. Leurs cartes \u00e9mises par les banques russes ne fonctionneront plus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et les cartes \u00e9trang\u00e8res ne seront plus valables en Russie. Le syst\u00e8me de paiements PayPal a \u00e9galement suspendu ses services dans le pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-06T16:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:04:19+00:00","articleBody":"    Bonjour  Avez-vous des nouvelles de la situation \u00e0 Kiev et Kharkiv ?    Guilhem         Bonjour Guilhem,          De violents combats font rage autour de Kiev. Les soldats russes se rapprochent en effet de la capitale, o\u00f9 ils rencontrent une r\u00e9sistance tenace.          Si la ville a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, par les bombardements, d\u2019intenses combats ont lieu dans sa p\u00e9riph\u00e9rie, selon l\u2019administration r\u00e9gionale ukrainienne. Les combats ont notamment lieu autour de la route menant vers Jytomyr (150\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Kiev), \u00ab\u00a0le point le plus chaud\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 une \u00ab\u00a0contre-offensive\u00a0\u00bb de ses troupes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, \u00e0 l\u2019est du pays, dans le collimateur depuis plusieurs jours de l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 \u00e0 Kiev et Kharkiv (\u2026), la situation dans le pays est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dimanche sur Facebook le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov. Qualifiant les soldats russes de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, il a assur\u00e9 leur infliger \u00ab\u00a0d\u2019importantes pertes\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T11:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:58:47+00:00","articleBody":"         Un habitant court alors qu\u2019une maison est en feu \u00e0 la suite du bombardement intensif de la seule voie de sortie utilis\u00e9e par les habitants pour quitter la ville d\u2019Irpin, alors que les troupes russes avancent vers la capitale, \u00e0 24 kilom\u00e8tres de Kiev, Ukraine, le 6\u00a0mars 2022. CARLOS BARRIA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/a27c20a_1646564170097-493639.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Irpin pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-03-06T11:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:58:07+00:00","articleBody":"     Les troupes russes se pr\u00e9parent \u00e0 bombarder Odessa, une ville strat\u00e9gique et le principal port d\u2019Ukraine, situ\u00e9 sur les bords de la mer Noire, a averti, dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Ce sera un crime militaire. Ce sera un crime historique\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans une adresse vid\u00e9o, au moment o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe, partie de la Crim\u00e9e annex\u00e9e, poursuit sa progression dans le sud de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes se pr\u00e9parent \u00e0 bombarder Odessa, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-03-06T17:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:50:04+00:00","articleBody":"     Denys Kobzin, sociologue est un habitant de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, sous les bombardements russes depuis plusieurs jours. Contact\u00e9 par notre journaliste du service international, sp\u00e9cialiste des pays de l\u2019ex-bloc sovi\u00e9tique, Faustine Vincent, le sociologue raconte qu\u2019un \u00ab\u00a0missile Grad s\u2019est abattu sur des civils qui faisaient la queue pour acheter de la nourriture\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignage d\u2019un habitant de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le Kharkiv que je connais dispara\u00eet...","dateModified":"2022-03-06T10:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:36:39+00:00","articleBody":"     Le bruit de la guerre ne s\u2019arr\u00eate pas aux portes des salles de classe. Qu\u2019ils aient repris le chemin de l\u2019\u00e9cole quelques jours avant le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier, ou qu\u2019ils s\u2019appr\u00eatent \u00e0 le faire, les enseignants sont soumis \u00e0 un flot de questions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: quand la question du conflit s\u2019invite \u00e0 l\u2019\u00e9cole                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand la question du conflit s\u2019invite \u00e0 l\u2019\u00e9cole","dateModified":"2022-03-06T10:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:31:09+00:00","articleBody":"         Le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett se dirige vers un h\u00e9licopt\u00e8re lors d\u2019une visite dans la capitale allemande Berlin, le 6 mars 2022, apr\u00e8s une visite \u00e0 Moscou. - \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/159a6d4_5687891-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00e9diation du premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett","dateModified":"2022-03-06T10:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:25:12+00:00","articleBody":"     Des banques russes ont annonc\u00e9 dimanche travailler \u00e0 l\u2019\u00e9mission de cartes bancaires du r\u00e9seau chinois UnionPay, pour r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9cision des g\u00e9ants Visa et Mastercard de suspendre leurs op\u00e9rations avec la Russie en raison de l\u2019intervention militaire en Ukraine.          Les cartes bancaires Visa et Mastercard russes ne seront plus valables \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et les cartes \u00e9mises \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ne fonctionneront plus en Russie, ont annonc\u00e9 ces deux soci\u00e9t\u00e9s samedi. Pour que les Russes puissent disposer de cartes de paiement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, des banques russes ont annonc\u00e9, d\u00e8s dimanche, travailler pour lancer des cartes UnionPay, le syst\u00e8me russe Mir n\u2019\u00e9tant, lui, fonctionnel que dans une poign\u00e9e de pays du monde.          \u00ab\u00a0Sberbank travaille \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9mettre des cartes \u201cco-marqu\u00e9es\u201d Mir-UnionPay. Nous vous informerons plus tard du calendrier d\u2019\u00e9mission\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le num\u00e9ro un du secteur bancaire russe.          \u00ab\u00a0Nous travaillons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9mission de cartes UnionPay, le syst\u00e8me de paiement national de la Chine. Avec cette carte, on peut faire des paiements dans 180 pays du monde\u00a0\u00bb, a aussi pr\u00e9cis\u00e9 Alfa Bank sur son compte Telegram. Selon les agences de presse russes, Rosbank, Tinkoff-Bank, Raiffeisen et MKB ont toutes rapport\u00e9 travailler aussi sur ce dossier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la suspension de Visa et Mastercard, des banques russes se tournent vers le r\u00e9seau chinois UnionP...","dateModified":"2022-03-06T10:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:18:18+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nAvez-vous des informations sur Marioupol ? En particulier si les civils peuvent sortir     Marc          Bonjour Marc,          Une nouvelle tentative pour \u00e9vacuer des civils du port strat\u00e9gique ukrainien de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9 par les troupes russes, est pr\u00e9vue dimanche.          Apr\u00e8s une tentative avort\u00e9e samedi \u00e0 cause de bombardements russes, un couloir humanitaire doit \u00eatre ouvert \u00e0 12\u00a0heures, heure locale (11\u00a0heures \u00e0 Paris), pour \u00e9vacuer des civils de Marioupol et de Volnovakha, dans le sud-est de l\u2019Ukraine.          La municipalit\u00e9 de Marioupol, qui a fait cette annonce, rapporte qu\u2019un accord de cessez-le-feu temporaire a \u00e9t\u00e9 convenu avec les forces russes dans le secteur. Pour l\u2019heure, nous ne savons pas si l\u2019\u00e9vacuation vers la ville de Zaporijia, \u00e0 environ trois heures de route, a d\u00e9but\u00e9.          Au onzi\u00e8me jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Marioupol est sous \u00ab\u00a0blocus humanitaire\u00a0\u00bb et conna\u00eet une situation \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 samedi soir son maire, Vadym Bo\u00eftchenko, sur YouTube. Selon lui, les bombardements des derniers jours ont fait des \u00ab\u00a0milliers de bless\u00e9s\u00a0\u00bb dans cette ville de 450\u00a0000 habitants sur les rives de la mer d\u2019Azov. Les habitants n\u2019ont ni eau ni nourriture, ni chauffage ni \u00e9lectricit\u00e9, selon Laurent Ligozat, coordinateur d\u2019urgence de l\u2019ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. La situation y est \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb.          La chute de Marioupol serait un tournant dans l\u2019invasion russe, lanc\u00e9e depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle permettrait la jonction entre les troupes en provenance de la Crim\u00e9e annex\u00e9e, qui ont d\u00e9j\u00e0 pris les ports-cl\u00e9s de Berdiansk et de Kherson, et celles du Donbass. Ces forces consolid\u00e9es pourraient ensuite remonter vers le centre et le nord de l\u2019Ukraine.          Retrouvez, dans cet article, les t\u00e9moignages des habitants de Marioupol\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0c\u2019est un enfer, c\u2019est Alep. Je voudrais que tout le monde l\u2019entende en Europe\u00a0\u00bb                                                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T10:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:06:03+00:00","articleBody":"     Il est 9\u00a0h\u00a030, vendredi 4\u00a0mars, \u00e0 la gare centrale d\u2019Helsinki. Le train Allegro en provenance de Saint-P\u00e9tersbourg arrive enfin, avec vingt minutes de retard. Dans un froid glacial, quelques centaines de passagers descendent par grappes sur le quai no\u00a09.          A premi\u00e8re vue, rien ne les distingue des autres voyageurs, si ce n\u2019est leur regard fatigu\u00e9, les grosses valises qu\u2019ils tra\u00eenent derri\u00e8re eux et le fait qu\u2019ils soient parvenus \u00e0 d\u00e9crocher une place dans le seul train qui assure encore, deux fois par jour, la liaison entre la Russie et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Lundi, je n\u2019aurais jamais imagin\u00e9 qu\u2019en fin de semaine je fuirais mon pays\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Helsinki, le train Allegro, \u00e9chappatoire des Russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Helsinki, le train Allegro, \u00e9chappatoire des Russes vers l\u2019Europe","dateModified":"2022-03-06T10:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:58:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Cor\u00e9e du Nord se positionne-t-elle aupr\u00e8s de la Russie ?    Merci         Bonjour Merci,          La Cor\u00e9e du Nord fait partie des rares pays \u00e0 soutenir la Russie, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres parias de la sc\u00e8ne internationale\u00a0: l\u2019Erythr\u00e9e, la Bi\u00e9lorussie et la Syrie. Ces quatre pays ont soutenu la Russie en votant contre une r\u00e9solution de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU), qui exigeait \u00ab\u00a0que la Russie cesse imm\u00e9diatement de recourir \u00e0 la force contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Dans sa premi\u00e8re r\u00e9action officielle apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Cor\u00e9e du Nord a jug\u00e9 que les Etats-Unis sont \u00ab\u00a0la cause profonde de la crise ukrainienne\u00a0\u00bb. Washington a poursuivi une politique de \u00ab\u00a0supr\u00e9matie militaire au m\u00e9pris de la demande l\u00e9gitime de la Russie pour sa s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, assure un message publi\u00e9 samedi sur le site du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res nord-cor\u00e9en, sign\u00e9 par Ri Ji-song, chercheur \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9tude de la politique internationale.          \u00ab\u00a0La cause profonde de la crise ukrainienne r\u00e9side \u00e9galement dans l\u2019autoritarisme et l\u2019arbitraire des Etats-Unis\u00a0\u00bb, poursuit le message de Pyongyang, qui a effectu\u00e9 un nouveau tir de missile hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T10:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:50:34+00:00","articleBody":"         Des personnes attendent de monter dans un train d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 la gare centrale de Kiev, le 5\u00a0mars 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP           Le nombre de personnes fuyant le conflit en Ukraine est d\u00e9sormais sup\u00e9rieur \u00e0 1,5\u00a0million, a alert\u00e9 l\u2019ONU dimanche.          \u00ab\u00a0Plus de 1,5 million de r\u00e9fugi\u00e9s venant d\u2019Ukraine ont travers\u00e9 vers les pays voisins en dix jours. Il s\u2019agit de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s qui conna\u00eet la croissance la plus rapide en Europe depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 dans un tweet le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/5c41d0c_1646560765016-233930.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un million et demi de r\u00e9fugi\u00e9s ont fui l\u2019Ukraine en dix jours","dateModified":"2022-03-06T14:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:47:18+00:00","articleBody":"                   Le point sur l'offensive russe en Ukraine, le 5 mars 2022. LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/f7d504a_1646559961963-web-inter-0922-avancee-russe-ukraine-0603.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T09:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:35:18+00:00","articleBody":"     A peine sortie de la plus grave r\u00e9cession enregistr\u00e9e depuis la seconde guerre mondiale \u00e0 cause de la pand\u00e9mie de Covid-19, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise se pr\u00e9pare \u00e0 affronter un nouveau choc majeur.          La guerre en Ukraine provoque une flamb\u00e9e des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res qui va venir alimenter des pouss\u00e9es inflationnistes d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes et rogner le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages. Le conflit enraye la cha\u00eene logistique et plonge le monde dans un degr\u00e9 d\u2019incertitude rarement atteint.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise face \u00e0 un nouveau choc                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise face \u00e0 un nouveau choc","dateModified":"2022-03-06T09:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:31:12+00:00","articleBody":"     Tetyana Ogarkova est sur la route apr\u00e8s avoir fui Kiev. Contact\u00e9e par notre journaliste du service international, sp\u00e9cialiste des pays de l\u2019ex-bloc sovi\u00e9tique, Faustine Vincent, cette coordinatrice du d\u00e9partement international de l\u2019ONG Ukraine Crisis Media Center explique que \u00ab\u00a0la plus grande crainte aujourd\u2019hui, en Ukraine, c\u2019est le nucl\u00e9aire. On a appris que l\u2019OTAN a refus\u00e9 de fermer le ciel [visant \u00e0 emp\u00eacher les bombardements russes], \u00e7a cr\u00e9e beaucoup d\u2019angoisse\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne-t-elle.                     Les gens se pr\u00e9cipitent dans les pharmacies pour trouver de l\u2019iode, recommand\u00e9 par les m\u00e9decins en cas d\u2019explosion nucl\u00e9aire. Dans la rue, les pharmacies ont pos\u00e9 des affiches pour pr\u00e9venir qu\u2019elles n\u2019en ont pas. Elles sont en rupture de stock \u00e0 cause de la panique. Il faut savoir que toute la population de l\u2019Ukraine est encore traumatis\u00e9e par la catastrophe de Tchernobyl. \u00c7a s\u2019est grav\u00e9 dans la m\u00e9moire des g\u00e9n\u00e9rations. Quand on va \u00e0 la pharmacie, on voit que les pharmaciens sont tr\u00e8s angoiss\u00e9s, ils disent que tout le monde demande de l\u2019iode, mais qu\u2019il n\u2019y en a plus. Les gens commencent \u00e0 envisager des attaques russes contre les centrales du pays, m\u00eame si c\u2019est p\u00e9trifiant d\u2019y penser.           Comme le rappelle Faustine Vincent, l\u2019Ukraine compte quatre centrales nucl\u00e9aires, \u00e9quip\u00e9es de quinze r\u00e9acteurs. Les Russes, qui ont pris le contr\u00f4le de Tchernobyl (ferm\u00e9e apr\u00e8s la catastrophe de 1986), se sont empar\u00e9s, vendredi, de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, Zaporijia, et s\u2019avancent d\u00e9sormais vers une autre centrale, dans le sud.                    Lire aussi :  La s\u00fbret\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignage d\u2019une Ukrainienne qui a fui Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0La plus grande crainte aujourd\u2019hui, en Ukraine, c...","dateModified":"2022-03-06T10:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:27:57+00:00","articleBody":"         Des passagers descendent du train Allegro arriv\u00e9 de Saint-P\u00e9tersbourg \u00e0 la gare d\u2019Helsinki, le 4 mars. OLGA KRAVETS\/NOOR POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/841a321_1646551344974-kro-5967.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T09:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:18:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous mettez toujours une photo en haut du live mais elle n'est pas l\u00e9gend\u00e9e. Pouvez-vous pr\u00e9ciser le lieu, le jour et ce qu'il se passe sur ces photos ? Merci \u00e0 vous ! :)    Aymeric         Bonjour Aymeric,          La photo utilis\u00e9e sur la page d\u2019accueil du site est celle d\u2019une vue depuis une fen\u00eatre d\u2019h\u00f4pital bris\u00e9e par les bombardements et les tirs, \u00e0 Marioupol, jeudi 3 mars. Elle a \u00e9t\u00e9 prise par Evgeniy Maloletka de l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press (AP).              Vue depuis une fen\u00eatre d\u2019h\u00f4pital bris\u00e9e par les bombardements et les tirs, \u00e0 Marioupol, jeudi 3 mars 2022 \/ Evgeniy Maloletka \/ AP EVGENIY MALOLETKA \/ AP           La deuxi\u00e8me, celle en haut de ce direct, a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 Marioupol, vendredi 4 mars, apr\u00e8s des frappes russes. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prise par Evgeniy Maloletka d\u2019AP.              Apr\u00e8s des frappes russes sur Marioupol, vendredi 4 mars 2022. \/ Evgeniy Maloletka \/ AP EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/dc61dd7_803616232-138530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T09:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:07:28+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre moldave, Natalia Gavrilita, a appel\u00e9 dimanche les Etats-Unis \u00e0 fournir davantage d\u2019assistance humanitaire pour aider son pays \u00e0 accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine, actuellement au nombre de 120\u00a0000 personnes.          \u00ab\u00a0Au dernier d\u00e9compte, plus de 230\u00a0000 personnes venant d\u2019Ukraine ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re depuis le d\u00e9but de la guerre, et 120\u00a0000, dont pr\u00e8s de 100\u00a0000 Ukrainiens, sont rest\u00e9s en Moldavie. Pour un petit pays comme le n\u00f4tre [la Moldavie compte 2,6\u00a0millions d\u2019habitants], proportionnellement, c\u2019est un nombre tr\u00e8s grand\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir au secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken, en visite dans le pays. \u00ab\u00a0Tout le monde participe pour les accueillir, les abriter, leur donner \u00e0 manger ou leur porter assistance. Mais il nous faut de l\u2019aide pour faire face \u00e0 un tel afflux, et nous en avons besoin tr\u00e8s vite\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          M.\u00a0Blinken, dont Chisinau \u00e9tait la troisi\u00e8me \u00e9tape d\u2019un voyage en Europe pour consolider le soutien des diff\u00e9rents pays contre la Russie, lui a assur\u00e9 que son pays pouvait \u00ab\u00a0compter sur [le] soutien total [des Etats-Unis]\u00a0\u00bb. En Pologne samedi, M.\u00a0Blinken avait annonc\u00e9 que la Maison Blanche avait demand\u00e9 au Congr\u00e8s de voter une aide humanitaire de 2,75\u00a0milliards de dollars (2,5\u00a0milliards d\u2019euros) pour apporter un soutien aux gens fuyant l\u2019Ukraine et aux pays qui les acceptent.          Plus de 800\u00a0000 personnes ont fui l\u2019Ukraine pour se r\u00e9fugier en Pologne depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les autres voisins occidentaux de l\u2019Ukraine, la Hongrie, la Moldavie, la Roumanie et la Slovaquie, ont \u00e9galement accueilli de tr\u00e8s nombreux r\u00e9fugi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie demande aux Etats-Unis plus d\u2019aide pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-06T09:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:59:41+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQue sait on des \u00e9changes qui ont eu lieu hier entre le ministre isra\u00e9lien et Poutine?    Mona 12         Bonjour Mona,          Naftali Bennett s\u2019est envol\u00e9, samedi, pour Moscou o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, pendant \u00ab\u00a0environ trois heures\u00a0\u00bb, selon ses services. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re visite en Russie d\u2019un dirigeant \u00e9tranger, li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le premier ministre isra\u00e9lien s\u2019est ensuite entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec Volodymyr Zelensky avant de se rendre \u00e0 Berlin pour rencontrer le chancelier Olaf Scholz.          Peu de d\u00e9tails ont filtr\u00e9 sur le contenu exact des discussions. Les services de M.\u00a0Bennett n\u2019ont pas explicitement mentionn\u00e9 l\u2019invasion russe, se contenant de faire savoir qu\u2019il avait \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la situation des Isra\u00e9liens et des communaut\u00e9s juives \u00e0 la suite du conflit\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9, le Kremlin a dit que MM. Poutine et Bennett avaient abord\u00e9 \u00ab\u00a0les diff\u00e9rents aspects de la situation en Ukraine dans le cadre de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale de la Russie pour la protection du Donbass\u00a0\u00bb.          Avant sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe, M.\u00a0Bennett \u00ab\u00a0s\u2019est concert\u00e9 avec les Etats-Unis, l\u2019Allemagne et la France\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 ses services.          A Moscou, Naftali Bennett et Vladimir Poutine ont, par ailleurs, \u00e9voqu\u00e9 les discussions de Vienne sur le dossier nucl\u00e9aire iranien, selon les services du premier ministre isra\u00e9lien, oppos\u00e9 \u00e0 tout accord avec l\u2019Iran. La Russie, soumise \u00e0 des sanctions occidentales en raison de son invasion de l\u2019Ukraine, a dit samedi qu\u2019elle demanderait des garanties \u00e0 Washington avant de soutenir tout accord \u00e0 Vienne qui sauverait le pacte de 2015 cens\u00e9 emp\u00eacher l\u2019Iran de se doter de la bombe atomique m\u00eame si ce pays a toujours ni\u00e9 une telle intention.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T09:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:52:55+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOn parle tr\u00e8s peu de la cyber guerre et du r\u00f4le des anonymouses, qu\u2019en est-il ?    Phil          Bonjour Phil,          Pour l\u2019heure, l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a d\u00e9clench\u00e9 une mobilisation des hackeurs et cyberactivistes d\u00e9sireux d\u2019aider l\u2019une ou l\u2019autre partie du conflit, en menant des actions contre de plusieurs cibles, avec toutefois des effets encore peu concrets et difficiles \u00e0 v\u00e9rifier.          \u00ab\u00a0Aucune cyberattaque majeure contre les infrastructures critiques ukrainiennes n\u2019a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e, et l\u2019on assiste pour le moment \u00e0 un chaos fait de revendications de piratages inv\u00e9rifiables et d\u2019op\u00e9rations dont la port\u00e9e est extr\u00eamement difficile \u00e0 \u00e9valuer\u00a0\u00bb, \u00e9crivait notre service Pixels dans un article.          La menace la plus s\u00e9rieuse est venue d\u2019un malware rep\u00e9r\u00e9 dans la nuit du 23 au 24\u00a0f\u00e9vrier, peu avant le lancement de l\u2019invasion militaire russe. Surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0HermeticWiper\u00a0\u00bb, en raison de la signature de son certificat num\u00e9rique renvoyant vers une petite entreprise chypriote (qui nie toute implication), ce virus est con\u00e7u pour effacer le contenu des ordinateurs infect\u00e9s. Selon Bloomberg, au moins trois entit\u00e9s ukrainiennes, dont le minist\u00e8re des affaires int\u00e9rieures, ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par ce wiper (logiciel destructeur de donn\u00e9es).          En r\u00e9action, d\u00e8s le 26\u00a0f\u00e9vrier, le ministre de la transition num\u00e9rique ukrainien, Mykha\u00eflo Fedorov, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0arm\u00e9e informatique d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y aura des missions pour tout le monde\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 sur Twitter en donnant l\u2019adresse d\u2019un groupe sur la messagerie Telegram, rapidement rejoint par plus de 250\u00a0000 personnes.          Des personnes se revendiquant du groupe Anonymous ont d\u2019ailleurs affirm\u00e9, lundi, \u00eatre responsables d\u2019une cyberattaque ayant paralys\u00e9 les sites de plusieurs m\u00e9dias russes, dont ceux d\u2019agences d\u2019Etat, dans le prolongement d\u2019attaques informatiques ayant vis\u00e9 ces derniers jours de nombreux sites officiels russes.          Pendant quelques minutes, les sites des agences de presse d\u2019Etat TASS et RIA Novosti, du journal Kommersant, du quotidien pro-Kremlin Izvestia et du magazine Forbes Russia affichaient un message sommant de \u00ab\u00a0mettre fin\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Les escarmouches num\u00e9riques men\u00e9es ces derniers jours restent tr\u00e8s loin d\u2019avoir une ampleur comparable \u00e0 d\u2019autres attaques men\u00e9es, en Ukraine, par des groupes prorusses ou li\u00e9s \u00e0 l\u2019Etat russe ces derni\u00e8res ann\u00e9es.          Si vous voulez en savoir plus sur les raisons derri\u00e8re cette absence apparente de cyberattaques, nous vous conseillons, par ailleurs, la lecture de cet article de nos coll\u00e8gues Martin Untersinger et Elise Vincent\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi les cyberattaques semblent, pour l\u2019heure, limit\u00e9es                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T08:58:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:43:49+00:00","articleBody":"     Marie Rose Moro, p\u00e9dopsychiatre, dirige la Maison de Solenn, maison des adolescents de l\u2019h\u00f4pital Cochin. Elle a coordonn\u00e9, entre autres ouvrages, le num\u00e9ro de la revue L\u2019Autre sur \u00ab\u00a0Les enfants et la guerre\u00a0\u00bb (n\u00b0\u00a062, 2020).          Alors que le conflit en Ukraine rencontre un fort \u00e9cho aupr\u00e8s des plus jeunes, \u00ab\u00a0parler est essentiel\u00a0\u00bb, souligne-t-elle \u00e0 l\u2019adresse des parents, mais en veillant \u00e0 s\u2019adapter \u00e0 l\u2019\u00e2ge des enfants.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : \u00ab\u00a0Inutile de dire aux enfants que cette guerre ne les touche pas, qu\u2019elle est trop loin\u00a0\u00bb                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Inutile de dire aux enfants que cette guerre ne les touche pas, qu\u2019elle est trop loin\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-06T10:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:33:39+00:00","articleBody":"     Vingt-quatre heures apr\u00e8s une premi\u00e8re annonce de cessez-le-feu et d\u2019ouverture d\u2019un corridor humanitaire, finalement non respect\u00e9 \u00e0 cause de la poursuite d\u2019intenses bombardements russes, Marioupol, ville portuaire du Sud-Est ukrainien, annonce vouloir \u00e0 nouveau \u00e9vacuer les civils.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9vacuation des civils commencera \u00e0 midi\u00a0\u00bb (11\u00a0heures \u00e0 Paris), a fait savoir la municipalit\u00e9, sur Telegram, pr\u00e9cisant qu\u2019un corridor humanitaire serait mis en place jusqu\u2019\u00e0 la ville de Zaparijia, situ\u00e9e \u00e0 environ trois heures de route. Elle indique \u00e9galement qu\u2019un cessez-le-feu temporaire a \u00e9t\u00e9 conclu.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0c\u2019est un enfer, c\u2019est Alep. Je voudrais que tout le monde l\u2019entende en Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol veut tenter une nouvelle \u00e9vacuation de civils","dateModified":"2022-03-06T13:37:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:25:08+00:00","articleBody":"     La Banque centrale de Russie a demand\u00e9 dimanche aux banques de ne plus publier leurs bilans financiers du fait des sanctions occidentales \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, qui menacent de d\u00e9cimer le secteur bancaire et les \u00e9conomies de la population.          Certaines des plus grandes banques russes ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es du syst\u00e8me interbancaire international Swift, limitant leurs capacit\u00e9s de transaction avec l\u2019\u00e9tranger. La monnaie russe s\u2019est, elle, \u00e9croul\u00e9e et des restrictions sur l\u2019achat de devises ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es pour soutenir le rouble.          \u00ab\u00a0La Banque de Russie a pris la d\u00e9cision de temporairement limiter le volume de publication des bilans par les organisations de cr\u00e9dit sur leurs sites et celui de la Banque de Russie\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 cette derni\u00e8re.           Il s\u2019agit de limiter les risques pour les organisations de cr\u00e9dit du fait des sanctions des pays occidentaux.           Ces institutions devront toujours transmettre \u00e0 la banque centrale leurs bilans comptables, mais ces derniers ne seront d\u00e9sormais plus rendus publics.          Les autorit\u00e9s russes multiplient les mesures tous azimuts pour freiner la fuite des capitaux et emp\u00eacher un mouvement de panique qui pourrait se saisir de la population, si les banques venaient \u00e0 manquer de liquidit\u00e9s.          Les Russes ont retir\u00e9 en nombre leur \u00e9pargne de leurs comptes bancaires, comme en t\u00e9moignaient des queues en d\u00e9but de semaine dans les banques et aux guichets automatiques, dans ce pays habitu\u00e9 aux crises \u00e9conomiques et financi\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux sanctions, la Banque centrale de Russie intime la discr\u00e9tion aux banques sur leurs bilans ","dateModified":"2022-03-06T08:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:15:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 a annonc\u00e9 qu\u2019au moins six attaques contre des \u00e9tablissements de sant\u00e9 ont eu lieu depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, provoquant la mort de six personnes et causant des blessures chez onze autres. L\u2019OMS annonce que des v\u00e9rifications concernant des attaques suppl\u00e9mentaires sont en cours, tandis que son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Tedros Adhanom Ghebreyesus, a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0les attaques contre des \u00e9tablissements de sant\u00e9 constituent des violations du droit international humanitaire\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS d\u00e9nonce des attaques contre des \u00e9tablissements de sant\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-03-06T08:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:01:15+00:00","articleBody":"    Combien de fran\u00e7ais sont encore en Ukraine ? Peuvent ils encore partir ?    Zelda          Bonjour Zelda,          Selon les derni\u00e8res d\u00e9clarations, jeudi, du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, sur le millier de ressortissants fran\u00e7ais qui se trouvait encore en Ukraine au d\u00e9but de la guerre, ils sont quelque six cents Fran\u00e7ais \u00e0 \u00eatre partis ou en train de sortir du pays.          \u00ab\u00a0Il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s un millier de Fran\u00e7ais, \u00e0 la fois binationaux et ressortissants Fran\u00e7ais direct. (\u2026) Il y a 600 Fran\u00e7ais aujourd\u2019hui qui sont d\u00e9j\u00e0 sortis ou sont en train de sortir, essentiellement par la voie sud\u00a0\u00bb, avait assur\u00e9 Jean-Yves Le Drian sur France 2.          \u00ab\u00a0Je conseille toujours \u00e0 nos ressortissants de sortir par la voie sud\u00a0\u00bb de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie fran\u00e7aise. Une voie d\u2019ailleurs emprunt\u00e9e par l\u2019ambassadeur de France en Ukraine, qui est arriv\u00e9 mercredi soir \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest du pays, nouveau si\u00e8ge de la repr\u00e9sentation diplomatique fran\u00e7aise dans ce pays.           Nous les suivons individuellement, chaque voiture. Ils sont tous en relation directe avec le centre de crise et notre ambassade.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T08:10:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T07:43:13+00:00","articleBody":"         Des ouvriers d\u00e9placent \u00ab\u00a0L\u2019Annonciation \u00e0 la sainte Vierge\u00a0\u00bb de l\u2019iconostase Bohorodchany du Mus\u00e9e national Andre\u00ef-Cheptytsky \u00e0 Lvov, dans le cadre des pr\u00e9paratifs de s\u00e9curit\u00e9 en cas d\u2019attaque de la ville de l\u2019Ouest ukrainien, vendredi 4 mars 2022. Les portes du mus\u00e9e sont ferm\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/e86433c_1646549937936-139448.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mus\u00e9es prot\u00e8gent les \u0153uvres","dateModified":"2022-03-06T08:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T07:34:22+00:00","articleBody":"     Alors que les pays occidentaux s\u2019efforcent d\u2019isoler diplomatiquement la Russie, comme en t\u00e9moigne l\u2019adoption par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9, mercredi 2\u00a0mars, d\u2019une r\u00e9solution exigeant que la Russie cesse son intervention en Ukraine, les deux principales puissances du Golfe se distinguent par leur volont\u00e9 de conserver une position neutre, voire ambigu\u00eb, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la d\u00e9licate neutralit\u00e9 des pays du Golfe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9licate neutralit\u00e9 des pays du Golfe","dateModified":"2022-03-06T07:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T07:21:19+00:00","articleBody":"     La France a recommand\u00e9 \u00e0 ses ressortissants de quitter la Russie en raison de la rar\u00e9faction des liaisons a\u00e9riennes due aux sanctions li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Compte tenu de la rar\u00e9faction croissante des liaisons a\u00e9riennes, il est instamment recommand\u00e9 aux ressortissants fran\u00e7ais, dont la pr\u00e9sence et celle de leur famille ne sont pas essentielles en Russie, de quitter le pays tant que cela est encore possible\u00a0\u00bb, fait savoir le minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res sur son site Internet.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9placements en provenance ou \u00e0 destination de la Russie sont fortement entrav\u00e9s par la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien entre la Russie et les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise aussi le Quai d\u2019Orsay.          Le m\u00eame jour, le Canada a \u00e9galement appel\u00e9 ses ressortissants \u00e0 \u00e9viter tout voyage en Russie et les Canadiens se trouvant en Russie \u00e0 quitter le pays \u00ab\u00a0en raison des impacts du conflit arm\u00e9 avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si vous \u00eates en Russie, vous devriez partir pendant que des options commerciales sont toujours disponibles\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          La compagnie a\u00e9rienne russe Aeroflot a annonc\u00e9 samedi la suspension de l\u2019ensemble de ses vols internationaux \u00e0 compter du 8\u00a0mars, \u00e0 l\u2019exception des vols vers la Bi\u00e9lorussie, selon l\u2019agence TASS.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France recommande \u00e0 ses ressortissants de quitter la Russie","dateModified":"2022-03-06T07:23:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T07:10:19+00:00","articleBody":"    Rebonjour, quelle est la position actuelle de la Chine concernant l'invasion ?     Pierre d'ici         Bonjour Pierre d\u2019ici,P\u00e9kin semble avoir \u00e9t\u00e9 pris au d\u00e9pourvu par le d\u00e9clenchement de la guerre. Si la Chine condamne \u00ab\u00a0l\u2019extension de blocs militaires\u00a0\u00bb, allusion \u00e0 l\u2019OTAN, elle se dit pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir tous les efforts\u00a0\u00bb permettant d\u2019aboutir \u00e0 une solution.          Au lendemain du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, au cours d\u2019\u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques avec plusieurs diplomates europ\u00e9ens, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, a \u00e9t\u00e9, selon l\u2019un d\u2019eux, tr\u00e8s ferme sur un point\u00a0: \u00ab\u00a0La Chine ne veut pas la guerre.\u00a0\u00bb Un communiqu\u00e9 pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0La situation actuelle est quelque chose que nous ne voulons pas voir.\u00a0\u00bb          Un mois apr\u00e8s avoir c\u00e9l\u00e9br\u00e9, le 4\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 P\u00e9kin, leur \u00ab\u00a0partenariat strat\u00e9gique renforc\u00e9\u00a0\u00bb et leur \u00ab\u00a0amiti\u00e9 sans limites\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine et Xi Jinping ne semblent d\u00e9j\u00e0 plus tout \u00e0 fait sur la m\u00eame longueur d\u2019onde.          Pour en savoir plus, retrouvez notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  La Chine se dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9e\u00a0\u00bb par \u00ab\u00a0l\u2019aggravation\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T07:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T06:52:07+00:00","articleBody":"    Sans Visa et Mastercard, les russes n\u2019ont donc d\u00e9sormais plus aucun moyen de paiement par carte ? Plus de possibilit\u00e9s de retirer non plus ? Si oui, les cons\u00e9quences vont se voir rapidement    Kartapuce         Bonjour Kartapuce,          Visa et Mastercard ont effectivement annonc\u00e9 samedi la suspension de leurs op\u00e9rations en Russie. Les cartes bancaires Visa et Mastercard \u00e9mises par les banques russes ne fonctionneront plus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et les cartes \u00e9trang\u00e8res ne seront plus valables en Russie.          La Banque centrale de Russie a cependant pr\u00e9cis\u00e9 que toutes les cartes Visa et Mastercard \u00e9mises par les banques russes continueraient \u00e0 fonctionner normalement sur le territoire russe jusqu\u2019\u00e0 leur date d\u2019expiration.          \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations avec ces cartes sont g\u00e9r\u00e9es par le syst\u00e8me national des cartes bancaires et les sanctions n\u2019y ont aucun impact\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir dans un communiqu\u00e9. Elle a n\u00e9anmoins recommand\u00e9 aux Russes se rendant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger d\u2019emporter de l\u2019argent liquide ou la carte bancaire russe Mir dans les quelques pays ou territoires o\u00f9 elle est accept\u00e9e.          Par ailleurs, le syst\u00e8me de paiements PayPal a lui aussi suspendu ses services en Russie, selon une lettre de son pr\u00e9sident Dan Schulman, rendue publique par le gouvernement ukrainien.          Pour en savoir plus, retrouvez notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Visa et Mastercard suspendent leurs op\u00e9rations en Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T06:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T06:41:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous n'avez pas mis le bon lien pour le live de la nuit.     Voltor          Bonjour Voltor, L\u2019erreur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ctifi\u00e9e, le bon lien est ici\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T06:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T06:28:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPeut-on retrouver la live de la nuit?\r\nMerci    Sylv         Bonjour Sylv, Le live de cette nuit et d\u2019hier est ici ! Bonne lecture      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T06:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T05:39:15+00:00","articleBody":"     Le Monde a rencontr\u00e9 Thierry Burkhard qui s\u2019exprime pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0le rouleau compresseur\u00a0\u00bb russe risque de finir par passer, selon le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le chef d\u2019Etat-major des arm\u00e9es, le \u00ab\u00a0rouleau compresseur\u00a0\u00bb russe risque de finir par passer","dateModified":"2022-03-06T05:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T05:37:51+00:00","articleBody":"     De hauts responsables am\u00e9ricains se sont rendus au Venezuela samedi pour rencontrer le gouvernement de Nicolas Maduro afin d\u2019isoler diplomatiquement la Russie. Les Etats-Unis cherchent ainsi \u00e0 accorder une plus grande attention aux alli\u00e9s de Vladimir Poutine en Am\u00e9rique latine, rapporte le New York Times, citant des sources anonymes famili\u00e8res du dossier.          Selon le journal, la visite actuelle \u00e0 Caracas de hauts responsables du d\u00e9partement d\u2019Etat et de la Maison Blanche est \u00e9galement li\u00e9e \u00e0 la volont\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e de Washington de substituer une partie du p\u00e9trole qu\u2019il ach\u00e8te actuellement \u00e0 la Russie par du p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien.          Ce serait un retournement des sanctions prises contre le gouvernement de M. Maduro en avril\u00a02019, \u00e0 la suite de sa r\u00e9\u00e9lection jug\u00e9e frauduleuse. Les Etats-Unis avaient interdit au Venezuela de vendre son p\u00e9trole brut, qui repr\u00e9sentait 96\u00a0% des revenus du pays, sur le march\u00e9 am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De hauts responsables am\u00e9ricains au Venezuela","dateModified":"2022-03-06T06:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T05:36:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a rappel\u00e9 samedi que la Russie consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays tentant d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine. Cette revendication de Kiev a \u00e9t\u00e9 formellement rejet\u00e9e par l\u2019OTAN, mais le ma\u00eetre du Kremlin a tenu \u00e0 nouveau \u00e0 tracer une ligne rouge.          \u00ab\u00a0Nous entendons qu\u2019il serait n\u00e9cessaire de mettre en place une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus du territoire ukrainien. Mais il est impossible de faire cela depuis le territoire ukrainien, c\u2019est seulement possible de le faire depuis le territoire de pays voisins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine. Or toute mesure en ce sens serait consid\u00e9r\u00e9e par Moscou \u00ab\u00a0comme une participation au conflit arm\u00e9 de tout pays\u00a0\u00bb dont le territoire serait utilis\u00e9 pour \u00ab\u00a0cr\u00e9er une menace envers [les] militaires [russes]\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement mis en garde contre une \u00e9ventuelle perte par l\u2019Ukraine de son statut d\u2019Etat si les autorit\u00e9s ukrainiennes ne changeaient pas de politique. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s actuelles doivent comprendre que si elles continuent de faire ce qu\u2019elles font, elles mettent en question l\u2019avenir du statut d\u2019Etat ukrainien. Et si cela se passe, elles en seront enti\u00e8rement responsables\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-06T06:35:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T05:35:33+00:00","articleBody":"     Selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien publi\u00e9 dimanche sur Facebook, l\u2019arm\u00e9e russe poursuivait son offensive, \u00ab\u00a0concentrant ses principaux efforts sur les environs des villes de Kiev, Kharkiv et Mykola\u00efv\u00a0\u00bb.          La situation est \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, soumise \u00e0 \u00ab\u00a0un blocus humanitaire\u00a0\u00bb et \u00e0 d\u2019intenses bombardements, a affirm\u00e9 pour sa part Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de ce port strat\u00e9gique du sud-est du pays assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes. \u00ab\u00a0Cela fait cinq jours que nous vivons sans \u00e9lectricit\u00e9, nous n\u2019avons pas de chauffage ni de r\u00e9seau mobile\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 M. Bo\u00eftchenko, dans une interview diffus\u00e9e samedi soir sur YouTube.          Selon lui, les bombardements des derniers jours ont fait des \u00ab\u00a0milliers de bless\u00e9s\u00a0\u00bb et les forces russes emp\u00eachent l\u2019arriv\u00e9e d\u2019aliments et de m\u00e9dicaments. \u00ab\u00a0La ville de Marioupol n\u2019existe plus, a-t-il lanc\u00e9. Je demande \u00e0 nos partenaires am\u00e9ricains et europ\u00e9ens\u00a0: aidez-nous, sauvez Marioupol\u00a0!\u00a0\u00bb          La chute de Marioupol, ville d\u2019environ 450\u00a0000 habitants, constituerait un tournant. Elle permettrait la jonction entre les troupes en provenance de la Crim\u00e9e annex\u00e9e, qui ont d\u00e9j\u00e0 pris les autres ports-cl\u00e9s de Berdiansk et de Kherson, et celles du Donbass, puis \u00e0 ces forces consolid\u00e9es de remonter vers le centre et le nord de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-03-06T12:43:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0/0/2048/1365/1342/696/3/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/06/18-2">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ « Le Monde » a rencontré le général Thierry Burkhard, qui s’exprime pour la deuxième fois depuis le début du conflit, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « le rouleau compresseur » russe risque de finir par passer, selon le chef d’état-major des armées      « Le Monde » a rencontré le général Thierry Burkhard, qui s’exprime pour la deuxième fois depuis le début du conflit, le 24 février.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 04h16, mis à jour à 12h02    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le général Thierry Burkhard, après le conseil de défense et de sécurité nationale consacré à l’invasion russe en Ukraine, à Paris, le 28 février 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               C’est la deuxième fois qu’il s’exprime depuis le début de la guerre ouverte entre la Russie et l’Ukraine, le 24 février. Le chef d’état-major des armées (CEMA), le général Thierry Burkhard, a reçu Le Monde, vendredi 4 mars, dans son bureau de Balard, le Pentagone français, situé dans le 15e arrondissement de Paris. Une heure entre deux réunions d’un emploi du temps désormais rythmé d’un côté par le pilotage délicat du retrait du Mali, et de l’autre par les combats ukrainiens et les nouveaux engagements de la France dans ce conflit d’une violence inédite aux frontières de l’OTAN.          Le conflit ukrainien « faisait partie des options dès l’été 2021, lorsque j’ai pris mes fonctions », raconte le général Burkhard. « Des renseignements disaient que les Russes attendraient des conditions météorologiques favorables, c’est-à-dire qu’il fasse froid », avant d’attaquer l’Ukraine. « Le déclenchement de l’attaque n’a donc pas été une surprise », dit-il. « Le soir précédent, des informations précises ont été partagées par les alliés », selon lui. Dès que les premiers bombardements ont eu lieu dans la nuit du 23 au 24 février, « nous avons activé les mesures prévues, résume-t-il. Chaque poste qui devait être renforcé au sein des armées a été renforcé ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Thierry Burkhard, un légionnaire à la tête des armées                 Il y a eu des divergences d’analyses en matière de renseignement entre les Français et les pays anglo-saxons, reconnaît le général Burkhard, à la suite des informations du Monde. « Les Américains disaient que les Russes allaient attaquer, ils avaient raison. Nos services pensaient plutôt que la conquête de l’Ukraine aurait un coût monstrueux et que les Russes avaient d’autres options » pour faire chuter le régime de Volodymyr Zelensky, détaille-t-il. Une forme de prudence vis-à-vis du renseignement américain, héritée notamment de la guerre en Irak de 2003.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le scénario d’une invasion russe en Ukraine a divisé les services secrets occidentaux dès l’automne                 Un nouveau centre de conduite des opérations          Ces débats passés, dès le début des combats, le 24 février, la France a commencé à déployer des moyens pour s’intégrer dans les plans de l’OTAN. Dès midi, une première patrouille de Rafale a été envoyée dans le ciel polonais, frontalier de l’Ukraine. Depuis, la France continue d’y assurer deux patrouilles de six à huit heures par jour. Les Rafale décollent de la base de Mont-de-Marsan (Landes), le ravitailleur, de celle d’Istres (Bouches-du-Rhône), ils volent jusqu’en Pologne puis rentrent en France à l’issue de leur mission quotidienne. Des Awacs, ces avions de renseignement équipés de radars, partent, eux, régulièrement de la base d’Avord, dans le Cher.        Il vous reste 71.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/06/guerre-en-ukraine-le-rouleau-compresseur-russe-risque-de-finir-par-passer-selon-le-chef-d-etat-major-des-armees_6116336_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0le rouleau compresseur\u00a0\u00bb russe risque de finir par passer, selon le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es","dateCreated":"2022-03-06T04:16:38+01:00","datePublished":"2022-03-06T04:16:38+01:00","dateModified":"2022-03-06T12:02:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Thierry Burkhard, qui s\u2019exprime pour la deuxi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/688/0/4956/2478/1342/696/60/0/fc27d34_1646525121669-maxnewsfrfour826814.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-3">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les deux derniers trains quotidiens entre la Russie et l’Union européenne arrivent bondés en Finlande. Chaque jour, des Russes en vacances dans leur pays d’origine tentent de regagner l’Europe tandis que d’autres fuient leur pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « Lundi, je n’aurais jamais imaginé qu’en fin de semaine je fuirais mon pays » : à Helsinki, le train Allegro, échappatoire des Russes      Les deux derniers trains quotidiens entre la Russie et l’Union européenne arrivent bondés en Finlande. Chaque jour, des Russes en vacances dans leur pays d’origine tentent de regagner l’Europe tandis que d’autres fuient leur pays.          Par Anne-Françoise Hivert(Helsinki, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 02h35, mis à jour à 11h32    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des Russes ayant fui leur pays descendent du train Allegro à leur arrivée à la gare d’Helsinki, le 4 mars 2022.  OLGA KRAVETS / NOOR POUR « LE MONDE »               Il est 9 h 30, vendredi 4 mars, à la gare centrale d’Helsinki. Le train Allegro en provenance de Saint-Pétersbourg arrive enfin, avec vingt minutes de retard. Dans un froid glacial, quelques centaines de passagers descendent par grappes sur le quai numéro 9. A première vue, rien ne les distingue des autres voyageurs, si ce n’est leur regard fatigué, les grosses valises qu’ils traînent derrière eux et le fait qu’ils soient parvenus à décrocher une place dans le seul train qui assure encore, deux fois par jour, la liaison entre la Russie et l’Union européenne (UE). Le trajet dure trois heures et demie.          En 2019, les trains Allegro ont transporté plus d’un demi-million de passagers. Avec l’arrivée de la pandémie et la fermeture des frontières, ils avaient été suspendus. Quand le trafic a repris, en décembre 2021, les compagnies ferroviaires finlandaise et russe, VR Railways et RZD, ont décidé de ne maintenir que deux allers-retours quotidiens sur les quatre. Ces dernières semaines, les trains – qui peuvent accueillir jusqu’à 327 passagers – circulaient « quasiment à vide », selon Topi Simola, vice-président de VR Railways. Mais, depuis dimanche 27 février et le gel des vols entre la Russie et l’UE, ils ne désemplissent plus au départ de Saint-Pétersbourg. Au point même que les compagnies envisagent d’ajouter un train et d’en autoriser l’accès à tous les citoyens, alors que, pour le moment, seuls les Finlandais et les Russes peuvent monter à bord.                        Le débarquement du train Allegro en provenance de Saint-Pétersbourg, à la gare d’Helsinki, le 4 mars 2022.  OLGA KRAVETS / NOOR POUR « LE MONDE »               En tee-shirt blanc sous sa doudoune beige, Ilya semble perdu entre deux grandes valises bleues. Comme toutes les personnes rencontrées, ce jeune Russe de 21 ans a demandé que son nom de famille ne soit pas mentionné pour des raisons de sécurité. Employé d’une société d’enseignement en ligne, il a pris la décision de quitter son pays, la veille, et a réservé une chambre d’hôtel à Helsinki pour quatre nuits après avoir trouvé un billet en dernière minute.          Pas d’autre solution          « Lundi, je n’aurais jamais imaginé qu’en fin de semaine je fuirais mon pays », dit-il, encore sous le choc. Mais il ne voyait pas d’autre solution : « Je ne me sentais plus en sécurité. Même dire non à la guerre est devenu un crime. Je donne de l’argent aux associations qui soutiennent les manifestants emprisonnés, mais je n’ose pas manifester. Hier, j’ai compris que si je restais je ne pourrais pas mener la vie que je voulais. » Ilya veut se rendre aux frontières de l’Ukraine pour offrir ses services comme bénévole.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’opinion finlandaise bascule en faveur d’une adhésion à l’OTAN                 Il a conscience d’être privilégié : « Beaucoup de mes amis et de mes collègues ne partent pas à cause de leur travail. Ils n’ont pas d’argent. » Son visa Schengen lui a permis d’entrer en Finlande sans encombre. Aux gardes-frontières, dans le train, il a dit qu’il venait passer quelques jours à Helsinki. Vacciné avec deux doses de Moderna, lors d’un voyage en France en septembre 2021, il n’a pas eu besoin de faire le test PCR exigé pour ceux qui n’ont reçu que le vaccin Spoutnik V.        Il vous reste 56.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/06/a-helsinki-le-train-allegro-echappatoire-des-russes-vers-l-europe_6116332_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Lundi, je n\u2019aurais jamais imagin\u00e9 qu\u2019en fin de semaine je fuirais mon pays\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Helsinki, le train Allegro, \u00e9chappatoire des Russes","dateCreated":"2022-03-06T02:35:12+01:00","datePublished":"2022-03-06T02:35:12+01:00","dateModified":"2022-03-06T11:32:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Finlande","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Les deux derniers trains quotidiens entre la Russie et l\u2019Union europ\u00e9enne arrivent bond\u00e9s en Finlande. Chaque jour, des Russes en vacances dans leur pays d\u2019origine tentent de regagner l\u2019Europe tandis que d\u2019autres fuient leur pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Helsinki, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/54/0/4133/2066/1342/696/60/0/378a976_651302350-kro-5924.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-4">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ De nombreux pays cherchent à pénaliser l’économie russe et les partisans du Kremlin pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                         Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le point sur les sanctions internationales à l’encontre de la Russie      De nombreux pays cherchent à pénaliser l’économie russe et les partisans du Kremlin pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Par Les Décodeurs         Publié le 25 février 2022 à 18h04, mis à jour à 12h54    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les Occidentaux avaient prévenu la Russie que d’importantes sanctions économiques lui seraient infligées en cas d’invasion de l’Ukraine. Les troupes russes étant passées à l’offensive, jeudi 24 février, de nombreux gouvernements ont décidé de les appliquer.                             Suivre notre direct :  une semaine après le début de l’invasion, l’armée russe continue d’avancer et d’attaquer plusieurs grandes villes                   Voici les principales mesures prises dans le monde.             

    /* Titles */

    .d_title_sanctions {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle_sanctions {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes_sanctions {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container_sanctions {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper_sanctions {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container_sanctions hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent_sanctions {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer_sanctions:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend_sanctions {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend_sanctions text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle_sanctions {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue_sanctions {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item_sanctions {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label_sanctions {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch_sanctions {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip_sanctions {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 1.5rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip_sanctions hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle_sanctions {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue_sanctions {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip_sanctions .d_swatch_sanctions {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip_sanctions .aec {
        padding-bottom: 8rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip_sanctions {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 5rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip_sanctions:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source_sanctions {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source_sanctions a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title_sanctions {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle_sanctions {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes_sanctions {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle_sanctions {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_sanctions {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_sanctions hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow_sanctions:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Le monde réagit à l'invasion de l'Ukraine


Carte des prises de positions et éventuelles sanctions envers la Russie par pays à la suite de l'invasion de l'Ukraine. Dernière mise à jour le 2 mars.














Source : Groupe d'études géopolitiques, Les Décodeurs










    // Detect app and mobile

    let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
    let isMobile = document.querySelector(".d_container_sanctions").offsetWidth 
    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const ratio = 0.65;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/monde_noantartica2.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"]).features;

        const columns = ["nom_pays","position_pays","details"];
        const metricName = "position_pays";
        const placeName = "nom_pays";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else
                    value[d[placeName]] = '';
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper_sanctions").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;

        const sphere = ({type: "Sphere"});

        const projection = d3.geoWinkel3().fitSize([dimensions.boundedWidth * 1.2, dimensions.boundedHeight * 1.2], sphere).translate([dimensions.boundedWidth *0.45, dimensions.boundedHeight / 1.7]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper_sanctions").style.paddingBottom = "65%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["Condamnation avec sanction","Condamnation sans sanction","Pas de condamnation","Soutien","Pas de déclaration pour le moment"], ["#A13434","#eb5f58","#a2dce7","#2c6b7c","#cdd0cd"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper_sanctions")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent_sanctions")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone_sanctions")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone_sanctions")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer_sanctions";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Draw disputed borders

 {
            return function(a, b) {
                return a.properties.n === id0 && b.properties.n === id1 || a.properties.n === id1 && b.properties.n === id0;
            };
        };

        // Morocco and Western Sahara
        const marSah = svg.append("path")
            .attr("stroke", "#ccc")
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke-dasharray", 0.4)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator(topojson.mesh(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"], borderN("Maroc", "Sahara occidental"))))
            .attr("pointer-events", "none");

        // Israel and Palestine
        const isPah = svg.append("path")
            .attr("stroke", "#ccc")
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke-dasharray", 0.4)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator(topojson.mesh(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"], borderN("Israël", "Palestine"))))
            .attr("pointer-events", "none");

        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip_sanctions");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip_sanctions").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = `${tooltipsByZone["position_pays"][zoneFrAccessor(datum)]}`;
            tooltip.style("opacity", 1);

            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle_sanctions')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue_sanctions')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }

        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "400px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend_sanctions").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/03/06/18-5">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le projet permettrait une nouvelle mutualisation des fonds européens pour faire face aux contrecoups économiques de la guerre en Ukraine, mais aussi aux dépenses de défense.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Union européenne             Ukraine : Un fonds de mutualisation pour absorber le choc de la guerre pourrait être débattu jeudi par les Vingt-sept      Le projet permettrait une nouvelle mutualisation des fonds européens pour faire face aux contrecoups économiques de la guerre en Ukraine, mais aussi aux dépenses de défense.          Par Philippe Ricard         Publié hier à 04h58, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Les drapeaux de l’Ukraine et de l’Union européenne élevés côte à côte devant le Parlement européen, à Bruxelles, le 1er mars.  VIRGINIA MAYO / AP               Après le plan de relance, le plan de résilience européen face à la Russie de Vladimir Poutine. D’après nos informations, des discussions sont amorcées au sein des Vingt-Sept pour mettre sur pied au plus vite un nouveau fonds de mutualisation susceptible d’absorber le choc de la guerre menée par le Kremlin en Ukraine. Une annonce en ce sens pourrait même être faite lors du sommet européen informel organisé à l’instigation d’Emmanuel Macron, jeudi 10 et vendredi 11 mars, à Versailles.          Le chef de l’Etat ne cesse, comme lors de son intervention télévisée mercredi, d’appeler l’Europe à changer afin de « devenir une puissance, plus indépendante, plus souveraine ». L’émergence accélérée d’un plan de résilience communautaire – le nom n’est pas encore arrêté – s’inscrit dans cette logique, après que les Vingt-Sept ont brisé un premier tabou depuis le début des hostilités, en décidant de financer ensemble des armes létales livrées à l’Ukraine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aide militaire à l’Ukraine : face à la menace russe, le basculement historique de l’Union européenne                 A Bruxelles, Ursula von der Leyen et la Commission ont lancé des travaux préparatoires. Le chef de l’Etat s’est aussi entretenu du sujet avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, vendredi, en marge des appels passés à la suite de la brutale prise de contrôle par l’armée russe de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine. L’ancien ministre social-démocrate des finances d’Angela Merkel avait joué un rôle crucial en 2020 pour bâtir le plan de relance destiné à soutenir les pays les plus touchés par la pandémie. Le débat avait à l’époque duré plusieurs mois, et suscité un bras de fer avec les pays « frugaux », Pays-Bas en tête.          Ce dispositif, doté de 750 milliards d’euros, a constitué une grande première en Europe, puisqu’il est financé par l’émission d’une dette commune. Le plan de relance est en train d’être dépensé dans les pays dont les projets ont été validés par Bruxelles. A court terme, certains de ces fonds peuvent d’ailleurs être réorientés pour amortir les conséquences de la guerre en Ukraine.          Diversifier les sources d’énergie          Mais l’ampleur de l’offensive russe risque d’obliger les Vingt-Sept à aller plus loin encore. Le plan de résilience devrait être lui aussi financé par une émission de dette européenne, afin de le doter d’une solide capacité financière – même si aucun chiffrage n’est encore avancé. « Il s’agit de réagir très rapidement aux conséquences économiques du conflit », disent deux sources françaises proches du dossier.          Si les discussions sont loin d’être closes, l’objectif serait en premier lieu de mutualiser le coût lié aux sanctions « massives » prises à l’encontre de la Russie : gel des avoirs de la banque centrale, limitation des exportations, exclusion de grandes banques du système de messagerie bancaire Swift. Ces mesures provoquent d’ores et déjà une crise majeure en Russie. Elles vont aussi avoir un impact sur les économies européennes, d’autant plus fort que Moscou devrait imposer des contre-sanctions, par exemple dans les secteurs agricole ou aérien.        Il vous reste 54.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/face-a-la-russie-macron-veut-batir-un-plan-de-resilience-europeen_6116239_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: Un fonds de mutualisation pour absorber le choc de la guerre pourrait \u00eatre d\u00e9battu jeudi par les Vingt-sept","dateCreated":"2022-03-05T04:58:52+01:00","datePublished":"2022-03-05T04:58:52+01:00","dateModified":"2022-03-06T16:05:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","International","Ukraine","Europe","Emmanuel Macron","Guerre en Ukraine","Union europ\u00e9enne"],"description":"Le projet permettrait une nouvelle mutualisation des fonds europ\u00e9ens pour faire face aux contrecoups \u00e9conomiques de la guerre en Ukraine, mais aussi aux d\u00e9penses de d\u00e9fense.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/608/0/8508/4254/1342/696/60/0/19ab81e_484ef94a49124e68ad87222a486a4812-484ef94a49124e68ad87222a486a4812-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-6">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Vidéos truquées, photomontages, archives décontextualisées… Le conflit est marqué par une multitude de contenus trompeurs. Les Décodeurs vous aident à faire le tri.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                Guerre en Ukraine : ces infox et les fausses images qui circulent depuis l’offensive russe   Par Romain Geoffroy, Léa Sanchez (développement), Thomas Steffen (design), William Audureau et Assma Maad  Publié le 04 mars 2022 à 17h49, mis à jour hier à 22h43        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesVidéos truquées, photomontages, archives décontextualisées… Le conflit est marqué par une multitude de contenus trompeurs. Les Décodeurs vous aident à faire le tri.         Depuis le début de l’invasion de l'Ukraine par la Russie survenue le 24 février, Les Décodeurs recensent les principales fausses informations qui circulent sur les réseaux sociaux. Ce contexte incertain, anxiogène, et effrayant, d’une guerre actuellement menée en Europe est, en effet, propice à la diffusion de fausses informations.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : attention à ces anciennes vidéos recyclées en ligne                 Particularité de ce conflit : celles-ci sont principalement visuelles. Aux premières heures de la guerre, les vidéos décontextualisées ou truquées de bombardements de l’armée russe sur Kiev ont pullulé en ligne. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a également été ciblé par cette désinformation, accusé d’avoir fui la capitale ukrainienne, ou de s’être rendu sur le front dans le Donbass.            Afin de ne pas tomber dans le piège, nous vous proposons un outil pour vérifier les images les plus virales relayées en ligne, et vous permettre de voir comment elles ont été utilisées dans la guerre informationnelle que se livrent pro-ukrainiens et prorusses.                        






                        

    /* Galerie initiale */
    
    #d_heading_img_fake{
        width:300px;
        max-width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_gallery_fake{
        max-width: 93%;
        margin:0 auto;
    }
    @media (max-width: 850px) {
        #d_heading_img_fake{
            padding-bottom: 2rem;
        }
    }
    @media (max-width: 850px) {
        #d_gallery_fake{
            max-width: 100%;
            margin:0 auto;
        }
    }
    
    #d_gallery_fake ul {
      display: flex;
      flex-wrap: wrap;
      max-width: 90%;
      margin:0 auto;
    }
    
    
    
    #d_gallery_fake ul {
        list-style-type: none;
        /* display: flex;
        justify-content: space-between; */
        /* justify-content: center; */
    }
    #d_gallery_fake ul {
      display: flex;
      flex-flow: row wrap;
      justify-content: space-between;
    }
    @media (min-width: 800px) {
    #d_gallery_fake ul::after {
      content: "";
      flex: auto;
    }
    }
    
    #d_search_nothing {
      margin:0 auto;
      font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 62rem;
    font-size: 1.4rem!important;
        color: #2A303C;
        font-weight: 600;
        display: none;
    }
    @media (max-width: 850px) {
        #d_search_nothing {
        max-width: 80%;
        }
    }
    
    #d_gallery_fake li {
    width:20%;
    max-width: 23rem;
      max-height: 220px;
      margin-bottom:.3rem;
      border:.3rem solid white;
      display: block;
      position: relative;
      background-color: black 1;
    }
    
    #d_gallery_fake li img{
    cursor:pointer;
    }
    
    #d_gallery_fake li:hover img {
      opacity: 0.5;
    }
    
    
    #d_gallery_fake li:hover .d_picture_tag{
            text-decoration-line: underline;
            color: #2A303C;
    }
    
    @media (min-width: 1200px) {
        #d_gallery_fake ul {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        width: 110rem;
        margin:0 auto;
        }
        #d_gallery_fake li {
    width:25%;
    max-width: 27rem;
      max-height: 230px;
      margin-bottom:.3rem;
      border:.3rem solid white;
      display: block;
      position: relative;
    }
    }
    @media (max-width: 850px) {
       
        #d_gallery_fake li {
    max-width: 27rem;
      max-height: 133px;
      margin-bottom:3rem;
      border:.3rem solid white;
      display: block;
      position: relative;
    }
    }

    
    #d_gallery_fake li div:first-child{
    
        aspect-ratio: 16 / 9;
        background-color: #000000;
    }
    
    /* #d_gallery_fake li:last-child {
      flex-grow: 10;
    } */
    
    #d_gallery_fake img {
      height: 120%;
      vertical-align: bottom;
      width: auto;
      display: block;
        margin-left: auto;
        margin-right: auto;
        height: -webkit-fill-available;
    }
    
    
    @media (max-width: 850px) {
        #d_gallery_fake img {
            max-height: 120px;
    }
    #d_gallery_fake ul {
        flex-direction: row;
      }
    
      #d_gallery_fake li {
        height: auto;
        width: 50%;
      }
      #d_gallery_fake ul {
        display: flex;
        flex-flow: row wrap;
        justify-content: center;
        padding: 0 0 0 0!important;
    }
    
    }
    
    #d_edito_fake .d_subtitle {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        line-height: 3.3rem;
        font-weight: 600;
        padding: 2rem 0 2rem;
        margin: 2rem 0 2.5rem;
        display: block;
        width: 100%;
        border-top: 10px solid #2A303B;
        border-bottom: 1px solid #CCC;
    }
    
    
    #d_edito_fake{
        padding-top:5rem;
    }
    #d_edito_fake .d_anchor_div {
        max-width:45%;
        width: 100vw;
        background-color: white;
        border: #d7d8dc solid 1px;
        margin:0 auto;
        margin-top: 2rem;
    }
    
    @media (max-width: 850px) {
        #d_edito_fake .d_anchor_div {
            max-width:85%;
      }
    }
    
    #d_edito_fake div p {
        padding-top: 2rem;
        padding-bottom: 1rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    }
    
    @media (max-width: 850px) {
        #d_edito_fake div p{
            font-size: 1.4rem;
      }
    }
    
    
    #d_edito_fake div h2{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 2.4rem;
        font-weight: 600;
        font-size: 24px;
        line-height: 30px;
        color: #2A303C;
        width: 93%;
        text-align: left;
        margin: 0 auto;
        padding-top: 1.7rem;
        padding-bottom: 1.4rem;
    }
    .d_picture_tag {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        z-index: 1000;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1.9rem;
        margin-top:.7rem;
        padding-bottom: 1rem;
        color: #2A303C;
    }
    
    
    @media (max-width: 850px) {
        .d_picture_tag {
            font-size: 1.5rem;
            line-height: 1.8rem;
            text-decoration-line: underline;
            color: #2A303C;
        }
    }
    /* Header */
    
    .d_header {
        text-align: center;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        max-width: 62rem;
        margin: 0 auto;
        padding-bottom: 2rem;
    }
    
    .d_header h1 {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 4.4rem;
        line-height: 4.6rem;
        color: #2A303C;
        margin-bottom: 1rem;
    }
    
    @media (max-width: 850px) {
        .d_header h1 {
    font-size: 2.6rem;
    line-height: 3rem;
    }
    }
    
    
    .d_search_container {
        position: relative;
        margin: 0 auto;
        height: 45px;
    }
    
    .d_search_container form {
        height: 45px;
    }
    
    .d_search {
        border: 1px solid #e4e6e9;
        background: #fff;
        font-size: 1.5rem;
        border-radius: .3rem;
        line-height: 140%;
        padding: 12px 12px 12px 46px;
        height: 45px;
        width: 100%;
    }
    
    .d_search_container .d_clear_button {
        border: 1px solid transparent;
        background-color: transparent;
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        outline: 0;
        cursor: pointer;
        width: 33px;
        height: 45px;
        position: absolute;
        z-index: 1;
        right: 10px;
        top: 0;
        padding: 0;
    }
    @media (max-width: 850px ) {
    .d_search_container .d_clear_button {
right: 30px;

}
}
    
    
    /* 
    .d_clear_button:after {
        content: "×";
        display: block;
        width: auto;
        height: 45px;
        position: absolute;
        right: 0;
        top: 0px;
        text-align: center;
        font-weight: normal;
        font-size: 3.4rem;
        color: #9B9B9B;
        cursor: pointer;
        z-index: 9999;
    }
    
    .d_clear_button:hover:after {
        color: #131E2B;
    } */
    
    
    .d_search_icon {
        display: inline-block;
        position: absolute;
        margin-left:1.5rem;
        vertical-align: middle;
        height:100%;
    }
    
    .d_search_container input {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: normal;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 3rem;
        color: #8B92A1;
    }
    
    
    @media (max-width: 850px ) {
    
    .d_search_container input {
    
    max-width: 90%;
    margin:0 auto;
    }
    }
    /* 
    .d_search_icon::before {
        content: "";
        display: inline-block;
        position: absolute;
        left: -0.25em;
        bottom: -0.1em;
        border-width: 0;
        background: #9B9B9B;
        width: 0.35em;
        height: 0.03em;
        -webkit-transform: rotate(-45deg);
        -moz-transform: rotate(-45deg);
        -ms-transform: rotate(-45deg);
        -o-transform: rotate(-45deg);
    } */
    
    .d_search_container .d_search:not(:valid)~.d_clear_button {
        display: none;
    }
    
    
    .d_suggest_container {
        margin-top: 1rem;
        font-size: 1.4rem!important;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        line-height: 3rem;
        color: #2A303C;
    }
    
    .d_suggest_left {
        display: inline-block;
    }
    
    .d_suggest_el {
        border-bottom: 1px solid #38424c;
        margin-left: 5px;
        margin-bottom: 3px;
        cursor: pointer;
        white-space: nowrap;
        font-weight: 500;
    
    }
    
    .d_suggest_el:hover {
        border-bottom: 1px dotted #0070b2;
        color: #0070b2;
    }
    
    #d_gallery_fake .d_masked {
        display: none;
        /* background-color: white;
        position: absolute;
        left: 0px;
        bottom: 0px;
        z-index: 1000;
        height: 100%;
        width: 100%;
        opacity: .4; */
        
    }
    #d_edito_fake .d_anchor_div img{
        width: auto;
        margin:0 auto;
        display:block;
        max-height: 500px;
        min-height: 100%;
    }
    #d_edito_fake .d_anchor_div img[src$=".png"]{
        height: 100%;
    }
    
    #d_edito_fake .d_anchor_div iframe{
        margin:0 auto;
        display:block;
        width: -webkit-fill-available;
        height: -webkit-fill-available;
        max-height: 500px;
    }
    
    #d_edito_fake .d_anchor_div .twitter-tweet iframe{
        margin:0 auto !important;
        max-height: 800px!important;
    
    } 
    #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet {
      display: inline-block;
      font-family: "Helvetica Neue", Roboto, "Segoe UI", Calibri, sans-serif;
      font-size: 12px;
      font-weight: bold;
      line-height: 16px;
      border-color: #eee #ddd #bbb;
      border-radius: 5px;
      border-style: solid;
      border-width: 1px;
      box-shadow: 0 1px 3px rgba(0, 0, 0, 0.15);
      margin: 10px 5px;
      padding: 0 16px 16px 16px;
      max-width: auto;
      max-height: 450px!important;
    }
    
    #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet p {
      font-size: 16px;
      font-weight: normal;
      line-height: 20px;
    }
    
    #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a {
      color: inherit;
      font-weight: normal;
      text-decoration: none;
      outline: 0 none;
    }
    
    #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a:hover,
    #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a:focus {
      text-decoration: underline;
    }
    
    
    #d_edito_fake .d_element_bottom {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #38374e;
        font-size: 80%;
        font-style: normal;
        font-weight: normal;
        font-size: 1.1rem;
        line-height: 150%;
        display: table;
    }
    #d_edito_fake .d_link {
        align-items: center;
        display: table-cell;
        vertical-align: middle;
    
    }
    #d_edito_fake .d_link strong:after {
        content: "|";
        display: inline-block;
        color: #d5d8dc;
        margin-left: 0.8rem;
        margin-right: 0.8rem;
    }
    
    #d_edito_fake .d_link a {
        color:#2A303C;
        font-weight: 500;
    } 
    
    #d_edito_fake  .d_element_hashtags {
        color: #38424C;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin-left: auto; 
        margin-right: 0;
        clear: both;
        font-size: 80%;
        display: table;
    }
span {
        margin-right: 4px;
        /* border-bottom: 1px solid #fff; */
        display: table-cell;
        vertical-align: middle;
        padding-left: .8rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: normal;
        font-size: 1.2rem;
        line-height: 3rem;
        letter-spacing: 0.5px;
        text-transform: uppercase;
        color: #2A303C;
    }
    @media (max-width: 850px) {
span{
            font-size: 1.1rem;
      }
    }
    .d_header .d_header_filter {
        display: inline-flex;
        margin: 0 auto;
        padding-bottom: .7rem;
    }
    @media (max-width: 850px) {
        .d_header .d_header_filter{
            padding-bottom: 0rem;
      }
    }
    
    .d_header .d_header_filter h3{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: normal;
        font-size: 1.8rem;
        line-height: 3rem;
        display: flex;
        align-items: center;
        color: #2A303C;
        padding: .5rem;
    }
 span, [data-color-mode="dark"] #d_edito_fake .d_link a, [data-color-mode="dark"]  #d_edito_fake div h2, [data-color-mode="dark"] .d_suggest_container, [data-color-mode="dark"] .d_picture_tag, [data-color-mode="dark"] .d_link{
        color: #f9f9f9;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_suggest_el{
        border-bottom: 1px solid #f9f9f9;
       
    }
    
    [data-color-mode="dark"]  #d_edito_fake .d_anchor_div {
        background-color:#2A303C;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_gallery_fake li {
        width: 25%;
        max-width: 27rem;
        max-height: 230px;
        margin-bottom: 0.3rem;
        border: 0.3rem solid #181a1e;
        display: block;
        position: relative;
    }
    
    .d_header .d_header_filter span{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: normal;
        font-size: 1.8rem;
        line-height: 3rem;
        display: flex;
        text-decoration-line: underline;
        color: #717B8E;
        padding: .5rem;
        cursor: pointer;
    }
    
    @media (max-width: 850px) {
        .d_header .d_header_filter h3, .d_header .d_header_filter span{
            font-size: 1.5rem;
      }
    }
    
    #d_edito_fake .d_media {
        aspect-ratio: 16 / 9;
        width: 93%;
        margin: 0 auto;
        background-color: #F3F3F3;
        display: flex;
        flex-direction: row;
        justify-content: center;
        align-items: center;
    }
    
    .d_lastline {
        display: flex;
        width: 93%;
        margin:0 auto;
        padding-top: 1.5rem;
        padding-bottom: 1.5rem;
    }
    #d_edito_fake div p {
        width: 93%;
        margin:0 auto;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: normal;
        font-size: 1.6rem;
        line-height: 150%;
    }
    
    /* le filtrage  */
    
    #d_goToTop.bouton_remonter {
        position: fixed;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        bottom: 2rem;
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
        z-index: 1;
    }
    
    
    
    
    #d_goToTop.bouton_remonter:hover{
        background-color: #002739;
    }
    
    
    #d_goToTop.bouton_remonter {
        right: 2rem;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        border-radius: 50%;
        height: 4rem;
        width: 4rem;
        text-align: center;
        padding-top: .55rem;
        display: none;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    }
    
    #d_goToTop.bouton_remonter svg {
        height: 1.7rem;
        width: 1.7rem;
        display: block;
        margin: auto;
        height: 100%;
        padding-bottom: 0.5rem;
    }
    
    #d_goToTop.bouton_remonter svg path {
        fill: white;
    }
    
    @media screen and (max-width:800px) {
        #d_goToTop.bouton_remonter {
            bottom: 4rem;
            right: 3rem;
        }
    }
    


Le guide des infox en Ukraine -->
Filtrez en cherchant un mot-clefEffacer
















Essayez par exemple :
Poutine
explosion
pilote




Aucune notule ne correspond à votre recherche. Cet article s'enrichit très régulièrement, n'hésitez pas à réitérer votre recherche d'ici quelques jours.


    


    require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", 
        "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", 
        "https://platform.twitter.com/widgets.js",
        "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/retraitator/diacritics.js",
        "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/retraitator/fuse_anonyme.min.js",
        "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/5TawVzGUfL7IeWozmNuXZzpKdOizsg_845"
        ], 
    
    function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {
        twttr.widgets.load()
        var mobile = false;
       
        if (window.innerWidth             mobile = true;
        } 
    
        var ul = document.getElementById("d_gallery_fake").getElementsByTagName('ul')[0];
        var edito = document.getElementById("d_edito_fake");
    
        let div = document.createElement("div");
        var elem = document.createElement("img");
        elem.setAttribute("src", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/InfoxUkraineRussie/general.gif");
        elem.id = "d_heading_img_fake"
        div.appendChild(elem);
        try {
            let select = document.getElementsByClassName("article__heading")[0].getElementsByClassName("article__breadcrumb")[0];
            select.prepend(div);
        } catch (e) {
            try {
            let select = document.getElementsByClassName("introduction")[0].getElementsByClassName("tt1")[0];
            select.prepend(div);
            document.getElementById("d_header").style.visibility= "hidden" ;
            document.getElementById("d_header").style.height= "1rem" ;
            } catch (e) {
                document.getElementById("d_header").style.visibility= "hidden" ;
            document.getElementById("d_header").style.height= "1rem" ;
            };
        };

    
        var guide = fake.reverse();
        for (let i = 0; i             if (guide[i].chefs_status == "validé"){
                createImage(ul, guide[i]);
                createEditorialSection(edito, guide[i], mobile);
            }
        }
        
        twttr.widgets.load(
            document.getElementById("d_edito_fake")
            );
    
        try {
                var fuse = new Fuse(guide, {
                    shouldSort: false,
                    threshold: 0.1,
                    distance: 1000000000,
                    maxPatternLength: 32,
                    minMatchCharLength: 1,
                    keys: [
                        { name: "title", weight: 0.7 },
                        { name: "abstract", weight: 0.3 },
                        { name: "keywords_invisible", weight: 0.9 },
                        { name: "keywords_visible", weight: 0.8 },
                    ]
                });
    
           /* Taper une recherche dans le formulaire */
           var mytimeout;
           var searchString;
    
        $('.d_search').on('keyup', function() {
            searchString = $(this).val();;
            clearTimeout(mytimeout);
            mytimeout = setTimeout(function() {
                let newurl = window.location.href;
                try { newurl = newurl.substring(0, newurl.indexOf("#recherche")); } catch (e) {};
                newurl = newurl + "#recherche=" + searchString.replace(/ /g, "_");
                history.pushState(null, null, newurl);
                searchString = removeDiacritics(searchString.trim());
                toSearch(searchString);
            }, 300)
        });
    
        /* Au chargement, on remplit le champ de recherche si un mot-clé est présent dans l'URL */
        $(document).ready(function() {
            mytimeout = setTimeout(function() {
               
 -1 && decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=') == -1) {
                    split = decodeURI(window.location.hash).split('#recherche=');
                        searchString = split[1].replace("#recherche=", "");
                        if (searchString !== ""){ 
                            goToByScroll("d_header");
                            $('.d_search').val(searchString).keyup();}
                }
 -1) {
                        anchor = decodeURI(window.location.hash).split("anchor=")[1];
                        if (anchor !== "") goToByScroll(anchor)
                }
 -1 && decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=') > -1) {
                    let split;
                    let anchor;
                    let searchString;
    
 decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=')){
                        split = decodeURI(window.location.hash).split('#recherche=');
                        searchString = split[1].replace("#recherche=", "");
                        anchor = split[0].replace("#anchor=", "");
                    } else{
                        split = decodeURI(window.location.hash).split('#anchor=');
                        searchString = split[0].replace("#recherche=", "");
                        anchor = split[1].replace("#anchor=", "");
                    }
                    if (searchString !== "") $('.d_search').val(searchString).keyup();
                    if (anchor !== "") goToByScroll(anchor)
                }
                try {
        
                    let all_twitter = document.getElementsByClassName("twitter-tweet")
                    for (let i = 0; i                         all_twitter[i].style.display = "inline!important";
                        all_twitter[i].style.width = "45%!important";
                    }
                    } catch (e) {
                    };
        }, 300)
    });
    
    
    try {
        if ($("#Nav").outerHeight()) {
            decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
        } else {
            decalHaut = 0;
        }
    
    } catch (e) {  decalHaut = 0;};
        $("#d_goToTop").on("click", function() {
            $('html, body').animate({
                scrollTop: $("#d_header").offset().top - decalHaut
            }, 'slow');
            setTimeout(function() {
                $("#d_goToTop").fadeOut()
            }, 700);
        })
    
        const d_position = mobile == false ? $("#d_edito_fake").offset().top : $("#d_header").offset().top;
        $(window).scroll(function() {
            var height = $(window).scrollTop();
            if (height){
                if (height                     $("#d_goToTop").fadeOut(200)
                } else {
                    $("#d_goToTop").fadeIn(200)
                }
        }
        });
        $(document).ready(function() {
            $('#d_search_input').click(function(e){
                $(this).focus();
            });
        
        });
    
        /* Clic sur un mot-clé */
        $(".d_suggest_el").on("click", function() {
            $('.d_search').val($(this).text().replace("#", "")).keyup()
        })
        /* Clic sur les boutons pour effacer la recherche */
        $(".d_clear_button").on("click", function() {
            $('.d_search').val("").keyup();
            document.getElementById("d_search_nothing").style.display = "none";
        })
    
        $(".d_clear_button").on("click", function() {
            
            $('.d_search').val("").keyup();
            document.getElementById("d_search_nothing").style.display = "none";
        })
    
        $(".d_div_mask").on("click", function() {
            let id_edito = $(this).attr('id').replace("_masked_", "_edito_");
            goToByScroll($(this).attr('id').replace("_masked_", "_edito_"))
            clearTimeout(mytimeout);
            mytimeout = setTimeout(function() {
                let newurl = window.location.href;
                try { newurl = newurl.substring(0, newurl.indexOf("#anchor")); } catch (e) {};
                newurl = newurl + "#anchor=" + id_edito;
                history.pushState(null, null, newurl);
            }, 500)        
        })
    
    
        } catch (e) {
        }
    
        function createImage(ul, data){
            var li = document.createElement('li');
            var elem = document.createElement("img");
            var tag = document.createElement("div");
            var div = document.createElement("div");
    
            tag.innerHTML = data.title;
            tag.classList.add("d_picture_tag");
            
            // a.href = "#d_edito_" + data.id;
            // masked.id = "d_masked_" + data.id;
            li.id = "d_masked_" + data.id;
            li.classList.add("d_div_mask");
            elem.setAttribute("src", data.media_appel);
            
            div.appendChild(elem);
            div.appendChild(tag);
            li.appendChild(div);
            li.appendChild(tag);
            ul.appendChild(li);
        }
    
        function createEditorialSection(edito, data, mobile){
            var div = document.createElement('div');
            var tags = document.createElement('div');
            var last_line = document.createElement('div');
            var title = document.createElement('h2');
            var abstract = document.createElement('p');
            var medias = data.media_inside.split("|");
            var keywords_visible = data.keywords_visible.split("|");
            var date = date_axis(data.date_verif, mobile);
            let limit = mobile == true ? 1 : 5;
    
    
            title.innerHTML = marcheDuMonde(data.title);
            abstract.innerHTML = marcheDuMonde(data.abstract);
            div.id = "d_edito_" + data.id;
            div.classList.add("d_anchor_div");
            tags.classList.add("d_element_hashtags");
            last_line.classList.add("d_lastline");
    
            for (let i = 0; i                 tags.appendChild(genereTag(keywords_visible[i], String(data.id) + "_keyword_" + String(i)));
            }
    
            div.appendChild(title);
            for (let i = 0; i                 div.appendChild(genereMedia(medias[i], String(data.id) + "_media_" + String(i)));
            }
            div.appendChild(abstract);
            if (data.link && data.link_name){
                var bottom = document.createElement('div');
Vérifié le ' + date + ' par ' + data.link_name + '';
    
                bottom.classList.add("d_element_bottom");
                last_line.appendChild(bottom);
            }
            last_line.appendChild(tags)
            div.appendChild(last_line)
            edito.appendChild(div); 
            twttr.widgets.load(
            document.getElementById( "d_edito_" + data.id)
            );
        }
        function genereTag(tag, tag_id){
            var span = document.createElement('span');
    
            span.id = tag_id;
            span.title = "Rechercher ce mot-clé";
            span.innerHTML =  tag;
    
            return span
    
        }
        function genereMedia(media, media_id){
            
            var elem;
            var div = document.createElement('div');
            
            div.classList.add("d_media")
            div.setAttribute("id", media_id);
            if (media.includes("***") == true){
                let part = media.split("***");
            
                try {
                    if (part[0].includes("youtube.com") == true){
';
                    } else  if (part[0].includes("t.me") == true ){
                        div.innerHTML = part[0];
                    } else  if (part[0].includes("archive.today") == true ||  part[0].includes("https://www.facebook.com/plugins/video.php") == true || part[0].includes("instagram-media") == true){
                        div.innerHTML = part[0];
                    } else if (part[0].includes("twitter.com") == true){
                        if (mobile == true)
 ';
                        else 
 ';
                    } else  {
                        elem = document.createElement("img");
                        elem.setAttribute("src", part[1]);
                        div.appendChild(elem);
                    }
                }
                catch (e) {
                };
            } else if (media.includes("assets-decodeurs.lemonde.fr") == true ||  (media.includes("https://pbs.twimg.com/media") == true  && media.includes("format=jpg") == true)){
                elem = document.createElement("img");
                elem.setAttribute("src", media);
                div.appendChild(elem);
            } else if (media.includes("youtube.com") == true){
';
            } else if (media.includes("http://archive.today") == true || media.includes("https://www.facebook.com/plugins/video.php") == true || media.includes("instagram-media") == true)
                div.innerHTML = media;
            else if (media.includes("twitter.com") == true){
                if (mobile == true)
 ';
                else 
 ';
            } else  if (media.includes("telegram.org") == true ){
                div.innerHTML = media;
            } else {
                        elem = document.createElement("img");
                        elem.setAttribute("src", media);
                        div.appendChild(elem);
                    }
            return div
        }
    
        function scrollToElement(element) {
            $('html, body').animate({
                scrollTop: element.offset().top - 60
            }, 1000);
        }
    
        function toSearch(searchString) {
            let all_mask_div = document.getElementsByClassName("d_div_mask");
            let ct = 0;
    
            if (searchString == "") {
                for (let i = 0; i                     try {
                    all_mask_div[i].classList.remove("d_masked");
                     }
                    catch (e) {
                    };
                }
            } else {
                resultats = fuse.search(searchString);
                for (let i = 0; i                     all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
                }
                for (let i = 0; i                     if (resultats[i].chefs_status.replace("é", "e") == "valide"){
                        try {
                            document.getElementById("d_masked_" + String(resultats[i].id)).classList.remove("d_masked");
                            }
                        catch (e) {
                        };
                        ct += 1
                    }
                }
                document.getElementById("d_search_nothing").style.display = ct == 0 ? "block" : "none";
    
            }
        }
    
        function date_axis(n, short) {
            var parts = n.split('/');
            var mydate = new Date(parts[2], parts[1] - 1, parts[0]); 
            const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month:  'long', day: 'numeric' };
            var txt = mydate.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
            let year_str = txt[3];
er" : txt[1];
            return short == true ? day + " " + txt[2].replace("janv.", "jan.") : day + " " + txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        }
    
        function goToByScroll(id) {
        // Remove "link" from the ID
        id = id.replace("link", "");
        // Scroll
        try  {
        $('html,body').animate({
            scrollTop: $("#" + id).offset().top - document.getElementById("Nav").offsetHeight - 10
        }, 'slow');
        } catch (e) {
            $('html,body').animate({
            scrollTop: $("#" + id).offset().top - 20 - 10
        }, 'slow');
        };
            
    }
    
    
        function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
e ")
e ")
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
            .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
            .replace("Le Pen", "Le Pen")
            .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
            .replace(/\'/g, "'")
            .replace(/ %/g, " %") /* % */
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            })
            /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$1") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
            .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
            .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
            .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
            .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/
    
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }

    
    })



<article-nb="2022/03/06/18-7">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Eric Zemmour prononce un discours dans le Zénith de la ville du Var, accompagné de la nièce de Marine Le Pen, qui a annoncé dans « Valeurs actuelles » rejoindre sa campagne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le Monde confirme ?    Electeur         Bonjour Electeur,          Nous avons également appris qu’Emmanuel Macron va se rendre demain à Poissy (Yvelines) à 18 h 30.  « Ce premier déplacement sera l’occasion d’engager une conversation avec les habitants de Poissy autour des sujets qu’ils choisiront, en présence du maire de Poissy, Karl Olive », précise l’équipe de campagne de M. Macron.                    17:25   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des militants avant le début du meeting d’Eric Zemmour                      Le Zénith de Toulon lors du meeting d’Eric Zemmour, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »               Au Zénith de Toulon lors du meeting d’Eric Zemmour, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le meeting d’Eric Zemmour au Zénith de Toulon va commencer        Après le meeting de Jean-Luc Mélenchon à Lyon, dont vous pouvez retrouver le compte rendu plus bas dans ce direct, c’est au tour du candidat d’extrême droite Eric Zemmour de prendre la parole, au Zénith de Toulon, pour un discours qui doit débuter d’ici quelques minutes. Selon Olivier Ubéda, l’un des membres de l’équipe rapprochée d’Eric Zemmour, et notamment chargé de l’organisation de meetings, 8 000 personnes sont actuellement présentes.                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Au meeting de Jean-Luc Mélenchon à Lyon, le dimanche 6 mars. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"               Jean-Luc Mélenchon lors de son meeting à Lyon, dimanche 6 mars. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"                     17:08   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lyon, Jean-Luc Mélenchon déroule un discours « pour la paix » sans entrer dans les détails des réponses à apporter face à la Russie        Dimanche, le candidat de l’« Union populaire » n’a évoqué ni les livraisons d’armes à l’Ukraine, qu’il rejette, ni même les sanctions économiques, dont les « insoumis » débattent et qu’ils souhaiteraient pour certains limitées aux seuls oligarques. En lieu et place, le candidat a déroulé un discours « pour la paix » qui n’entrait pas dans le détail de la réponse immédiate à apporter au conflit. « Exiger le cessez-le-feu et le retrait des troupes russes n’est pas dissociable du problème fondamental de la sécurité des frontières », a estimé Jean-Luc Mélenchon, qui propose en conséquence une « conférence extraordinaire de l’OSCE », l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe, sur les frontières.          Appelant à ne pas « se laisser entraîner dans une guerre absurde », à la constitution d’un bloc « russo-chinois », il a renchéri : « Notre camp est du côté de la négociation, fût-elle interminable, et du refus absolu de la violence. » Un discours fidèle à la ligne du député des Bouches-du-Rhône qui élude, cependant, la réponse à apporter à très court terme. Une volonté assumée, explique son entourage. « On fait preuve de responsabilité », relève le député Bastien Lachaud. Jean-Luc Mélenchon, explique-t-il, ne veut pas « se retrouver lié, une fois élu, par des paroles prononcées sans avoir les mêmes informations que le président ». « Nous ne serons pas des tireurs dans le dos, mais nous participerons pleinement à l’élection présidentielle », a assuré Jean-Luc Mélenchon, qui a donc réservé le gros de ses critiques vis-à-vis d’Emmanuel Macron au périmètre national.                  Julie Carriat            16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen avait réagi ce matin au ralliement annoncé de Marion Maréchal à Eric Zemmour        Dans une interview accordée à Objectif Gard et diffusée ce matin, à quelques heures du meeting d’Eric Zemmour à Toulon (Var) auquel Marion Maréchal est attendue, Marine Le Pen a de nouveau réagi au ralliement désormais officiel de sa nièce. « Je pense que tous les gens de la sensibilité de Marion sont déjà partis rejoindre Eric Zemmour. En réalité elle va suivre les gens qui sont de sa sensibilité, a-t-elle estimé. En revanche, ce qui est incompréhensible c’est qu’elle avait dit il y a un mois “je me prononcerai pour celui qui est le mieux placé”, et la mieux placée, c’est moi. »          « On ne peut pas dire dans le même temps “la France est en danger de mort, notre civilisation est en cause, on va s’écrouler” et en même temps ne pas choisir le candidat qui a la capacité de gagner face à Emmanuel Macron, c’est incohérent », a déclaré la candidate du Rassemblement national.          Hier, à Grau-du-Roi (Gard), Mme Le Pen avait raillé le ralliement de sa nièce à Eric Zemmour. « La pauvre Marion est transformée en sorte de bouée de sauvetage d’une campagne qui est en train de s’effondrer sur elle-même. »                    16:49   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marion Maréchal officialise son ralliement à Eric Zemmour        « Oui, j’ai pris la décision de soutenir Eric Zemmour pour l’élection présidentielle », affirme Marion Maréchal, dans une interview accordée à Valeurs actuelles mise en ligne cet après-midi. Cette interview scelle un ralliement attendu depuis plusieurs semaines, qui doit être matérialisé par la présence de la nièce de Marine Le Pen à Toulon (Var), lors du meeting d’Eric Zemmour prévu à 17 heures.          « Je rejoins le candidat que je considère aujourd’hui être le mieux placé pour mener les idées que j’ai toujours défendues à la victoire », ajoute celle qui a été députée du Rassemblement national jusqu’en 2017.                                     Marion Maréchal prend la parole avant l’arrivée d’Eric Zemmour         Marion Maréchal officialise son ralliement à Eric Zemmour         Jean-Luc Mélenchon conspue les « raisonnements étroits et bornés » de ses critiques en matière de géopolitique                    Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi         A trente-cinq jours de l’élection présidentielle et deux jours après la déclaration de candidature du président de la République, Emmanuel Macron, deux des principaux candidats à l’élection présidentielle, Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, poursuivent leur campagne, dimanche 6 mars, malgré l’omniprésence de la guerre en Ukraine dans le débat public français.         A gauche, le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, prononcera dès 15 heures un discours en plein air sur l’esplanade du Gros Caillou, à Lyon. Ce « meeting pour la paix » devrait largement être consacré aux positions du député des Bouches-du-Rhône sur la politique étrangère de la France, pour répondre aux critiques sur sa vision d’une géopolitique « non alignée » – il a dû reconnaître « l’erreur » d’avoir jugé impossible l’invasion de l’Ukraine et est vigoureusement critiqué par Yannick Jadot et Anne Hidalgo depuis le début du conflit.         A l’extrême droite, Eric Zemmour sera de son côté au Zénith de Toulon, à partir de 17 heures, avec l’ambition de relancer la dynamique de sa campagne, notamment ralentie par sa complaisance avec le régime de Vladimir Poutine, qu’il voit comme un « allié ». Le candidat de Reconquête ! doit aussi accueillir sur scène, pour la première fois, Marion Maréchal. La nièce de Marine Le Pen, ancienne députée frontiste, constitue l’ultime étape, pour l’équipe de campagne du candidat, d’une « union des droites » que symboliseraient également les arrivées récentes de Guillaume Peltier (venu des Républicains), Stéphane Ravier et Gilbert Collard (anciens du Rassemblement national).         Nos articles à lire         Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »         Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute         Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral         Forces et faiblesses de la dynamique Mélenchon         Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle         L’éditorial du Monde : La campagne présidentielle peut commencer         Les essentiels de la campagne         Comparez les programmes des principaux candidatsQui sont les candidats déclarés et pressentis ?Explorez les parrainages obtenus par les candidatsComprendre les électionsQuelles sont les dates-clés de l’élection présidentielle 2022 ?                          Marion Maréchal prend la parole avant l’arrivée d’Eric Zemmour         Marion Maréchal officialise son ralliement à Eric Zemmour         Jean-Luc Mélenchon conspue les « raisonnements étroits et bornés » de ses critiques en matière de géopolitique                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","coverageStartTime":"2022-03-06T17:33:25+00:00","coverageEndTime":"2022-03-07T05:33:25+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","description":"Eric Zemmour prononce un discours dans le Z\u00e9nith de la ville du Var, accompagn\u00e9 de la ni\u00e8ce de Marine Le Pen, qui a annonc\u00e9 dans \u00ab\u00a0Valeurs actuelles\u00a0\u00bb rejoindre sa campagne.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"« Je crois de nouveau la victoire possible », affirme Marion Maréchal sur l’estrade du Zénith de Toulon avant l’arrivée d’Eric Zemmour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Eric Zemmour prononce un discours dans le Z\u00e9nith de la ville du Var, accompagn\u00e9 de la ni\u00e8ce de Marine Le Pen, qui a annonc\u00e9 dans \u00ab\u00a0Valeurs actuelles\u00a0\u00bb rejoindre sa campagne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0/0/2800/1867/1342/696/3/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-03-06T17:33:25+00:00"
,"endDate":"2022-03-07T05:33:25+00:00"
  Eric Zemmour \u00e9voque \u00e0 nouveau la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0La semaine derni\u00e8re est survenue la guerre. Cette guerre nous d\u00e9montre chaque jour, chaque mininute que nous ne sommes pas sortis de l\u2019histoire, que l\u2019histoire est belle et bien tragique et qu\u2019elle nous r\u00e9serve encore peut-\u00eatre le m\u00eame lot de drame qu\u2019elle a r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 nos anc\u00eatres (...) Nous avons un devoir de puissance et il n\u2019est pas n\u00e9gociable\u00a0\u00bb, affirme Eric Zemmour qui souhaite que la France soit une \u00ab\u00a0puissance d\u2019\u00e9quilibre\u00a0\u00bb.          Pour lui, la France doit augmenter son budget annuel r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense. \u00ab\u00a0Je le dis depuis plusieurs mois, je porterai le budget annuel de notre arm\u00e9e \u00e0 70 milliards d\u2019euros d\u2019ici 2030.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons un devoir de puissance\u00a0\u00bb, estime Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T17:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:46:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Comme la vie politique a chang\u00e9 depuis notre derni\u00e8re entrevue \u00e0 Toulon\u2026\u00a0\u00bb, rappelle Eric Zemmour, qui \u00e9tait pass\u00e9 par la pr\u00e9fecture du Var en septembre\u00a02021 pour entamer une tourn\u00e9e de signature d\u2019autographes pour la promotion de son dernier livre. \u00ab\u00a0Et savez-vous pourquoi elle a tant chang\u00e9\u00a0? Parce que nous avons surgi, nous avons boulevers\u00e9 les r\u00e8gles du jeu. Nous avons replac\u00e9 la nation et sa survie au centre du d\u00e9bat. Nous l\u2019avons fait, nous l\u2019avons fait avec constance et nous y avons mis toute notre \u00e9nergie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0En trois mois, nous avons cr\u00e9\u00e9 un des plus grands partis de France. Nous avons v\u00e9cu ensemble des meetings qui rendent jaloux tous les autres. Oui\u00a0! Nous avons recueilli plus de 720\u00a0parrainages. Nous avons impos\u00e9 nos th\u00e8mes, nous avons impos\u00e9 nos th\u00e8mes \u00e0 tous les candidats et surtout, surtout, nous avons d\u00e9fendu la France comme plus personne ne la d\u00e9fend (\u2026). Nous sommes l\u2019\u00e9v\u00e9nement de cette campagne pr\u00e9sidentielle.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons replac\u00e9 la nation et sa survie au centre du d\u00e9bat\u00a0\u00bb, clame Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T17:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:40:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Avec la guerre en Ukraine, la campagne d\u2019Eric Zemmour min\u00e9e par le doute                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour est en baisse dans les sondages depuis la fin du mois de f\u00e9vrier","dateModified":"2022-03-06T17:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:39:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas plus de la guerre mondiale que de la guerre \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res. Nous voulons la paix\u00a0\u00bb, clame Eric Zemmour, quelques minutes apr\u00e8s le d\u00e9but de son discours dans lequel il n\u2019avait pas encore \u00e9voqu\u00e9 le conflit en Ukraine.          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et le d\u00e9but de la guerre, le candidat d\u2019extr\u00eame droite a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par plusieurs de ses adversaires pour ses positions jug\u00e9es pro-Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous voulons la paix\u00a0\u00bb, clame Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T17:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:34:31+00:00","articleBody":"         Marion Mar\u00e9chal et Eric Zemmour en meeting au Z\u00e9nith de Toulon, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marion Mar\u00e9chal avec Eric Zemmour \u00e0 Toulon","dateModified":"2022-03-06T17:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:27:22+00:00","articleBody":"     La sc\u00e8ne tant attendue depuis des mois par l\u2019\u00e9quipe d\u2019Eric Zemmour vient de se produire\u00a0: Marion Mar\u00e9chal les a rejoints et s\u2019affiche publiquement avec leur candidat. L\u2019ancien chroniqueur de CNews est entr\u00e9 sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de Toulon avec l\u2019ancienne d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national, tout sourire. \u00ab\u00a0Merci \u00e0 Marion de nous avoir rejoints, ma ch\u00e8re Marion. Quelle intelligence, quel courage et quel symbole\u00a0!\u00a0\u00bb, dit Eric Zemmour sur sc\u00e8ne, avant de lui r\u00e9server \u00e0 nouveau de chaleureux mots d\u2019accueil.           Marion, que toute la droite attendait et c\u2019est nous qui l\u2019accueillons. Marion que toute la France voulait entendre et c\u2019est ici qu\u2019elle parle. Marion, que tous les patriotes aiment, et c\u2019est nous qu\u2019elle rejoint.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour arrive sur la sc\u00e8ne du Z\u00e9nith de Toulon avec Marion Mar\u00e9chal","dateModified":"2022-03-06T17:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:20:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai envie de vous dire qu\u2019appartenir ou avoir appartenu \u00e0 tel ou tel parti politique n\u2019est pas le sujet. Parce que les partis politiques n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 autre chose et ne doivent d\u2019ailleurs jamais \u00eatre autre chose que des outils. Ils ne doivent pas \u00eatre une fin en soi\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Marion Mar\u00e9chal.          \u00ab\u00a0En m\u2019engageant \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, je ne d\u00e9cide pas de rejoindre un parti politique. En m\u2019engageant \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, je suis le chemin de mes seules convictions\u00a0\u00bb, affirme-t-elle, alors qu\u2019on lui pr\u00eate souvent la volont\u00e9 de revenir en politique, notamment \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Place d\u00e9sormais \u00e0 Eric Zemmour, qui ne devrait plus tarder \u00e0 prendre place sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de Toulon. Un clip de campagne est d\u2019abord diffus\u00e9 entre son arriv\u00e9e et le d\u00e9part de la ni\u00e8ce de Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne d\u00e9cide pas de rejoindre un parti politique\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Marion Mar\u00e9chal","dateModified":"2022-03-06T17:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:15:31+00:00","articleBody":"     Marion Mar\u00e9chal s\u2019exprime d\u00e9sormais sur le r\u00f4le de l\u2019\u00e9cole, th\u00e8me consid\u00e9r\u00e9 comme prioritaire par Emmanuel Macron dans sa lettre aux Fran\u00e7ais.           \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9ducation sera le moteur du redressement, parce que je suis convaincue que c\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9cole que les esprits se forment.\u00a0\u00bb           Selon elle, \u00ab\u00a0c\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9cole que se joue notre r\u00f4le de puissance mondiale. C\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9cole que se jouent et que s\u2019ouvrent les possibles de l\u2019ascenseur social. L\u2019\u00e9cole n\u2019a pas vocation \u00e0 former des parfaits petits progressistes tol\u00e9rants \u00e0 tout et \u00e0 n\u2019importe quoi, y compris \u00e0 ce qui les menace\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9ducation sera le moteur du redressement\u00a0\u00bb, assure Marion Mar\u00e9chal","dateModified":"2022-03-06T17:32:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:09:48+00:00","articleBody":"         Marion Mar\u00e9chal \u00e0 Toulon, lors du meeting d\u2019Eric Zemmour, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/8681ac7_821884157-dsc02282.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marion Mar\u00e9chal soutien publiquement Eric Zemmour pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Toulon","dateModified":"2022-03-06T17:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:05:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous annoncez 8000 personnes pour le meeting de Zemmour, mais vous ne pr\u00e9cisez pas le nombre de participants au meeting de Melenchon. Pouvez-vous \u00e9clairer ma lanterne ? Merci et bravo pour tous ces lives.     1, 2, 3 soleil          Bonjour 1,2, 3 soleil,          Nous avons indiqu\u00e9 plus t\u00f4t que les  organisateurs du meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon  revendiquaient la pr\u00e9sence de 15 000 personnes.\u00a0Nous vous invitons \u00e0 d\u00e9rouler l\u2019ensemble de ce direct pour vous en convaincre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","dateModified":"2022-03-06T17:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:01:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je ne vais pas vous mentir, il fut difficile de prendre cette d\u00e9cision. Mon pass\u00e9 politique, mes liens familiaux, mes responsabilit\u00e9s professionnelles n\u2019ont pas rendu ce choix \u00e9vident\u00a0\u00bb, a fait savoir Marion Mar\u00e9chal.          \u00ab\u00a0Je plaide depuis des ann\u00e9es pour construire cette grande union \u00e0 droite qu\u2019Eric r\u00e9ussit \u00e0 faire vivre chaque jour en attirant dans son sillage des personnalit\u00e9s issues de LR, du RN et d\u2019ailleurs\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 l\u2019ancienne d\u00e9put\u00e9e du Vaucluse qui affirme \u00ab\u00a0je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, avance Marion Mar\u00e9chal","dateModified":"2022-03-06T17:36:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:57:15+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s St\u00e9phane Ravier, s\u00e9nateur des Bouches-du-Rh\u00f4ne, Guillaume Peltier, vice-pr\u00e9sident de Reconqu\u00eate\u00a0!, et Philippe de Villiers, ancien ministre et membre de l\u2019Union pour un mouvement populaire (UMP), Marion Mar\u00e9chal arrive sur la sc\u00e8ne. C\u2019est la premi\u00e8re fois que la ni\u00e8ce de Marine Le Pen, officiellement ralli\u00e9e \u00e0 Eric Zemmour depuis cet apr\u00e8s-midi, le manifeste aussi directement.          Le parti a pr\u00e9par\u00e9 toute une mise en sc\u00e8ne de sa prise de parole avec une musique sp\u00e9cifique et des jeux de lumi\u00e8re. \u00ab\u00a0Quel plaisir, apr\u00e8s cinq longues ann\u00e9es d\u2019absence en politique, de revenir pour soutenir la candidature d\u2019Eric Zemmour \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle (\u2026). Puisque nous sommes entre nous, 8\u00a0000 personnes, 75\u00a0000 personnes en ligne et BFM en direct\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 Mme Mar\u00e9chal.          La cha\u00eene ne diffuse pourtant pas en direct ce meeting car elle est en \u00e9dition sp\u00e9ciale sur la guerre en Ukraine. Le candidat d\u2019extr\u00eame droite y a \u00e9galement \u00e9puis\u00e9 tout son temps de parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marion Mar\u00e9chal prend la parole avant l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T17:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:43:25+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0fait sauter un tabou\u00a0\u00bb en permettant le retour d\u2019une droite que l\u2019on croyait morte, h\u00e9riti\u00e8re de Maurras et de Drumont, analyse l\u2019historien dans un entretien au Monde. Il y d\u00e9clare notamment\u00a0:           Eric Zemmour conclut son clip de campagne, et chacun de ses meetings, par un \u00ab\u00a0Vive la R\u00e9publique\u00a0! Et surtout, vive la France\u00a0!\u00a0\u00bb Une mani\u00e8re de minorer l\u2019h\u00e9ritage r\u00e9publicain, une sorte de retour du refoul\u00e9 qui renvoie \u00e0 la m\u00e9fiance instinctive des droites \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la R\u00e9publique. Zemmour fait sauter un tabou et donne une visibilit\u00e9 et une puissance \u00e9lectorale \u00e0 une vieille droite qui se veut beaucoup moins r\u00e9publicaine qu\u2019au XXe\u00a0si\u00e8cle. C\u2019est comme si le petit courant incarn\u00e9 par Maurras se d\u00e9multipliait \u00e0 travers Eric Zemmour, avec une influence incroyable. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est totalement nouveau.                     Lire aussi :  Gr\u00e9goire Kauffmann\u00a0: \u00ab\u00a0Zemmour donne une visibilit\u00e9 \u00e0 une vieille droite qui a un probl\u00e8me avec la R\u00e9publique\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Gr\u00e9goire Kauffmann, Eric Zemmour symbolise \u00ab\u00a0la r\u00e9surgence d\u2019une droite que l\u2019on croyait mor...","dateModified":"2022-03-06T16:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:32:01+00:00","articleBody":"    Et Macron ?\r\nOn lit qu'il sera en campagne demain lundi \u00e0 Poissy.\r\nLe Monde confirme ?    Electeur         Bonjour Electeur,          Nous avons \u00e9galement appris qu\u2019Emmanuel Macron va se rendre demain \u00e0 Poissy (Yvelines) \u00e0 18\u00a0h\u00a030.  \u00ab\u00a0Ce premier d\u00e9placement sera l\u2019occasion d\u2019engager une conversation\u00a0avec les habitants de Poissy autour des sujets qu\u2019ils choisiront, en pr\u00e9sence du maire de Poissy, Karl Olive\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019\u00e9quipe de campagne de M. Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","dateModified":"2022-03-06T16:34:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:25:40+00:00","articleBody":"                   Le Z\u00e9nith de Toulon lors du meeting d\u2019Eric Zemmour, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Au Z\u00e9nith de Toulon lors du meeting d\u2019Eric Zemmour, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/9b999b6_1646583804988-dsc08055.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des militants avant le d\u00e9but du meeting d\u2019Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T16:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:18:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon, dont vous pouvez retrouver le compte rendu plus bas dans ce direct, c\u2019est au tour du candidat d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour de prendre la parole, au Z\u00e9nith de Toulon, pour un discours qui doit d\u00e9buter d\u2019ici quelques minutes. Selon Olivier Ub\u00e9da, l\u2019un des membres de l\u2019\u00e9quipe rapproch\u00e9e d\u2019Eric Zemmour, et notamment charg\u00e9 de l\u2019organisation de meetings, 8\u00a0000 personnes sont actuellement pr\u00e9sentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le meeting d\u2019Eric Zemmour au Z\u00e9nith de Toulon va commencer","dateModified":"2022-03-06T16:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:16:38+00:00","articleBody":"         Au meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon, le dimanche 6\u00a0mars. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"               Jean-Luc M\u00e9lenchon lors de son meeting \u00e0 Lyon, dimanche 6 mars. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/6309aae_1646583357755-cbi1009031.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","dateModified":"2022-03-06T16:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:08:20+00:00","articleBody":"     Dimanche, le candidat de l\u2019\u00ab\u00a0Union populaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9voqu\u00e9 ni les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, qu\u2019il rejette, ni m\u00eame les sanctions \u00e9conomiques, dont les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb d\u00e9battent et qu\u2019ils souhaiteraient pour certains limit\u00e9es aux seuls oligarques. En lieu et place, le candidat a d\u00e9roul\u00e9 un discours \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb qui n\u2019entrait pas dans le d\u00e9tail de la r\u00e9ponse imm\u00e9diate \u00e0 apporter au conflit. \u00ab\u00a0Exiger le cessez-le-feu et le retrait des troupes russes n\u2019est pas dissociable du probl\u00e8me fondamental de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui propose en cons\u00e9quence une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence extraordinaire de l\u2019OSCE\u00a0\u00bb, l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, sur les fronti\u00e8res.          Appelant \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0se laisser entra\u00eener dans une guerre absurde\u00a0\u00bb, \u00e0 la constitution d\u2019un bloc \u00ab\u00a0russo-chinois\u00a0\u00bb, il a rench\u00e9ri\u00a0: \u00ab\u00a0Notre camp est du c\u00f4t\u00e9 de la n\u00e9gociation, f\u00fbt-elle interminable, et du refus absolu de la violence.\u00a0\u00bb Un discours fid\u00e8le \u00e0 la ligne du d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne qui \u00e9lude, cependant, la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 tr\u00e8s court terme. Une volont\u00e9 assum\u00e9e, explique son entourage. \u00ab\u00a0On fait preuve de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve le d\u00e9put\u00e9 Bastien Lachaud. Jean-Luc M\u00e9lenchon, explique-t-il, ne veut pas \u00ab\u00a0se retrouver li\u00e9, une fois \u00e9lu, par des paroles prononc\u00e9es sans avoir les m\u00eames informations que le pr\u00e9sident\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne serons pas des tireurs dans le dos, mais nous participerons pleinement \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui a donc r\u00e9serv\u00e9 le gros de ses critiques vis-\u00e0-vis d\u2019Emmanuel Macron au p\u00e9rim\u00e8tre national.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9roule un discours \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb sans entrer dans les d\u00e9tails des r...","dateModified":"2022-03-06T16:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:52:04+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Objectif Gard et diffus\u00e9e ce matin, \u00e0 quelques heures du meeting d\u2019Eric Zemmour \u00e0 Toulon (Var) auquel Marion Mar\u00e9chal est attendue, Marine Le Pen a de nouveau r\u00e9agi au ralliement d\u00e9sormais officiel de sa ni\u00e8ce. \u00ab\u00a0Je pense que tous les gens de la sensibilit\u00e9 de Marion sont d\u00e9j\u00e0 partis rejoindre Eric Zemmour. En r\u00e9alit\u00e9 elle va suivre les gens qui sont de sa sensibilit\u00e9, a-t-elle estim\u00e9. En revanche, ce qui est incompr\u00e9hensible c\u2019est qu\u2019elle avait dit il y a un mois \u201cje me prononcerai pour celui qui est le mieux plac\u00e9\u201d, et la mieux plac\u00e9e, c\u2019est moi.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On ne peut pas dire dans le m\u00eame temps \u201cla France est en danger de mort, notre civilisation est en cause, on va s\u2019\u00e9crouler\u201d et en m\u00eame temps ne pas choisir le candidat qui a la capacit\u00e9 de gagner face \u00e0 Emmanuel Macron, c\u2019est incoh\u00e9rent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la candidate du Rassemblement national.          Hier, \u00e0 Grau-du-Roi (Gard), Mme Le Pen avait raill\u00e9 le ralliement de sa ni\u00e8ce \u00e0 Eric Zemmour. \u00ab\u00a0La pauvre Marion est transform\u00e9e en sorte de bou\u00e9e de sauvetage d\u2019une campagne qui est en train de s\u2019effondrer sur elle-m\u00eame.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen avait r\u00e9agi ce matin au ralliement annonc\u00e9 de Marion Mar\u00e9chal \u00e0 Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T16:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:49:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Oui, j\u2019ai pris la d\u00e9cision de soutenir Eric Zemmour pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal, dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Valeurs actuelles mise en ligne cet apr\u00e8s-midi. Cette interview scelle un ralliement attendu depuis plusieurs semaines, qui doit \u00eatre mat\u00e9rialis\u00e9 par la pr\u00e9sence de la ni\u00e8ce de Marine Le Pen \u00e0 Toulon (Var), lors du meeting d\u2019Eric Zemmour pr\u00e9vu \u00e0 17\u00a0heures.          \u00ab\u00a0Je rejoins le candidat que je consid\u00e8re aujourd\u2019hui \u00eatre le mieux plac\u00e9 pour mener les id\u00e9es que j\u2019ai toujours d\u00e9fendues \u00e0 la victoire\u00a0\u00bb, ajoute celle qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national jusqu\u2019en\u00a02017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marion Mar\u00e9chal officialise son ralliement \u00e0 Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T15:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:46:02+00:00","articleBody":"      A Lyon, devant plusieurs milliers de personnes rassembl\u00e9es \u00e0 la Croix-Rousse (15 000, selon son \u00e9quipe), le candidat de La France insoumise a commenc\u00e9 par adresser un message de solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine et a jug\u00e9 qu\u2019en envahissant ce pays \u00ab\u00a0Vladimir Poutine commence un nouvel ordre mondial bas\u00e9 sur la force\u00a0\u00bb et est le \u00ab\u00a0seul responsable\u00a0\u00bb, car il a \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l\u2019acte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ceux qui ont d\u00e9clench\u00e9 cette guerre ne peuvent recevoir de notre part que m\u00e9pris et mobilisation acharn\u00e9s pour les faire \u00e9chouer\u00a0\u00bb, dit-il \u00e9galement, en ajoutant qu\u2019\u00ab\u00a0analyser, comprendre n\u2019est pas relativiser\u00a0\u00bb.          Jean-Luc M\u00e9lenchon est longuement revenu sur les critiques faites de sa vision de la politique \u00e9trang\u00e8re de la France\u00a0: \u00ab Comme je n\u2019\u00e9tais pas align\u00e9 instantan\u00e9ment sur les derniers d\u00e9sirs des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, c\u2019est donc, dans leur raisonnement \u00e9troit et born\u00e9, que j\u2019\u00e9tais partisan de l\u2019autre camp. Non\u00a0! Je suis non align\u00e9, vous \u00eates non align\u00e9s, nous sommes non align\u00e9s. Nous d\u00e9cidons au cas par cas ce qui nous para\u00eet juste et ce qui nous para\u00eet injuste.\u00a0\u00bb          Le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne a propos\u00e9 d\u2019ouvrir \u00ab\u00a0la discussion nationale pour le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire du monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous serions pr\u00eats, dans un accord g\u00e9n\u00e9ral, nous aussi, \u00e0 d\u00e9sarmer s\u2019il le fallait\u00a0\u00bb, dit M.\u00a0M\u00e9lenchon, avant de pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, pas les premiers. Bien s\u00fbr, pas avant tout le monde. Mais nous serions pr\u00eats \u00e0 avoir cette discussion et organiser avec les autres le d\u00e9sarmement.\u00a0\u00bb          Jean-Luc M\u00e9lenchon a termin\u00e9 son discours en revenant sur la mani\u00e8re dont il souhaite se positionner pour la suite de la campagne. \u00ab\u00a0Nous participerons pleinement et enti\u00e8rement \u00e0 cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en allant au bout de nos critiques sur la politique qui concerne notre pays et l\u2019orientation pour le futur\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le candidat de La France insoumise, tout en affirmant ne pas souhaiter entraver l\u2019action du chef de l\u2019Etat au nom de la France\u00a0: \u00ab\u00a0Dans son intervention, [Emmanuel Macron] intervient pour la paix. Nous ne serons pas des tireurs dans le dos\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir du meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-03-06T16:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:30:23+00:00","articleBody":"     Le meeting s\u2019est termin\u00e9 par des chants, Les Canuts et La Marseillaise, entonn\u00e9s par le public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le discours de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon est termin\u00e9","dateModified":"2022-03-06T15:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:29:18+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon termine son discours en revenant sur la mani\u00e8re dont il souhaite se positionner pour la suite de la campagne. \u00ab\u00a0Nous participerons pleinement et enti\u00e8rement \u00e0 cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en allant au bout de nos critiques sur la politique qui concerne notre pays et l\u2019orientation pour le futur\u00a0\u00bb, assure le candidat de La France insoumise, tout en affirmant ne pas souhaiter entraver l\u2019action du chef de l\u2019Etat au nom de la France\u00a0:           J\u2019ai trait\u00e9 rudement le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il m\u00e9riterait peut \u00eatre plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 encore, mais j\u2019ai commenc\u00e9 par la situation de guerre. Il assume sa responsabilit\u00e9. Nous devons assumer la n\u00f4tre, celle d\u2019\u00eatre des partisans infatigables de la paix, vigilants comme citoyens, chacun d\u2019entre nous, et c\u2019est la raison pour laquelle je demanderai \u00e0 tous ceux qui ont une responsabilit\u00e9 de l\u2019assumer, et notamment \u00e0 ceux qui produisent et diffusent des nouvelles. \u00c7a ne sert \u00e0 rien d\u2019aggraver les choses. Nous sommes conscients qu\u2019il s\u2019agit de quelque chose de grave. Nous ne ferons rien qui cr\u00e9erait la moindre difficult\u00e9 \u00e0 notre pays. Dans son intervention, [Emmanuel Macron] intervient pour la paix. Nous ne serons pas des tireurs dans le dos.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous participerons pleinement et enti\u00e8rement \u00e0 cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-06T15:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:20:15+00:00","articleBody":"     S\u2019il est \u00e9lu, le candidat de la France insoumise semble fermer la porte \u00e0 un gouvernement d\u2019union \u00e0 gauche. \u00ab\u00a0Je fais le pari avec mes petits camarades depuis le d\u00e9but que ce qui rassemblera, c\u2019est d\u2019abord la clart\u00e9 et c\u2019est la rupture avec le pass\u00e9. La rupture avec cette politique pourrie de compromissions, d\u2019arrangements o\u00f9 on promet une chose et on en fait une autre\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9, avant d\u2019annoncer que son programme sera appliqu\u00e9, notamment sur les retraites. \u00ab\u00a0Nous ferons la retraite \u00e0 60 ans pour 40 annuit\u00e9s et nous ne pactiserons avec personne qui la veut avec 43 annuit\u00e9s \u00e0 62 ans, \u00e0 63, 64, 65, 66 ou \u00e0 67 ans, non, jamais\u00a0!\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Je n\u2019aspire plus qu\u2019\u00e0 un honneur, celui d\u2019\u00eatre le premier qui tiendrait parole \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, s\u2019exclame Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0J\u2019ai 70\u00a0ans, je ne fais pas une carri\u00e8re\u00a0\u00bb, affirme-t-il, avant d\u2019assurer se reposer sur son \u00e9quipe et le parlement de l\u2019Union populaire, mouvement cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et qui rassemble des \u00e9lus et des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai 70\u00a0ans, je ne fais pas carri\u00e8re\u00a0\u00bb, assure Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon","dateModified":"2022-03-06T15:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:16:24+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise revient sur les propos tenus par Emmanuel Macron \u00e0 Marseille\u00a0: le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019une autonomie renforc\u00e9e des directeurs d\u2019\u00e9cole, notamment dans le recrutement et dans l\u2019organisation des temps scolaires. \u00ab\u00a0Pas question\u00a0! L\u2019\u00e9cole publique restera l\u2019\u00e9cole de tous et l\u2019Etat restera celui qui bat dipl\u00f4me \u00e0 valeur nationale\u00a0\u00bb, dit Jean-Luc M\u00e9lenchon. Il poursuit en pr\u00f4nant \u00ab\u00a0la rupture avec cette politique pourrie de compromissions, d\u2019arrangements, o\u00f9 on promet une chose et on en fait une autre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcoursup supprim\u00e9, programmes et examens harmonis\u00e9s\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9roule son programme sur...","dateModified":"2022-03-06T15:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:07:58+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les positions des diff\u00e9rents candidats sur le nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-03-06T15:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:07:15+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019engage \u00e0 multiplier les installations d\u2019\u00e9nergies renouvelables, notamment l\u2019\u00e9olien offshore\u00a0: sur la c\u00f4te atlantique, \u00ab\u00a0nous en mettrons autant qu\u2019il en faudra, aussi vite qu\u2019il le faudra, pour relever enti\u00e8rement le danger que repr\u00e9sente le nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb, expose-t-il, apr\u00e8s avoir dit son ambition sur le mix \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sortirons du nucl\u00e9aire et entrerons \u00e0 100\u00a0% dans les \u00e9nergies alternatives.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sortirons du nucl\u00e9aire et entrerons \u00e0 100\u00a0% dans les \u00e9nergies alternatives\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-06T15:08:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:04:04+00:00","articleBody":"         Lors du meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon, dimanche 6 mars. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/85dec41_1646579011835-cbir6829-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","dateModified":"2022-03-06T15:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:02:39+00:00","articleBody":"     R\u00e9agissant \u00e0 l\u2019envoi d\u2019une lettre aux Fran\u00e7ais par Emmanuel Macron pour officialiser sa candidature \u00e0 un second mandat, vendredi, Jean-Luc M\u00e9lenchon commence par en citer le contenu \u2013 \u00ab\u00a0Il dit \u201cles transformations engag\u00e9es durant ce mandat ont permis \u00e0 nombre de nos compatriotes de vivre mieux et \u00e0 la France de gagner en ind\u00e9pendance\u201d\u00a0\u00bb \u2013 avant de la critiquer\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il y avait une erreur de destinataire. Cette lettre \u00e9tait destin\u00e9e aux Martiens, qui peut-\u00eatre vivent mieux et [sont] de plus en plus ind\u00e9pendants.\u00a0\u00bb          Le candidat de La France insoumise revient ensuite sur son programme\u00a0: fiscalit\u00e9 de l\u2019h\u00e9ritage renforc\u00e9e, augmentation des imp\u00f4ts pour les plus hauts revenus notamment.\u00a0Avant de pr\u00e9senter une premi\u00e8re mesure forte en cas de victoire\u00a0:           Il y aura un d\u00e9cret d\u2019urgence sociale, il y aura un d\u00e9cret qui d\u00e9cidera, s\u00e9ance tenante, du blocage de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation, du blocage des loyers, du smic \u00e0 1\u00a0400\u00a0euros net et la convocation des n\u00e9gociations salariales annuelles obligatoires, avec l\u2019interdiction \u00e0 toute soci\u00e9t\u00e9 de distribuer plus de dividendes qu\u2019elle ne donne d\u2019augmentations de salaires.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La lettre d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0\u00e9tait destin\u00e9e aux Martiens\u00a0\u00bb, ironise Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-03-06T15:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:56:21+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise s\u2019engage, s\u2019il est \u00e9lu, \u00ab\u00a0\u00e0 consulter \u2013 ce qui ne s\u2019est jamais fait \u2013 au moins une fois par an l\u2019Assembl\u00e9e nationale en cas de conflit\u00a0\u00bb et \u00e0 maintenir \u00ab le corps des diplomates professionnels qui sont aujourd\u2019hui l\u2019orgueil de notre pays et le r\u00e9seau le plus efficace du monde\u00a0\u00bb. Il poursuit en affirmant qu\u2019\u00ab\u00a0exiger le cessez-le-feu et exiger le retrait des troupes russes n\u2019est pas dissociable du probl\u00e8me fondamental qui est pos\u00e9 \u00e0 cette occasion, celui de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          Cette question l\u2019am\u00e8ne \u00e0 proposer d\u2019ouvrir \u00ab\u00a0la discussion nationale pour le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire du monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous serions pr\u00eats, dans un accord g\u00e9n\u00e9ral, nous aussi, \u00e0 d\u00e9sarmer s\u2019il le fallait\u00a0\u00bb, dit M.\u00a0M\u00e9lenchon, avant de pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, pas les premiers. Bien s\u00fbr, pas avant tout le monde. Mais nous serions pr\u00eats \u00e0 avoir cette discussion et organiser avec les autres le d\u00e9sarmement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon se dit \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 discuter du d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire de la France dans le cadr...","dateModified":"2022-03-06T15:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:50:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai un bilan\u00a0: voil\u00e0 dix ans que j\u2019alerte sur tous les tons qu\u2019il y aura un probl\u00e8me en Ukraine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, avant de critiquer fermement ses opposants, qui critiquent une ambigu\u00eft\u00e9 dans sa vision de la politique \u00e9trang\u00e8re de la France, en ces termes\u00a0:           Demandez-vous o\u00f9 \u00e9taient ces gens qui aujourd\u2019hui font des discours et se donnent des airs importants quand on les a alert\u00e9s, que disaient-ils\u00a0? Que faisaient-ils\u00a0? Rien\u00a0! A part me caricaturer\u00a0! Parce que comme je n\u2019\u00e9tais pas align\u00e9 instantan\u00e9ment sur les derniers d\u00e9sirs des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, c\u2019est donc, dans leur raisonnement \u00e9troit et born\u00e9, que j\u2019\u00e9tais partisan de l\u2019autre camp. Non\u00a0! Je suis non align\u00e9, vous \u00eates non align\u00e9s. Nous sommes non align\u00e9s. Nous d\u00e9cidons au cas par cas ce qui nous para\u00eet juste et ce qui nous para\u00eet injuste.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon conspue les \u00ab\u00a0raisonnements \u00e9troits et born\u00e9s\u00a0\u00bb de ses critiques en mati\u00e8re de...","dateModified":"2022-03-06T15:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:46:03+00:00","articleBody":"         Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon, dimanche 6 mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/1a692d8_831090685-cbir6779-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","dateModified":"2022-03-06T14:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:42:59+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon poursuit sur l\u2019Ukraine en estimant que \u00ab\u00a0toutes les strat\u00e9gies que nous avions imagin\u00e9es dans un tel cas, o\u00f9 nous, Fran\u00e7ais, avions dit que jamais l\u2019Europe ne pourrait plus \u00eatre un th\u00e9\u00e2tre de guerres et d\u2019op\u00e9rations, sont prises \u00e0 revers\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le fou a impos\u00e9 sa loi aux forts\u00a0\u00bb, poursuit-il, et \u00ab\u00a0la mani\u00e8re de penser les relations internationales doit \u00eatre repens\u00e9e avec le souci de ne pas accepter ni l\u2019escalade militaire ni l\u2019escalade diplomatique, de ne pas accepter un ordre du monde [avec], d\u2019un c\u00f4t\u00e9, l\u2019OTAN, et de l\u2019autre, un bloc russo-chinois, et nous serions entra\u00een\u00e9s dans une guerre absurde, une comp\u00e9tition, une guerre froide qui n\u2019a pas de sens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Toutes les strat\u00e9gies\u00a0\u00bb de la d\u00e9fense de l\u2019Europe ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0prises \u00e0 revers\u00a0\u00bb pour Jean-...","dateModified":"2022-03-06T14:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:35:05+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise commence son discours en abordant d\u2019entr\u00e9e la question de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Stop \u00e0 la guerre, stop \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 bas l\u2019arm\u00e9e qui envahit l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il sous les applaudissements du public, avant de porter un message de solidarit\u00e9 aux Ukrainiens et un \u00ab\u00a0message de solidarit\u00e9 et d\u2019amour aux Russes\u00a0qui refusent la guerre et s\u2019y opposent courageusement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vladimir Poutine commence un nouvel ordre mondial bas\u00e9 sur la force\u00a0\u00bb et est le \u00ab\u00a0seul responsable\u00a0\u00bb, car il a \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l\u2019acte\u00a0\u00bb, dit ensuite Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Ceux qui ont d\u00e9clench\u00e9 cette guerre ne peuvent recevoir de notre part que m\u00e9pris et mobilisation acharn\u00e9s pour les faire \u00e9chouer\u00a0\u00bb, dit-il \u00e9galement, en r\u00e9p\u00e9tant qu\u2019\u00ab\u00a0analyser, comprendre n\u2019est pas relativiser. Tout au contraire\u00a0\u00bb.          Comme attendu, M.\u00a0M\u00e9lenchon s\u2019attache \u00e0 clarifier sa position sur la Russie, \u00e0 propos de laquelle il est critiqu\u00e9 \u00e0 gauche depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0Si vous m\u2019\u00e9lisez comme pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est ce que j\u2019incarnerai\u00a0: une France non align\u00e9e qui n\u2019accepte pas la violence des armes\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Stop \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon porte un \u00ab\u00a0message de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb aux Ukrainiens e...","dateModified":"2022-03-06T14:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:31:08+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon arrive sur l\u2019estrade et va commencer son discours. Mathilde Panot, derni\u00e8re intervenante avant l\u2019arriv\u00e9e du candidat, a dit que 15\u00a0000 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes \u00e0 la Croix-Rousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du meeting \u00e0 Lyon","dateModified":"2022-03-06T14:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:24:24+00:00","articleBody":"     Plusieurs intervenants sont pr\u00e9sents sur l\u2019estrade de Lyon avant le discours de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0: Albert L\u00e9vy, ancien juge d\u2019instruction, la com\u00e9dienne Sophie de La Rochefoucauld, la d\u00e9put\u00e9e et pr\u00e9sidente du groupe parlementaire de La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Mathilde Panot, et Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 ont lu, chacun leur tour, des passages de La Main coup\u00e9e de Blaise Cendrars. L\u2019\u00e9crivain Abdourahman Waberi a ensute pris la parole pour lire \u00e0 son tour un texte, la Lettre \u00e0 la jeunesse de l\u2019\u00e9crivain malien Amadou Hamp\u00e2t\u00e9 B\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un texte de Blaise Cendrars lu avant l\u2019arriv\u00e9e de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-03-06T14:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:14:23+00:00","articleBody":"         Lors du \u00ab\u00a0meeting pour la paix\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e0 Lyon, dimanche 6 mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"               Lors du \u00ab\u00a0meeting pour la paix\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e0 Lyon, dimanche 6 mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/3627913_1646575915618-cbir6705.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon d\u00e9bute \u00e0 la Croix-Rousse","dateModified":"2022-03-06T14:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:10:52+00:00","articleBody":"     Pour ce meeting lyonnais \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon, une militante distribue des rameaux d\u2019olivier \u00e0 l\u2019entr\u00e9e. Avant l\u2019arriv\u00e9e en sc\u00e8ne du candidat, cr\u00e9dit\u00e9 de 12\u00a0% d\u2019intentions de vote dans la derni\u00e8re \u00e9dition de l\u2019enqu\u00eate Ipsos pour la Fondation Jean Jaur\u00e8s, le Cevipof et Le Monde, des s\u00e9quences vid\u00e9o d\u00e9filent entrecoup\u00e9es de chants pacifistes.          Sur un grand \u00e9cran situ\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la sc\u00e8ne, d\u00e9filent des citations de Noam Chomsky, Nelson Mandela, des passages d\u2019interventions de Bernie Sanders mais aussi de Nicolas Sarkozy, tout ce qui peut conforter l\u2019analyse \u00ab\u00a0non align\u00e9e\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon. La veille, une d\u00e9l\u00e9gation de La France insoumise (LFI) s\u2019est rendue \u00e0 la manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris, sans toutefois se m\u00ealer aux socialistes ni aux \u00e9cologistes, qui n\u2019en finissent pas de reprocher \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon de s\u2019\u00eatre tromp\u00e9 de posture face \u00e0 la Russie, voire l\u2019accusent de complaisance. \u00ab\u00a0Nous sommes le camp de la paix, et Jean-Luc M\u00e9lenchon en est le candidat\u00a0\u00bb, fait valoir en ouverture Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, la pr\u00e9sidente du parlement de l\u2019Union populaire, mouvement cr\u00e9\u00e9 par LFI pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rameaux d\u2019olivier distribu\u00e9s \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du \u00ab\u00a0meeting pour la paix\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-03-06T14:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:05:26+00:00","articleBody":"     La guerre dans l\u2019est de l\u2019Europe conforte la stature d\u2019Emmanuel Macron, qui devance encore plus largement ses principaux concurrents, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria pour Le\u00a0Monde. Cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e du 24 au 27\u00a0f\u00e9vrier, soit au d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. Pour comprendre au mieux l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9tat de l\u2019opinion et mesurer l\u2019impact de la guerre en Ukraine sur la campagne pr\u00e9sidentielle, Ipsos-Sopra Steria a lanc\u00e9 du mercredi\u00a02 au jeudi 3\u00a0mars un compl\u00e9ment d\u2019enqu\u00eate, interrogeant 3\u00a0599\u00a0pan\u00e9listes.          Les r\u00e9sultats de cette derni\u00e8re enqu\u00eate sont extr\u00eamement instructifs\u00a0: en moins d\u2019une semaine, Emmanuel Macron progresse de quatre points. Il passe de 26,5\u00a0% (marge d\u2019erreur de plus ou moins 0,9\u00a0point) \u00e0 30,5\u00a0% d\u2019intentions de vote (marge d\u2019erreur de plus ou moins 1,9\u00a0point). Ses concurrents directs s\u2019\u00e9rodent\u00a0: Marine Le\u00a0Pen perd un point (14,5\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 1,4\u00a0point), Eric Zemmour, deux (13\u00a0%, m\u00eame marge d\u2019erreur) et Val\u00e9rie P\u00e9cresse, un (11,5\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 1,3\u00a0point). Pour les deux candidats d\u2019extr\u00eame droite, leur soutien pass\u00e9 a Vladimir Poutine explique notamment cette perte s\u00e8che. A l\u2019oppos\u00e9 du spectre politique, Jean-Luc M\u00e9lenchon, lui, gagne 0,5\u00a0point et atteint 12\u00a0% (marge d\u2019erreur de plus ou moins 1,3\u00a0point).                    Lire aussi :  Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu \u00e9lectoral                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour et Marine Le Pen en recul dans notre dernier sondage, Jean-Luc M\u00e9lenchon atteint 12 % d\u2019i...","dateModified":"2022-03-06T14:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:00:49+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron va \u00eatre \u00ab\u00a0mis en situation avec des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb d\u00e8s demain, selon Richard Ferrand. Le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Dimanche en politique\u00a0\u00bb tout \u00e0 l\u2019heure sur France\u00a03, a lev\u00e9 le voile sur le premier d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron, d\u00e9sormais officiellement candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.          \u00ab\u00a0D\u00e8s demain, en r\u00e9gion parisienne, il ira \u00e0 la rencontre des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais (\u2026), dans une rencontre, dans un d\u00e9bat pour \u00e9changer et r\u00e9pondre \u00e0 toutes leurs questions.\u00a0\u00bb Pour l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d\u2019En Marche\u00a0!, \u00ab\u00a0l\u2019id\u00e9e est d\u2019\u00eatre mis en situation avec des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais qui auront \u00e0 c\u0153ur de poser toutes les questions qu\u2019ils ont envie de poser et qui seront communes \u00e0 l\u2019ensemble de notre population.\u00a0\u00bb                    Pour le moment, ni le lieu, ni l\u2019horaire, ni le th\u00e8me de ce d\u00e9placement ne sont connus. \u00ab\u00a0Demain, par exemple, il peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 parler s\u00e9curit\u00e9, Ukraine, pouvoir d\u2019achat, sant\u00e9\u2026\u00a0\u00bb, confie son \u00e9quipe de campagne\u00a0au Monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron sera en d\u00e9placement demain en Ile-de-France","dateModified":"2022-03-06T14:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T13:24:43+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise conna\u00eet une progression nette, devan\u00e7ant clairement les autres concurrents de gauche. Mais il reste confront\u00e9 \u00e0 trois probl\u00e8mes\u00a0: Roussel, sa propre image et la guerre en Ukraine, selon Gilles Finchelstein, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Jean-Jaur\u00e8s.                    Lire aussi :  Forces et faiblesses de la dynamique M\u00e9lenchon                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon dans une dynamique \u00e9lectorale positive","dateModified":"2022-03-06T13:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T13:21:15+00:00","articleBody":"               A Toulon, avant un meeting au Z\u00e9nith o\u00f9 Marion Mar\u00e9chal doit officialiser son ralliement, Eric Zemmour a visit\u00e9 un march\u00e9 dans le quartier du Mourillon, accompagn\u00e9 de Guillaume Peltier, J\u00e9r\u00f4me Rivi\u00e8re, Laurence Trochu et St\u00e9phane Ravier. Il a encha\u00een\u00e9 des selfies avec des passants, go\u00fbt\u00e9 des fruits et n\u2019a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre aux questions sur les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, indiquant que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas de circonstance\u00a0\u00bb. Il a conclu sa visite par un verre de ros\u00e9 brandi aux succ\u00e8s de son parti Reconqu\u00eate\u00a0!. Marion Mar\u00e9chal d\u00e9jeune, de son c\u00f4t\u00e9, en centre-ville avec des militants de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Eric Zemmour, le maire de Cogolin, Marc-Etienne Lansade, et en pr\u00e9sence de sa m\u00e8re, Yann Le Pen, et de son \u00e9poux, Vincenzo Sofo.              Eric Zemmour visite le quartier du Mourillon, \u00e0 Toulon, notamment accompagn\u00e9 de Guillaume Peltier et de J\u00e9r\u00f4me Rivi\u00e8re, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0284ae2_1646574195336-dsc08027.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant son meeting \u00e0 Toulon, Eric Zemmour au march\u00e9 ","dateModified":"2022-03-06T14:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T13:21:13+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux meetings tenus par deux des principaux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon et Eric Zemmour. Le candidat de La France insoumise doit prendre la parole \u00e0 15 heures depuis Lyon, tandis que celui de Reconqu\u00eate\u00a0! s\u2019exprimera au Z\u00e9nith de Toulon \u00e0 17 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","dateModified":"2022-03-06T14:01:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0/0/2800/1867/1342/696/3/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/06/18-8">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Depuis le déclenchement de l’offensive russe, le 24 février, des adolescents vivent la guerre quasiment « en direct », sur leurs écrans. L’actualité n’épargne pas non plus les plus jeunes, encore écoliers. De la maternelle au lycée, les professeurs tentent de répondre comme ils le peuvent à un flot de questions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            Éducation       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : quand la question du conflit s’invite à l’école      Depuis le déclenchement de l’offensive russe, le 24 février, des adolescents vivent la guerre quasiment « en direct », sur leurs écrans. L’actualité n’épargne pas non plus les plus jeunes, encore écoliers. De la maternelle au lycée, les professeurs tentent de répondre comme ils le peuvent à un flot de questions.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 02h29, mis à jour à 07h12    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une classe du collège Jean-Renoir de Boulogne-Billancourt (Hauts-de-Seine), en janvier 2022.  YIMING WOO / REUTERS               Le bruit de la guerre ne s’arrête pas aux portes des salles de classe. Qu’ils aient repris le chemin de l’école quelques jours avant le déclenchement de l’offensive russe contre l’Ukraine, jeudi 24 février, ou qu’ils s’apprêtent à le faire, les enseignants sont soumis à un flot de questions. Et au « devoir » d’y répondre. Les élèves, abreuvés d’images et de vidéos sur les réseaux sociaux, vivent la guerre « quasiment en direct », rapportent bon nombre de professeurs de collège et de lycée.          « Est-on à la veille d’une troisième guerre mondiale ? », « Est-ce qu’il peut y avoir un conflit nucléaire ? », « Combien de villes ont été attaquées ? », « Combien y a-t-il de morts ? Combien de réfugiés ? », « Quelles seront les conséquences économiques » : voilà quelques-unes des questions que s’est vu poser Stéphane Rio, professeur d’histoire-géographie à Marseille, dont le lycée accueille un certain nombre d’élèves russophones ou d’origine slave. Cécile De Joie, qui enseigne les mêmes matières dans un établissement de l’Yonne, les entend aussi résonner dans ses classes de lycée, « avec d’autres, nombreuses, sur le rôle de l’OTAN, souligne-t-elle. Les interrogations des élèves sont pointues et elles évoluent au fil des jours ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Inutile de dire aux enfants que cette guerre ne les touche pas, qu’elle est trop loin »                 Chez les écoliers du primaire, les mots sont un peu différents, mais la quête de sens est la même. « Est-ce que nous sommes en danger ? », « Est-ce que mon père, mes grands frères vont partir faire la guerre ? », « Combien de temps ça va durer ? » : dans chaque classe, il y a toujours une poignée d’enfants – les plus informés, souvent aussi les plus exposés aux écrans – pour mettre en avant le sujet.          « Pourquoi la guerre ? »          Pour « mettre un peu d’ordre » dans ces questions, Hélène Feuilloley, enseignante dans une école d’Evreux, a demandé à ses élèves de CM2 de les coucher sur le papier. « Pourquoi la guerre ? » est l’interrogation qui lui semble la plus partagée. Avec une autre, posée par ceux de ces élèves, dont deux d’origine tchétchène, qui ont déjà l’expérience de la migration : « Est-ce qu’on va encore être obligés de partir ? »          « Il n’est pas question, au primaire, d’improviser un cours de géopolitique, avance Delphine Guichard, en charge d’un double niveau de CM1-CM2 dans une petite école de Sologne. La priorité, à cet âge, ce doit être de préserver les enfants de la fureur du monde. Mais l’école ne peut pas faire comme si elle était un sanctuaire. »          Les « limites » de leur sanctuaire, les professeurs les ont déjà éprouvées, disent-ils, à chaque « étape d’après » : « après » les attentats de 2015, « après » les vagues de Covid-19 et les mises à l’isolement répétées, et, aujourd’hui, « après » l’attaque de l’Ukraine. « On commence à s’habituer à parler en classe d’événements terribles, poursuit l’enseignante. Il faut être à l’écoute, taire nos angoisses pour se mettre à hauteur d’enfant, rassurer, expliquer… »        Il vous reste 67.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/03/06/guerre-en-ukraine-quand-la-question-du-conflit-s-invite-a-l-ecole_6116331_1473685.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quand la question du conflit s\u2019invite \u00e0 l\u2019\u00e9cole","dateCreated":"2022-03-06T02:29:39+01:00","datePublished":"2022-03-06T02:29:39+01:00","dateModified":"2022-03-06T07:12:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9cole primaire et secondaire","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des adolescents vivent la guerre\u00a0quasiment \u00ab\u00a0en direct\u00a0\u00bb, sur leurs \u00e9crans. L\u2019actualit\u00e9 n\u2019\u00e9pargne pas non plus les plus jeunes, encore \u00e9coliers. De la maternelle au lyc\u00e9e, les professeurs tentent de r\u00e9pondre comme ils le peuvent \u00e0 un flot de questions.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/242/0/3097/1548/1342/696/60/0/c4df118_ggg-par10-health-coronavirus-france-school-0107-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-9">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Des femmes qui ont besoin d’être amoureuses pour coucher, des hommes qui… Pour la chroniqueuse de « La Matinale » Maïa Mazaurette, si les clichés peuvent rassurer à court terme, ils appauvrissent à long terme nos relations, nos réflexions et nos pratiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     L'époque       Le sexe selon Maïa         Stéréotypes sexuels : l’introuvable monde d’après Mars et Vénus   Chronique        Maïa Mazaurette        Des femmes qui ont besoin d’être amoureuses pour coucher, des hommes qui… Pour la chroniqueuse de « La Matinale » Maïa Mazaurette, si les clichés peuvent rassurer à court terme, ils appauvrissent à long terme nos relations, nos réflexions et nos pratiques.   Publié aujourd’hui à 01h20    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                       LE SEXE SELON MAÏA                          MAIA MAZAURETTE               Les femmes sont-elles des hommes comme les autres – du moins dans leur rapport à la sexualité ? Pour l’immense majorité des Français, la réponse est non. Il y a un mois, une enquête Ipsos-Mémoire traumatique décortiquait nos représentations liées au viol : à travers les réponses, on pouvait également constater la persistance de croyances très puissantes liées aux différences de genre.          Parmi les stéréotypes qui ressortent de cette enquête, certains prêtent à sourire : ainsi, les deux tiers des Français pensent qu’une femme a besoin d’être amoureuse pour coucher (repose en paix, Tinder). D’autres réponses font froid dans le dos : un Français sur dix estime que les femmes aiment être sexuellement forcées et que quand elles disent non elles pensent oui (un chiffre en baisse).          A deux jours du 8 Mars (qui célèbre, je précise pour les cancres, la Journée internationale des droits des femmes), la survie de ces clichés sexistes interpelle. Elle questionne également nos pratiques les plus intimes. Ainsi, 53 % des Français pensent que les hommes ont une sexualité plus simple que celle des femmes – et presque autant (51 %) estiment qu’il est plus difficile pour un homme de maîtriser son désir. Certains stéréotypes sont plus largement partagés par les hommes (ils sont deux fois plus nombreux à estimer qu’on peut faire son éducation sexuelle par la pornographie), d’autres sont plus largement répandus chez les femmes (11 points de plus pour l’idée que les hommes ont une moindre perception de ce qui constitue un rapport violent).          A se taper la tête contre les murs          Que révèlent ces chiffres ? Pour commencer, que notre vision du monde ronronne, tranquillement installée dans les années 1950 (courage : ce n’est pas notre faute, c’est l’inertie). Malgré la percée médiatique des études de genre et de la pensée non binaire, Mars et Vénus se portent à merveille… trente ans après la publication du best-seller de John Gray (Les hommes viennent de Mars, les femmes viennent de Vénus, publié en 1992). 96 % des Français adhèrent à au moins un stéréotype sexiste. Traduction : 96 % d’entre nous pensent que les hommes et les femmes fonctionnent différemment – et tant pis pour les autres grilles de lecture : les différences d’âge, d’attractivité, de revenus, de statut conjugal, de préférences, etc.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La liberté sexuelle des femmes, c’est pas encore gagné !                 Face à ces clichés, deux possibilités : en sourire (« comme c’est vintage, nous voici revenus sous le général de Gaulle ») ou se taper la tête contre les murs. Exceptionnellement, je penche pour la seconde solution. Et ce, pour une raison simple : je crois (encore) que la sexualité nous rapproche. Or, ces stéréotypes, ils nous éloignent. Ils dressent même une muraille entre notre représentation du monde (« les hommes et les femmes sont fondamentalement différents, notamment lors des rapports sexuels ») et notre idéal sexuel (« les différences entre les hommes et les femmes disparaissent lors des rapports sexuels, à la faveur d’une fusion miraculeuse »).        Il vous reste 59.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/03/06/stereotypes-sexuels-l-introuvable-monde-d-apres-mars-et-venus_6116323_4497916.html"},"headline":"St\u00e9r\u00e9otypes sexuels\u00a0: l\u2019introuvable monde d\u2019apr\u00e8s Mars et V\u00e9nus","dateCreated":"2022-03-06T01:20:09+01:00","datePublished":"2022-03-06T01:20:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Le sexe selon Ma\u00efa"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","Sexo","Le sexe selon Ma\u00efa"],"description":"Des femmes qui ont besoin d\u2019\u00eatre amoureuses pour coucher, des hommes qui\u2026 Pour la chroniqueuse de \u00ab\u00a0La\u00a0Matinale\u00a0\u00bb Ma\u00efa Mazaurette, si les clich\u00e9s peuvent rassurer \u00e0 court terme, ils appauvrissent \u00e0 long terme nos relations, nos r\u00e9flexions et nos pratiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Ma\u00efa Mazaurette"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/198/0/1252/626/1342/696/60/0/b5da0e0_554013876-img-2782.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le sexe selon Ma\u00efa","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-sexe-selon-maia/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-10">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La forte poussée inflationniste et le haut degré d’incertitude vont peser sur les ménages et les entreprises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie française             Guerre en Ukraine : l’économie française face à un nouveau choc      La forte poussée inflationniste et le haut degré d’incertitude vont peser sur les ménages et les entreprises.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 01h08, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                COLCANOPA               A peine sortie de la plus grave récession enregistrée depuis la seconde guerre mondiale à cause de la pandémie de Covid-19, l’économie française se prépare à affronter un nouveau choc majeur. La guerre en Ukraine provoque une flambée des prix des matières premières qui va venir alimenter des poussées inflationnistes déjà présentes et rogner le pouvoir d’achat des ménages. Le conflit enraye la chaîne logistique et plonge le monde dans un degré d’incertitude rarement atteint. L’hypothèse d’une croissance de 3,6 % pour 2022, formulée en janvier par l’Insee, semble désormais caduque. Rexecode estime, à ce jour, que la guerre en Ukraine coûtera entre 0,7 et un 1 point de PIB à l’économie française.          L’inflation, une menace majeure          « Le renchérissement du prix du pétrole, du gaz et des matières premières a et aura des conséquences sur notre pouvoir d’achat : demain, le prix du plein d’essence, le montant de la facture de chauffage, le coût de certains produits risquent de s’alourdir encore », a déclaré Emmanuel Macron, dans son allocution du mercredi 2 mars. Selon l’assureur-crédit Euler Hermes, la facture moyenne annuelle pour les ménages français va atteindre 2 800 euros en 2022, soit 400 euros de plus qu’en 2021. A ce choc – l’énergie représente environ 9 % du panier de consommation des ménages, avec d’importantes disparités selon les lieux de résidence – s’ajouteront des hausses des prix des produits alimentaires.          Ceux-ci intègrent, en effet, des matières premières importées de Russie ou d’Ukraine, notamment le blé et l’huile de tournesol, dont les cours flambent actuellement. De quoi renchérir le coût du chariot de supermarché pour les ménages, d’autant que les négociations entre industriels de l’alimentaire et distributeurs achevées fin février ont déjà abouti à une hausse moyenne de 3 % des prix dans les rayons.                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  La flambée du prix des céréales secoue les agriculteurs français                 Le rythme de l’inflation – 3,6 % en France en février, soit avant le début de la guerre en Ukraine – devrait donc accélérer. « On peut estimer qu’on atteindra 4 % d’inflation au printemps », calcule Philippe Waechter, chef économiste chez Ostrum. Le gel du prix du gaz et de l’électricité décidé durant l’hiver et qui pourrait être prolongé jusqu’à fin 2022 devrait, dans un premier temps, atténuer l’impact sur les ménages : selon l’Insee, il permet d’éliminer un point d’inflation en France.          Mais il n’empêche : « C’est le pouvoir d’achat qui va trinquer », affirme sans ambages l’économiste Philippe Waechter. En décembre 2021, alors que le rythme d’inflation n’était que de 2,8 %, l’Insee avait estimé que le pouvoir d’achat des ménages baisserait de 0,5 % au premier semestre 2022, après une hausse de 1,9 % en 2021. Il semble désormais inévitable que ce chiffre soit dépassé. A moins que le « plan de résilience » à l’étude à Matignon ne parvienne à compenser la flambée des prix pour les Français.        Il vous reste 64.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/06/guerre-en-ukraine-l-economie-francaise-face-a-un-nouveau-choc_6116322_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise face \u00e0 un nouveau choc","dateCreated":"2022-03-06T01:08:13+01:00","datePublished":"2022-03-06T01:08:13+01:00","dateModified":"2022-03-06T18:09:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"La forte pouss\u00e9e inflationniste et le haut degr\u00e9 d\u2019incertitude vont peser sur les m\u00e9nages et les entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/176/93/2311/1156/1342/696/60/0/28024c6_1646438105891-image0.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-11">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’écrivaine russe Ludmila Oulitskaïa, autrice du « Chapiteau vert » et dissidente irréductible, fait part de son inquiétude face à la situation présente.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            Livres       Guerre en Ukraine             « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »      L’écrivaine russe Ludmila Oulitskaïa, autrice du « Chapiteau vert » et dissidente irréductible, fait part de son inquiétude face à la situation présente.          Propos recueillis par Florence Noiville         Publié le 03 mars 2022 à 20h00, mis à jour à 16h06    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’écrivaine russe Ludmila Oulitskaïa, à Paris, en 2018.  JOËL SAGET/AFP               Elle est l’une des femmes de lettres les plus éminentes de Russie. Plusieurs fois primée à l’étranger, l’écrivaine Ludmila Oulitskaïa n’est pas seulement l’autrice d’une dizaine de romans – dont Sonietchka (prix Médicis étranger 1996) ou Le Chapiteau vert (2014), tous traduits par Sophie Benech et publiés chez Gallimard –, elle n’a pas seulement signé nombre de nouvelles et de scénarios de films. Elle est aussi une dissidente irréductible qui combat inlassablement la falsification de la mémoire et la négation des droits humains. Née en 1943 en Bachkirie, un territoire entre la Volga et l’Oural où ses parents s’étaient réfugiés pendant la seconde guerre mondiale, elle est, en 1970, chassée de l’Institut de génétique de l’Académie des sciences où elle enseigne la biologie. C’est alors qu’elle se tourne vers l’écriture. Ayant vécu sous Staline, Khrouchtchev, Brejnev, Andropov, Gorbatchev, Eltsine et Poutine, Ludmila Oulitskaïa affirme qu’il lui serait difficile d’avoir le moindre goût pour le pouvoir. Sollicitée par « Le Monde des livres », elle a accepté d’évoquer l’actualité récente et la guerre en Ukraine.          Jusqu’à quel point la littérature russe peut-elle, sinon nous donner des explications, du moins nous transmettre quelque chose qui serait susceptible de nous aider à mieux comprendre la guerre en cours ?          La littérature nous fournit parfois des explications importantes à propos des guerres passées. Mais chaque nouvelle guerre pose de nouvelles questions, et ces nouvelles questions exigent des réponses nouvelles, non des réponses anciennes. On écrira des livres sur cette guerre plus tard, dans des années.          Dans le passé comme aujourd’hui, pensez-vous que les mots, la fiction, la poésie, peuvent représenter un apport particulier en pareille situation ?          Oui, je suis sûre que la littérature peut soutenir les hommes dans n’importe quelle situation. Nos ancêtres se tournaient vers la littérature quand ils voulaient comprendre ce qui se passait « ici et maintenant ». Et nous aussi, nous nous tournons vers Tolstoï et Pouchkine. Aujourd’hui encore, ils nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre, sur sa grandeur et sur sa bassesse.          A l’aune de l’histoire et de ce que vous avez vous-même vécu, comment voyez-vous le rôle des écrivains en Russie, et spécifiquement le vôtre aujourd’hui, dans la Russie de Vladimir Poutine ?          Je vis depuis assez longtemps pour avoir connu l’époque de Staline, et les écrivains ont toujours été les meilleurs témoins de leur époque. Pour ce qui est de mon rôle à moi, je n’en parlerai même pas… Nous avons eu une très grande littérature, de très grands auteurs, et les écrivains russes d’aujourd’hui, dans le meilleur des cas, marchent sur les traces que ces derniers ont laissées.        Il vous reste 39.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/03/03/ludmila-oulitskaia-tolstoi-et-pouchkine-nous-disent-beaucoup-de-choses-essentielles-sur-la-guerre_6116040_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tolsto\u00ef et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-03T20:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-03T20:00:14+01:00","dateModified":"2022-03-06T16:06:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Livres"],"description":"L\u2019\u00e9crivaine russe Ludmila Oulitska\u00efa, autrice du \u00ab\u00a0Chapiteau vert\u00a0\u00bb et dissidente irr\u00e9ductible, fait part de son inqui\u00e9tude face \u00e0 la situation pr\u00e9sente.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Noiville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/100/0/4418/2209/1342/696/60/0/868abf1_334671984-000-13e590.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-12">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ On les appelle les « muhamasheen », les « marginalisés », et ils seraient près de 3 millions. Relégués depuis des décennies au ban de la société, ces Yéménites sont cantonnés à des emplois subalternes et déplacés au gré des conflits.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                    Before the beginning of the war in 2015 the population of Marib was 440.000, now it's 2.8 millions. All IDPs escaped from the war.
The country is into chaos. Tens of thousands of civilians have died, 3 million Yemenis have had to flee their homes and 80% of the population depend on humanitarian aid for their survival.
The black community of Muhammasheen (the marginalized) is the first to suffer from such a situation. Those who are also pejoratively called the Akhdam (servants) represent between 5 and 12% of the Yemeni population. Mixed marriages, high public functions, social developments, job opportunities, political posts, representations in the media, the Muhamasheen are deprived of them. In Yemen, for centuries, a caste system has reigned in which the black citizen has no access to any part of society. 
In the big cities in Yemen they live mainly in slums but they experience the worst conditions when they are war refugees as the camps that host them are simply huts without the basic necessities.

<article-nb="2022/03/06/18-13">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le désarroi de la gauche française n’est pas seulement dû à la faiblesse de ses camps politiques, mais aussi à l’évolution de sa sociologie et, plus largement, de la société, qui ne cesse d’inventer des nouvelles manières de s’émanciper.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                       CHRISTELLE ENAULT           Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde   ParNicolas Truong  Publié le 04 mars 2022 à 09h18, mis à jour à 14h33   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteLe désarroi de la gauche française n’est pas seulement dû à la faiblesse de ses camps politiques, mais aussi à l’évolution de sa sociologie et, plus largement, de la société, qui ne cesse d’inventer des nouvelles manières de s’émanciper.         Des électeurs désespérés. Une gauche désespérante. Non pas une défaite, mais une débâcle annoncée. Tel est le sentiment largement partagé au sein du camp progressiste à la veille de l’élection présidentielle. Loin de la Norvège, de l’Allemagne, de l’Espagne ou du Portugal, la social-démocratie française ne parvient pas à coaliser des forces et à nouer des compromis afin d’exercer durablement le pouvoir. Après de notables percées, notamment lors des « mouvements des places » des années 2010 (d’Occupy Wall Street à Nuit debout), le populisme de gauche semble s’essouffler. Une forme de socialisme paraît achever un cycle historique avec le déclin du parti issu du congrès d’Epinay (1971).                           Lire aussi (archive de 2017) :  Article réservé à nos abonnés  Et François Mitterrand créa la gauche, l’autre hold-up politique de la Ve République                 Le communisme institutionnel séduit davantage par sa défense de l’industrie nucléaire et de la francité que par ses mesures pour l’égalité. L’écologisme, qui pourrait porter le grand récit émancipateur à l’heure du réchauffement climatique, n’a pas encore de base sociale constituée et peine à intégrer les révolutions de la nouvelle pensée du vivant. Le trotskisme est réduit à une culture minoritaire et presque patrimoniale, ponctuée par quelques apparitions électorales. Sans parler de la mouvance insurrectionnelle, certes indifférente aux élections « pièges à cons », qui se déchire sur le conspirationnisme ou les procès en véritable anticapitalisme.          Plusieurs raisons sont souvent avancées. Un refus d’union et d’unité, même si la gauche a régulièrement gagné en affirmant ses singularités, comme en 1981 ou en 2012. Des partis parfois réduits à des écuries électorales et dont certains révèlent au grand jour leur incurie idéologique et sociale. Une gauche fracturée sur la question de l’immigration, de l’islam et de la laïcité, dont une partie estime que le combat pour l’égalité a été abandonné au profit de la défense de la diversité. Une classe politique largement désintellectualisée qui a délégué à des think tanks éloignés de ses militants et de ses adhérents le soin de penser. Des syndicats souvent décalés par rapport aux nouvelles manières de produire, de consommer et de travailler. Une gauche dite « de gouvernement » associée à une série de reniements.          Sans oublier une perte d’hégémonie au sein d’un espace public qui a troqué la lutte des classes pour la « lutte des clashs » et une « droitisation » accentuée par l’avènement d’une société du commentaire où s’est engouffrée la mouvance néoréactionnaire. La gauche n’est pas un « spectre [qui] hante l’Europe », comme l’écrivait Marx à propos du communisme. Elle n’est même plus « un grand cadavre à la renverse », comme le disait Jean-Paul Sartre. Mais un fantôme, tant elle semble s’être évaporée. A tel point que beaucoup estiment qu’il serait temps de changer de dénomination.        Il vous reste 87.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/04/pour-changer-le-monde-la-gauche-doit-changer-de-monde_6116102_3232.html"},"headline":"Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde","dateCreated":"2022-03-04T09:18:05+01:00","datePublished":"2022-03-04T09:18:05+01:00","dateModified":"2022-03-06T14:33:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es"],"keywords":["D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es","Social","Politique","Parti socialiste"],"description":"Le d\u00e9sarroi de la gauche fran\u00e7aise n\u2019est pas seulement d\u00fb \u00e0 la faiblesse de ses camps politiques, mais aussi \u00e0 l\u2019\u00e9volution de sa sociologie et, plus largement, de la soci\u00e9t\u00e9, qui ne cesse d\u2019inventer des nouvelles mani\u00e8res de s\u2019\u00e9manciper.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Truong"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/679/0/2717/1358/1342/696/60/0/84beb98_637630694-gauche.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Enqu\u00eates id\u00e9es","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/enquete-idees/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-14">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La famille du militant indépendantiste corse, dans le coma depuis une agression par un codétenu, se portera partie civile dans l’instruction pour « tentative d’assassinat en relation avec une entreprise terroriste ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Police et justice       Société             Yvan Colonna : une information judiciaire va être ouverte, sa famille dénonce des « dysfonctionnements »      La famille du militant indépendantiste corse, dans le coma depuis une agression par un codétenu, se portera partie civile dans l’instruction pour « tentative d’assassinat en relation avec une entreprise terroriste ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h17    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Jean-François Ricard, procureur de la République antiterroriste, prend la parole lors d’une conférence de presse après l’agression présumée du militant indépendantiste Yvan Colonna par un autre détenu, à Paris, le 6 mars 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 La garde à vue de l’agresseur d’Yvan Colonna a été levée, dimanche 6 mars, en vue d’une mise en examen. Une information judiciaire va être ouverte pour « tentative d’assassinat en relation avec une entreprise terroriste » et « association de malfaiteurs terroriste », a annoncé Jean-François Ricard, le procureur national antiterroriste, lors d’une conférence de presse.            Le parquet va requérir la mise en examen de Franck Elong Abé, 35 ans, et son placement en détention provisoire, a rapporté Jean-François Ricard, qui a souligné qu’il s’agissait du « cinquième » crime terroriste commis dans un établissement pénitentiaire en France depuis 2016. Yvan Colonna, condamné pour l’assassinat du préfet de Corse Claude Erignac en 1998, purgeait sa peine à la prison d’Arles (Bouches-du-Rhône) quand il a été agressé par tentative de strangulation puis étouffement, dans la salle de sport de la prison.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Yvan Colonna : révélations sur les circonstances de sa violente agression en prison, une enquête ouverte pour « tentative d’assassinat »                   L’enquête s’attachera à « retracer avec la plus grande minutie le parcours en détention » de l’agresseur, « déterminer la totalité de ses contacts, notamment parmi les personnes partageant son idéologie » et « éclaircir les éventuelles interactions (…) susceptibles d’avoir joué un rôle dans les faits », a précisé M. Ricard.              Il a confirmé que Franck Elong Abé, qui purgeait plusieurs peines dont une de neuf ans pour « association de malfaiteurs en vue de la préparation d’un acte de terrorisme », avait lors de sa garde à vue expliqué son acte « par ce qu’il considérait comme des blasphèmes » proférés ces derniers mois par Yvan Colonna.            Ce dernier aurait notamment déclaré quelques jours avant l’agression qu’il « crachait sur Dieu », selon M. Ricard. Retraçant minute par minute le déroulement de l’agression mercredi matin, le procureur a déclaré que « l’acharnement systématique déployé par le mis en cause » ne laissait « que peu de doutes sur son intention homicide ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les prisons françaises, le défi de la prise en charge des détenus radicalisés                   Manifestation dimanche            La vie du militant indépendantiste corse, qui se trouve depuis dans le coma, est à cette heure « toujours engagée », a par ailleurs rapporté M. Ricard. Sa famille se portera partie civile dans l’instruction et réclame que « l’enquête mette en lumière les multiples dysfonctionnements administratifs ». « Le procureur national antiterroriste n’apporte aucune réponse aux questions que se pose la famille d’Yvan Colonna », a déploré l’avocat de la famille, Patrice Spinosi, dans une déclaration transmise à l’Agence France-Presse (AFP).              « Il n’est nullement fait mention des fautes de surveillance de l’administration pénitentiaire ni des raisons de l’absence de toute réaction des surveillants pendant les plus de huit minutes de l’agression, qui était pourtant filmée », a-t-il poursuivi. « Il n’est pas plus expliqué comment un détenu au profil aussi dangereux que Franck Elong Abé a pu bénéficier d’un emploi d’auxiliaire et pu rester sans aucune surveillance avec Yvan Colonna », a regretté M. Spinosi.            « Elle cherchera par tout moyen de droit à obtenir que l’enquête mette en lumière les multiples dysfonctionnements administratifs qui ont conduit à ce drame », a-t-il ajouté. Une manifestation de soutien au militant corse est prévue dimanche après-midi à Corte.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Yvan Colonna : la Corse sous tension est suspendue à l’état de santé du militant nationaliste                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                                                           Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/03/06/yvan-colonna-une-information-judiciaire-va-etre-ouverte-sa-famille-denonce-des-dysfonctionnements_6116363_1653578.html"},"headline":"Yvan Colonna\u00a0: une information judiciaire va \u00eatre ouverte, sa famille d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0dysfonctionnements\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-06T14:17:35+01:00","datePublished":"2022-03-06T14:17:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"La famille du militant ind\u00e9pendantiste corse, dans le coma depuis une agression par un cod\u00e9tenu, se portera partie civile dans l\u2019instruction pour \u00ab\u00a0tentative d\u2019assassinat en relation avec une entreprise terroriste\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/394/0/4730/2365/1342/696/60/0/165195e_5689142-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-15">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Des élèves de l’Ecole nationale supérieure de la nature et du paysage ont fondé le collectif des « 41 patates ». Ils distribuent leur récolte à leurs camarades et aux Restos du cœur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                       CYRIL CHIGOT / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          A Blois, des étudiants cultivent la terre pour lutter contre l’insécurité alimentaire   Par Jordan Pouille ( Correspondant régional)  Publié aujourd’hui à 02h04   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDes élèves de l’Ecole nationale supérieure de la nature et du paysage ont fondé le collectif des « 41 patates ». Ils distribuent leur récolte à leurs camarades et aux Restos du cœur.         En septembre 2019, en pleine crise des « gilets jaunes », des élèves de l’Ecole nationale supérieure de la nature et du paysage, à Blois (Loir-et-Cher), décident de mettre en place un projet original pour « assurer la sécurité alimentaire des étudiants ». A l’origine de leur démarche, un constat : la grande majorité des 150 élèves (dont un tiers est boursier) évite le restaurant universitaire du Crous et préfère se préparer un bento avant de le réchauffer à l’école, dans les micro-ondes d’un café autogéré. « C’est du fait maison, c’est sain et c’est moins cher… ça correspond davantage à nos valeurs », témoigne Gaïa Douwes, étudiante en première année. Une partie des étudiants fréquente également l’épicerie sociale toute proche. « Ils viennent toutes les semaines et paient 1,5 euro un panier à 10 euros, explique sa gérante, Martine Joly. On essaie de leur fournir ce qu’ils veulent : du local, du bio et de saison autant que possible, d’éviter les produits bientôt périmés… être pauvre, ce n’est pas servir de poubelle aux hypermarchés. »                             Les dernières pommes de terre de la récolte 2021 seront distribuées prochainement. A Blois, le 29 janvier 2022.  CYRIL CHIGOT / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                                  Les dernières pommes de terre de la récolte 2021 seront distribuées prochainement. A Blois, le 29 janvier 2022.  CYRIL CHIGOT / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Pour démarrer leur projet, les fondateurs pensent d’abord à la pomme de terre. « C’est symbolique, c’est l’aliment de base dans les périodes de pénurie. Et puis c’est facile à cultiver, ça ne demande pas beaucoup de temps », souligne Clara Thillaye, cofondatrice du collectif des « 41 patates » et aujourd’hui étudiante en cinquième et dernière année. Marc Gricourt, le maire (PS) de Blois, concède au collectif un terrain inexploité appartenant à la municipalité : un coteau raide en bordure de campus, avec vue imprenable sur la Loire. « C’est exposé sud mais aucune irrigation n’est possible. On a vite compris qu’on allait galérer », se souvient Axel Sonési, en 4e année.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’agriculture bio en quête d’un nouveau souffle                 Rebaptisé « Le Coto », le lieu se transforme rapidement en site à compost avec terrasse à navets, choux et épinards. Un poulailler igloo, enduit à la chaux, est mis en place. « A présent, des voisins ne veulent plus de nous ici. Ils se plaignent des nuisances en mairie, prétextant que les poules pourraient transmettre des virus et qu’elles attirent les mouches », soupire Axel Sonési. Certains jours, la poignée du portillon est même tartinée de déjection canine.                             Les Métairies est un terrain en partie destiné à la prochaine récolte du collectif « 41 Patates ». A Blois, le 29 janvier 2022.  CYRIL CHIGOT / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Début 2020, le collectif se voit attribuer de nouvelles terres, dans la zone des Métairies, secteur de la Bouillie, sur l’autre rive de la Loire. C’est aussi là que déborde le Cosson, sous-affluent du fleuve, quand les pluies sont torrentielles. Les étudiants plantent des tubercules bio à la mi-mars, après les premières gelées et alors que débute le premier confinement : « On ne pouvait planter qu’entre colocs, à des tranches horaires précises pour limiter les interactions, se souvient Clara Thillaye. C’était vraiment à l’arrache. »        Il vous reste 53.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/06/a-blois-des-etudiants-cultivent-la-terre-pour-lutter-contre-l-insecurite-alimentaire_6116329_3244.html"},"headline":"A Blois, des \u00e9tudiants cultivent la terre pour lutter contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire","dateCreated":"2022-03-06T02:04:32+01:00","datePublished":"2022-03-06T02:04:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"Des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019Ecole nationale sup\u00e9rieure de la nature et du paysage ont fond\u00e9 le collectif des \u00ab\u00a041 patates\u00a0\u00bb. Ils distribuent leur r\u00e9colte \u00e0 leurs camarades et aux Restos du c\u0153ur.","author":[{"@type":"Person","name":"Jordan Pouille","description":" Correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/419/0/3024/1512/1342/696/60/0/c25d181_1646475431752-41patates-blois-123.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-16">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Sur les deux menaces que constituent la guerre en Ukraine et le changement climatique plane le même parfum d’hydrocarbures, analyse dans sa chronique Stéphane Foucart, journaliste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Énergies         «  Notre addiction aux énergies fossiles nourrit le réchauffement climatique et finance la guerre qui nous menace  »   Chronique            Stéphane Foucart        Sur les deux menaces que constituent la guerre en Ukraine et le changement climatique plane le même parfum d’hydrocarbures, analyse dans sa chronique Stéphane Foucart, journaliste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 02h57, mis à jour à 11h01    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Deux événements sans rapport apparent, deux registres de traitement de l’information, deux causes de profonde inquiétude. A quelques jours d’écart, les 24 et 28 février, Vladimir Poutine lançait l’armée russe sur l’Ukraine et le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC) rendait public le second volet de son sixième rapport, le plus alarmant rendu à ce jour par l’organisme onusien. Celui-ci décrit l’impact catastrophique, actuel et à venir, du réchauffement climatique sur la biosphère et les sociétés humaines.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Climat : le GIEC s’alarme des conséquences vertigineuses d’un monde toujours plus chaud                 La guerre aux portes de l’Union européenne d’une part, le changement climatique de l’autre : rien ne semble a priori rapprocher ces deux menaces. La première est fulgurante ; la seconde est chronique. La première sature l’espace médiatique ; la seconde n’y a fait qu’une brève apparition. La première tient enfin au désir et à la folie d’un seul homme, quand la seconde tient aux lois intangibles de la physique. Sur ces deux menaces plane pourtant le même parfum d’hydrocarbures.          On le sait, le charbon, le pétrole et le gaz sont les principaux fauteurs de réchauffement, mais ils sont aussi les principales sources de financement de la Russie de Vladimir Poutine. Depuis le début des hostilités, ce paradoxe a été maintes fois souligné : notre addiction aux énergies fossiles a armé le maître du Kremlin et permis à son régime de prospérer depuis près d’un quart de siècle.          Ironie du calendrier          Le journal en ligne Politico a fait ce cruel calcul : avec 2020 pour année de référence, les dépenses militaires russes (56 milliards d’euros) correspondent peu ou prou à la valeur des exportations de combustibles fossiles de la Russie vers l’Europe (59 milliards d’euros). En particulier, la dépendance de l’Union européenne – Allemagne et Italie en tête – au gaz russe est majeure. Au total, 40 % de la consommation de gaz des pays de l’Union proviennent de Russie. L’incapacité à se défaire de notre addiction aux fossiles ne nourrit pas seulement le réchauffement, elle finance la guerre qui nous menace désormais.          Comment ne pas noter une forme d’ironie du calendrier ? Le 2 février, la Commission européenne inscrivait, sous pression allemande, le gaz naturel dans sa désormais fameuse taxonomie des activités « vertes », permettant de bénéficier de financements destinés à la transition écologique. Trois semaines plus tard, la guerre en Ukraine mettait crûment en évidence le caractère géopolitiquement non durable de la dépendance européenne au gaz russe. Et dans le même temps, l’Agence internationale de l’énergie (AIE) confirmait que les fuites de méthane issues du complexe pétro-gazier sont sans doute environ deux fois plus importantes que les chiffres officiels colligés dans les inventaires nationaux d’émission.        Il vous reste 51.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/06/l-incapacite-a-se-defaire-de-notre-addiction-aux-energies-fossiles-ne-nourrit-pas-seulement-le-rechauffement-elle-finance-la-guerre-qui-nous-menace-desormais_6116333_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0 Notre addiction aux \u00e9nergies fossiles nourrit le r\u00e9chauffement climatique et finance la guerre qui nous menace \u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-06T02:57:27+01:00","datePublished":"2022-03-06T02:57:27+01:00","dateModified":"2022-03-06T11:01:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9conomie","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Sur les deux menaces que constituent la guerre en Ukraine et le changement climatique plane le m\u00eame parfum d\u2019hydrocarbures, analyse dans sa chronique St\u00e9phane Foucart, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/281/0/3500/1750/1342/696/60/0/b881fad_fw1-ukraine-crisis-germany-energy-0227-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-17">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Figure de l’intelligentsia américaine, l’autrice traverse le temps avec la même verve qui lui valut l’amitié des artistes new-yorkais des seventies. Nostalgiques de ces années, les jeunes générations se pressent à ses conférences, où elle distille ses reparties contre les psys, le yoga ou la vie à la campagne. Un recueil de ses chroniques paraît en français.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                      « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais   Par Clémentine Goldszal  Publié hier à 02h17, mis à jour hier à 06h24   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      PortraitFigure de l’intelligentsia américaine, l’autrice traverse le temps avec la même verve qui lui valut l’amitié des artistes new-yorkais des seventies. Nostalgiques de ces années, les jeunes générations se pressent à ses conférences, où elle distille ses reparties contre les psys, le yoga ou la vie à la campagne. Un recueil de ses chroniques paraît en français.                            L’autrice américaine Fran Lebowitz, à New York, le 4 janvier 2022.  CAROLINE TOMPKINS POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »               Elle est arrivée avec un quart d’heure d’avance à notre rendez-vous. Si elle s’enorgueillit de connaître Manhattan comme sa poche, la pandémie a réduit l’affluence dans les rues et brouillé ses repères, explique-t-elle. Pas très grande, plutôt râblée, elle boitille dans ses éternelles bottes de cow-boy marron, la faute à une blessure au pied qui l’embête depuis des semaines.          Mais Fran Lebowitz n’est pas du genre à s’apitoyer sur elle-même, même si elle peste contre les inconvénients de l’âge – « J’ai 71 ans, ça fait bien longtemps que plus personne ne me demande si je suis en forme. C’est un truc dont on ne s’enquiert qu’auprès des jeunes. » Rendez-vous était pris dans la spectaculaire Rose Main Reading Room de la New York Public Library, « la plus grande salle de lecture de la plus grande bibliothèque de la plus grande ville du pays », dixit le New Yorker en 2016. Quelque 90 mètres de long, un plafond peint d’un immense ciel nuageux, des murs tapissés d’ouvrages de référence.          Devant la photographe, Fran Lebowitz prend la pose obligeamment, à l’abri de son éternel uniforme : bottes de cow-boy donc, jean 501 à revers, veste de costume de chez Anderson and Sheppard – le tailleur de Savile Row, à Londres, qui habilla Marlene Dietrich, Fred Astaire et prend soin du prince Charles –, chemise blanche à boutons de manchettes, cheveux noirs coupés au carré sous les oreilles et lunettes en écaille sur le nez. « Je n’ai jamais aimé me faire prendre en photo, glisse-t-elle. C’est ennuyeux et je n’aime pas être l’objet de ce genre d’attention. J’apprécie qu’on m’écoute, pas qu’on me regarde. La plus grande qualité pour un photographe, selon moi, c’est la rapidité. »           Héroïne d’une série signée Martin Scorsese          Fran Lebowitz a pourtant été photographiée par les plus grands – Robert Mapplethorpe, Annie Leibovitz, Patrick Demarchelier, Brigitte Lacombe, Mario Sorrenti, Peter Hujar, Paolo Roversi. Confortant un peu plus son statut de symbole. Celui du New York disparu des années 1970, d’une époque où se mêlaient les mondes du rock’n’roll, de l’underground, de l’art contemporain et des lettres.          Fran Lebowitz est d’ailleurs ce qu’on a coutume d’appeler « une femme de lettres ». Sauf qu’elle n’écrit pas. Ou plutôt plus. En 1978, le recueil de textes Metropolitan Life en fait une petite vedette de l’intelligentsia new-yorkaise. Suit un autre recueil, Social Studies (1982). Tous deux seront compilés dans l’ouvrage The Fran Lebowitz Reader, paru pour la première fois en 1994 et aujourd’hui traduit en français sous le titre Pensez avant de parler. Lisez avant de penser, tout juste sorti chez Fayard. Un livre pour enfants, également en 1994, puis rien.        Il vous reste 82.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                      Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                          Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                           Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                           Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/05/elle-gagne-en-notoriete-avec-chaque-livre-qu-elle-n-ecrit-pas-fran-lebowitz-un-mythe-new-yorkais_6116232_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Elle gagne en notori\u00e9t\u00e9 avec chaque livre qu\u2019elle n\u2019\u00e9crit pas\u00a0\u00bb\u00a0: Fran\u00a0Lebowitz, un mythe new-yorkais","dateCreated":"2022-03-05T02:17:56+01:00","datePublished":"2022-03-05T02:17:56+01:00","dateModified":"2022-03-05T06:24:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Livres"],"keywords":["Culture","Livres","M le mag","\u00c9tats-Unis"],"description":"Figure de l\u2019intelligentsia am\u00e9ricaine, l\u2019autrice traverse le temps avec la m\u00eame verve qui lui valut l\u2019amiti\u00e9 des artistes new-yorkais des seventies. Nostalgiques de ces ann\u00e9es, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations se pressent \u00e0 ses conf\u00e9rences, o\u00f9 elle distille ses reparties contre les psys, le yoga ou la vie \u00e0 la campagne. Un recueil de ses chroniques para\u00eet en fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/196/0/1125/561/1342/696/60/0/112ad67_173911-3261280.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-18">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Médecine, pharmacie, maïeutique… Depuis la rentrée 2020, deux voies permettent d’accéder aux études de santé : Pass et L.AS. Si la L.AS peinait à séduire l’an dernier, les futurs bacheliers auraient tout intérêt, à l’heure des choix sur Parcoursup, à s’y intéresser.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                     M Campus        Etudes de santé             Parcoursup 2022 : PASS ou L.AS, quelques conseils pour faire son choix et accéder aux études de santé      Médecine, pharmacie, maïeutique… Depuis la rentrée 2020, deux voies permettent d’accéder aux études de santé : Pass et L.AS. Si la L.AS peinait à séduire l’an dernier, les futurs bacheliers auraient tout intérêt, à l’heure des choix sur Parcoursup, à s’y intéresser.          Par Natacha Lefauconnier         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       ALICE MOLLON/IKON IMAGES                 Il n’y a pas de parcours fléché qui garantisse la réussite. Tel est l’esprit de la réforme qui a mis fin, depuis la rentrée 2020, à la première année commune aux études de santé (Paces). Celle-ci a été remplacée par un système à deux voies, PASS et L.AS, afin d’accéder aux études de médecine, maïeutique, pharmacie, odontologie et, dans certains cas, kinésithérapie. A l’heure où les futurs bacheliers doivent formuler, sur Parcoursup, leurs vœux pour l’année prochaine, voici quelques conseils pour mieux s’y retrouver.            Quelles différences entre PASS et L.AS ?            Le parcours d’accès spécifique santé (PASS) est l’héritier de la Paces (première année commune aux études de santé). Il comprend une majeure « sciences fondamentales de la santé » (48 ECTS, dans le système de crédits européens) – soit un volume considérable d’enseignements scientifiques et médicaux (chimie, biochimie, biostatistiques, biologie cellulaire, anatomie, physiologie…). A ces enseignements s’ajoute une mineure (12 ECTS), à choisir parmi l’offre de l’établissement : économie-gestion, sciences infirmières, SVT (sciences de la vie et de la Terre), langues, Staps (sciences et techniques des activités physiques et sportives), histoire… Si l’étudiant n’est pas accepté en 2e année de santé, il poursuivra en 2e année de licence dans la discipline correspondant à sa mineure.              La seconde voie est la licence avec option accès santé (L.AS). Une licence classique, où l’on suit les cours de la discipline au même titre que les autres étudiants (licence de philosophie, de droit, de physique-chimie…). Cette majeure est alors complétée par un bloc « santé », mineure (10 à 12 ECTS) permettant de postuler en 2e année de santé. S’il n’est pas sélectionné, l’étudiant poursuit sa licence.                              Lire aussi   Parcoursup 2022, mode d’emploi : nouveautés, nombre de vœux possibles, stratégie à adopter…                   « PASS ou L.AS, dans les deux cas, les jeunes doivent avoir en tête que ce sont deux filières sélectives, avec environ 30 % d’admis. Ils doivent réfléchir sérieusement au cursus alternatif en cas d’échec, c’est-à-dire à la mineure pour PASS, et à la majeure pour L.AS », met en garde Claire Lanaspre, rédactrice en chef sciences et techniques de l’Onisep, l’Office national d’information sur les enseignements et les professions.            Selon quels critères faire son choix ?            « Certains pensent que PASS est la voie royale, mais on n’y a pas plus de chances de réussir : les taux d’admissibilité sont prévus pour être les mêmes en PASS et en L.AS », assure Elisa Mangeolle, vice-présidente de l’Association nationale des étudiants en médecine de France (ANEMF). « Les vraies questions à se poser sont : quels sont mes atouts ? Comment je vais faire la différence au moment de la sélection ? », expose Juliette Marat, vice-présidente de l’Association nationale des étudiants en pharmacie de France (ANEPF).              Premier critère : les choix de spécialités suivies au lycée. « Pour faire PASS, il est très fortement conseillé d’avoir suivi en 1re au moins deux enseignements de spécialité parmi physique-chimie, SVT ou maths, et d’avoir conservé en terminale au moins une des deux spécialités physique-chimie ou SVT », recommande Claire Lanaspre, de l’Onisep.            En 2021, les PASS et les L.AS ont été demandés d’abord par des jeunes ayant suivi les doublettes physique et SVT en terminale (55 % des PASS et 38 % des L.AS), puis par ceux qui avaient opté pour les doublettes maths et physique-chimie (25 % et 17 %) et enfin par les doublettes maths et SVT (13 % et 17 %), précise une note du ministère de l’enseignement supérieur publiée en janvier 2022.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Parcoursup : des choix d’orientation « cohérents » avec les enseignements de spécialité au bac                   Pour faire son choix, mieux vaut aussi avoir en tête la méthode de travail prépondérante dans sa majeure. Dans les disciplines littéraires, il y aura, par exemple, beaucoup de recherches bibliographiques, de rédaction. En sciences, il s’agit de comprendre des mécanismes, des logiques. « En santé… il faut savoir apprendre par cœur ! », glisse Elisa Mangeolle. « En PASS, il y a plus de cours magistraux qu’en L.AS », prévient aussi Juliette Marat. Les deux voies nécessitent « une capacité à intégrer beaucoup de connaissances », ajoute le professeur Didier Samuel.             D’une L.AS à l’autre, le nombre d’heures de cours peut varier du simple au double            Autre information discriminante : le volume horaire. D’une L.AS à l’autre, le nombre d’heures de cours peut varier du simple au double. « Mais moins d’heures de cours peut signifier plus de travail personnel », nuance Elisa Mangeolle. Juliette Marat complète : « En L.AS, on est avec des étudiants qui ne suivent pas l’option santé, donc il faut travailler encore plus en autonomie, d’autant que les enseignements en santé sont souvent organisés en ligne, pour faire coïncider les emplois du temps de toutes les licences proposant l’option santé. »              Attention : tous les parcours n’offrent pas les mêmes accès aux différentes filières de santé de 2e année. Médecine, maïeutique, odontologie, pharmacie sont les quatre principales filières, mais certains de ces parcours permettent aussi une candidature en institut de formation en masso-kinésithérapie ou dans d’autres formations paramédicales (ergothérapie, podologie…). Cette information figure sur la fiche Parcoursup de chaque parcours PASS ou L.AS, sous la forme d’un diagramme avec les couleurs de chaque filière santé accessible.            Quelle mineure (en PASS) ou majeure (en L.AS) ?            « Que ce soit en PASS ou en L.AS, il faut choisir une matière qu’on aime bien et où l’on excelle », affirme l’étudiante en pharmacie Juliette Marat. Derrière cette recommandation se cache une justification liée au mode de sélection : celle-ci se fait d’abord sur les résultats obtenus aux examens pendant l’année de licence. Pour la L.AS en particulier, il peut être stratégique d’opter pour une majeure où l’on brillait déjà au lycée : maths, histoire, chimie, anglais… à condition d’envisager sérieusement de poursuivre dans cette voie si l’on est refusé en filière santé.             Les options doivent être sélectionnées dès la formulation des vœux sur Parcoursup            Il n’y a donc pas de discipline plus recommandée qu’une autre : le choix est lié au profil de chaque élève et à ses points forts, insiste Claire Lanaspre. Au total, ce sont trente-cinq PASS et quatre cent cinquante-sept L.AS qui sont proposés sur tout le territoire. Tous les parcours n’étant pas proposés partout, cela vaut la peine de se renseigner dans plusieurs universités de sa région. A noter que l’offre peut évoluer d’une année à l’autre.              Concrètement, les options doivent être sélectionnées dès la formulation des vœux sur Parcoursup. Pour PASS, elles sont présentées comme des sous-vœux (mais non comptabilisés dans le total de vingt sous-vœux). Au moment d’enregistrer le vœu, le candidat doit cocher les options dans la liste : PASS option histoire, PASS option Lettres modernes… Il recevra une réponse pour chaque option demandée et devra répondre à chacune. Son classement sera commun à l’ensemble du PASS, mais son rang sur la liste d’attente différera entre les options, en fonction des choix des autres candidats.            « Mieux vaut candidater à la fois en PASS et en L.AS pour maximiser ses chances d’avoir une place dans la mineure ou la majeure de son choix, conseille Juliette Marat. Surtout en région parisienne, où les tensions sont plus fortes. »            Comment est-on sélectionné à la fin de l’année ?             Les résultats obtenus pendant l’année de PASS ou de L.AS sont déterminants. Il y a des examens écrits à la fin de chaque semestre, et les notes obtenues déterminent le classement des étudiants.              Un petit nombre d’étudiants dont les résultats sont supérieurs au seuil fixé par chaque université sont admis directement en 2e année (en médecine, sage-femme, dentaire…). Un autre seuil détermine, parmi les étudiants ayant validé leur licence 1, ceux qui sont admissibles à passer des épreuves orales. Un classement final est établi. Les meilleurs pourront accéder à la filière santé de leur choix. Les moins bien classés obtiendront les places restantes.            « L’objectif de la réforme était de diversifier les modes de sélection : ce ne sont plus uniquement des concours sur QCM. Place à plus de rédactionnel, de réflexion. Les oraux permettent de voir comment les étudiants analysent des articles scientifiques, réagissent devant une situation donnée ou se projettent dans leur projet professionnel », se réjouit Juliette Marat.            Chaque université fixe son nombre d’admis en lien avec l’Agence régionale de santé et le ministère, afin de correspondre aux besoins du territoire (accueil des stages, internats…). Un chiffre qu’il est difficile de connaître à l’avance, seules quelques universités le rendant public.              Les étudiants qui ont validé leur année de PASS ou de L.AS sans atteindre le seuil d’admissibilité dans les filières « santé » poursuivent logiquement leur cursus en 2e année de licence, dans leur mineure s’ils étaient en PASS ou dans leur majeure de L.AS. Ils pourront postuler une seconde fois en fin de 2e année, ou en fin de 3e année de licence. Le redoublement en PASS n’est pas possible.            Quelle voie offre le plus de places en 2e année ?            « En théorie, les universités régulent les flux d’entrée dans les différentes voies d’accès, donc les étudiants venant de PASS ou de L.AS ont les mêmes chances d’intégrer la 2e année », explique Claire Lanaspre.            En théorie seulement, car si l’objectif à court terme est d’intégrer la moitié d’étudiants en provenance de PASS et l’autre moitié de L.AS, cela n’a pas été possible l’an dernier. « La majorité des universités n’avaient pas assez de candidats de L.AS pour atteindre ce quota », confie Didier Samuel, doyen de la faculté de médecine de Paris-Saclay. Les universités avaient anticipé en demandant au ministère deux années de transition, avec un ratio 70 % de PASS et 30 % de L.AS. « Mais on n’a parfois même pas atteint 30 % pour les candidats de L.AS, donc on a réaugmenté le nombre d’admis via PASS pour ne pas avoir à réduire le nombre total d’admis », reconnaît le professeur Samuel.              Une proportion à relativiser, car le nombre de candidats est aussi beaucoup plus important en PASS. En 2021, 7 % des néobacheliers ont postulé en PASS, et 5 % en L.AS. « Peu d’étudiants se sont dirigés en L.AS car c’était la grande inconnue. Donc, il y a eu beaucoup moins de candidats que de places prévues pour eux. En pharmacie, en tout cas, toutes n’ont pas été pourvues, affirme Juliette Marat. Si les bacheliers voient qu’on a autant de chances d’aller en 2e année en passant par une L.AS, le nombre de candidats augmentera. »            Faut-il faire une prépa ou du tutorat pour augmenter ses chances de réussite ?            Tout dépend de la manière dont le jeune travaille, et « de son autonomie », estime Claire Lanaspre. « Il ne faut pas que le temps d’efforts mis dans la prépa prenne le pas sur son année en cours. Mais avoir des cours supplémentaires et des examens blancs peut être stimulant pour certains. » Elisa Mangeolle renchérit : « Ce n’est pas indispensable. Cela peut être une aide, car cela apporte un cadre quand on arrive à la fac et qu’on est livré à soi-même. Mais il est possible de réussir sans cela, j’en suis la preuve. »            Il existe plusieurs types de préparation. Certains font une prépa pendant l’année de terminale. « Mais je ne suis pas sûre que ça soit dans l’intérêt du lycéen de se surcharger l’année du bac, et il risque d’arriver fatigué en PASS ou en L.AS, qui est une année éprouvante », estime Juliette Marat. D’autres optent pour une « année blanche », ou P0, après le bac, mais « on perd l’avantage en postulant sur Parcoursup un an après son bac, car la priorité est donnée aux nouveaux bacheliers », rappelle l’étudiante.              La prépa parallèle pendant l’année de PASS ou de L.AS peut être un vrai « plus » pour acquérir la méthodologie et les connaissances… à condition d’avoir le budget. Il faut compter entre 2 200 et 3 500 euros pour une prépa L.AS et entre 3 600 et 6 000 euros pour PASS. Une alternative efficace est le tutorat, organisé par les étudiants. Il est gratuit ou de quelques dizaines d’euros par an selon les universités. Autre argument en faveur du tutorat avancé par Elisa Mangeolle, vice-présidente chargée des tutorats à l’ANEMF : « En plus des cours, il y a un accompagnement dans l’orientation et le bien-être, et un suivi personnalisé des tutorés. » Un soutien psychologique nécessaire, dans ces filières exigeantes où les abandons sont nombreux.            Lire aussi : Dans le labyrinthe de l’accès aux études de santé                 Natacha Lefauconnier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                                                          Services                                Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/06/parcoursup-2022-pass-ou-l-as-quelques-conseils-pour-faire-son-choix-et-acceder-aux-etudes-de-sante_6116342_4401467.html"},"headline":"Parcoursup 2022\u00a0: PASS ou L.AS, quelques conseils pour faire son choix et acc\u00e9der aux \u00e9tudes de sant\u00e9","dateCreated":"2022-03-06T07:00:18+01:00","datePublished":"2022-03-06T07:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Etudes de sant\u00e9"],"keywords":["Bac","Etudes de sant\u00e9","\u00c9tudes sup","Parcoursup","M Campus"],"description":"M\u00e9decine, pharmacie, ma\u00efeutique\u2026 Depuis la rentr\u00e9e 2020, deux voies permettent d\u2019acc\u00e9der aux \u00e9tudes de sant\u00e9\u00a0: Pass et L.AS. Si la L.AS peinait \u00e0 s\u00e9duire l\u2019an dernier, les futurs bacheliers auraient tout int\u00e9r\u00eat, \u00e0 l\u2019heure des choix sur Parcoursup, \u00e0 s\u2019y int\u00e9resser.","author":[{"@type":"Person","name":"Natacha Lefauconnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/433/0/5197/2598/1342/696/60/0/05cc67f_21591533-pns-6515926-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Etudes de sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etudes-de-sante/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-19">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Les membres du groupe vocal, réinventeurs de la musique folklorique locale, évoquent leurs peurs, mais aussi leurs espoirs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Musiques             « No war, stop Putin » : le quartet ukrainien DakhaBrakha se mobilise      Les membres du groupe vocal, réinventeurs de la musique folklorique locale, évoquent leurs peurs, mais aussi leurs espoirs.          Par Patrick Labesse         Publié hier à 19h05    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le quartet DakhaBrakha aux Eurockéennes de Belfort, le 6 juillet 2014.  SÉBASTIEN BOZON/AFP               Le matin du vendredi 25 février, au lendemain de l’invasion russe en Ukraine, un message nous arrive, envoyé de la capitale ukrainienne, d’Iryna Gorban, manageuse du quartet musical et vocal DakhaBrakha : « Nous essayons de rester calmes et courageux. Il n’y a pas de panique, mais c’est très stressant de se réveiller avec le bruit des bombes, d’être dans la crainte constante de la menace aérienne, du moment où il faudra se réfugier dans les abris. C’est surréaliste », nous raconte-t-elle.          Des mots de peur et d’angoisse mais qui disent aussi l’espoir : « Les gens sont unis comme jamais auparavant. Nous croyons en notre armée, ce sont de vrais héros, mais nous avons besoin d’aide. Ce n’est pas seulement une guerre contre l’Ukraine, c’est une guerre contre l’Europe et toutes les valeurs européennes. Nous avons réellement besoin d’un soutien fort. Au moins pour fermer le ciel, pour se protéger du ciel, parce que la Russie ne s’arrêtera pas… » La manageuse et Nina, l’une des chanteuses de ce groupe populaire, sont encore à Kiev – elles insistent pour dire « Kyiv », le nom russe Kiev est « illégitime » pour de nombreux Ukrainiens.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie                 Les autres membres du quartet ont quitté la capitale. La chanteuse Iryna Kovalenko a pu passer la frontière hongroise et prendre un avion pour rejoindre sa famille à Seattle (Etats-Unis). Olena Tsybulska a rejoint, quant à elle, la partie ouest du pays, tandis que le chanteur Marko Halanevych a réussi à conduire les siens en voiture loin de la capitale. Le 1er mars, il insistait sur la nécessité d’accentuer le soutien à l’Ukraine : « C’est un sentiment très étrange que maintenant nous puissions choisir n’importe quel pays pour y vivre et y être acceptés, mais nous ne voulons pas cela. Notre souhait est avant tout de rester en Ukraine, de défendre et de soutenir notre terre autant que possible. » Même détermination chez Iryna Gorban : « Nous resterons et défendrons notre pays autant que nous le pourrons. »          « Chaos ethnique »          DakhaBrakha s’est formé en 2004, à l’initiative du metteur en scène Vlad Troïtskyi au Centre d’art contemporain Dakh, qu’il avait créé à Kiev. Dans ce quartet composé de trois femmes et un homme, Iryna Kovalenko, Olena Tsybulska, Nina Garenetska et Marko Halanevych, tous sont diplômés de l’Université nationale de la culture et des arts de Kiev. Ensemble, ils ont réinventé le folklore et les mélodies populaires d’Ukraine, nourries de polyphonies et d’un instrumentarium varié, empruntant autant à l’Orient et à l’Afrique qu’aux Balkans. Pour se définir, ils parlent de « chaos ethnique ».        Il vous reste 40.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/05/no-war-stop-putin-le-quartet-ukrainien-dakhabrakha-se-mobilise_6116305_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0No war, stop Putin\u00a0\u00bb\u00a0: le quartet ukrainien DakhaBrakha se mobilise","dateCreated":"2022-03-05T19:05:54+01:00","datePublished":"2022-03-05T19:05:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Musiques","Culture"],"description":"Les membres du groupe vocal, r\u00e9inventeurs de la musique folklorique locale, \u00e9voquent leurs peurs, mais aussi leurs espoirs.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Labesse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/675/0/4074/2037/1342/696/60/0/0c46874_548057350-000-par7924290.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       
