<FILE-date="2022/03/06/18">

<article-nb="2022/03/06/18-1">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Olga Bronnikova, enseignante et chercheuse en sociologie à l’université Grenoble-Alpes, estime que le Web et le paysage médiatique russes sont désormais verrouillés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « En Russie, Internet et le paysage médiatique sont en train d’être verrouillés »      Olga Bronnikova, enseignante et chercheuse en sociologie à l’université Grenoble-Alpes, estime que le Web et le paysage médiatique russes sont désormais verrouillés.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 18h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Olga Bronnikova, enseignante et chercheuse en sociologie à l’Université Grenoble Alpes et membre de recherche collectif « Les résistants du net. Critique et évasion face à la coercition numérique en Russie », estime que les restrictions imposées depuis le 25 février par Moscou sur les services en ligne, notamment américains, et la récente loi punissant de quinze ans de prison les « fausses informations » sur la guerre en Ukraine, marquent un tournant dans le verrouillage du Web et du paysage médiatique dans le pays.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : la Russie bloque Facebook et menace les médias de lourdes sanctions pénales                 Quelles sont les conséquences du blocage de Facebook et Twitter en Russie, décidé vendredi 4 mars, par Moscou ?          Les conséquences sont terribles pour les personnes qui s’informent par ces réseaux sociaux. Ces plates-formes sont réputées pour être assez politisées : elles sont notamment utilisées par des citoyens critiques du pouvoir en place en Russie. Depuis que le régulateur des télécommunications russe a prononcé des premières sanctions contre Facebook il y a une semaine, mes contacts m’ont relaté que l’accès au service était déjà ralenti. La restriction était variable en fonction des opérateurs télécoms, mais les utilisateurs n’arrivaient généralement plus à voir les images et les vidéos.          Quel était l’usage en Russie des plates-formes américaines Facebook, Twitter ou Youtube ?          Contrairement à d’autres marchés, Facebook Twitter, Google ou sa filiale Youtube avaient, à leur arrivée en Russie, à partir de 2005, de gros concurrents locaux très populaires : Yandex, VKontakte… Contrairement au web chinois, le web russe a été construit de façon assez décentralisée, avec des centaines de fournisseurs d’accès indépendants. Mais avec l’emprise progressive des autorités russes sur Internet, à partir de 2011-2012, les plates-formes étrangères ont rencontré un certain succès. Elles étaient réputées plutôt plus sécurisées et libres que les services russes.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine dénonce auprès d’Emmanuel Macron « une campagne de propagande cynique » contre la Russie                 Facebook était pour certains citoyens russes un moyen d’accéder à de l’information et de s’organiser. Youtube, qui n’est pas bloqué à ce stade, était un lieu d’hébergement de chaînes et de médias indépendants et de blogueurs politisés. Son blocage par le régime pourrait être plus sensible et encore moins bien perçu par l’opinion que celui de Facebook.          Le Web et le paysage médiatique russes sont-ils désormais complètement verrouillés ?          Malheureusement, oui. Ils sont en train d’être verrouillés. Avec des collègues, nous nous sommes toujours opposés ces dernières années à cette idée : nous nous sommes intéressés à la façon dont les citoyens russes contournaient, au moins en partie, les restrictions pour se mobiliser. Mais là, en dix jours, les contraintes sont devenues beaucoup trop lourdes.        Il vous reste 50.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-russie-internet-et-le-paysage-mediatique-sont-en-train-d-etre-verrouilles_6116377_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0En Russie, Internet et le paysage m\u00e9diatique sont en train d\u2019\u00eatre verrouill\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-06T18:42:55+01:00","datePublished":"2022-03-06T18:42:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie","Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","International"],"description":"Olga Bronnikova, enseignante et chercheuse en sociologie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Grenoble-Alpes, estime que le Web et le paysage m\u00e9diatique russes sont d\u00e9sormais verrouill\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0/0/4999/2499/1342/696/60/0/ef98805_1646588528817-000-9pk3j2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-2">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ A El Estor, dans le sud-est du pays, Fenix, l’un des plus gros gisements de nickel d’Amérique centrale, est accusé de polluer les terres et les eaux alentour. Le collectif international de journalistes Forbidden Stories lève le voile sur les secrets du propriétaire de Fenix, le groupe Solway, basé en Suisse et dirigé par des Russes et des Estoniens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                       JAMES RODRIGUEZ POUR « LE MONDE »          « Mining Secrets » : nouvelles révélations sur les pratiques controversées d’un géant de l’industrie minière au Guatemala   Par Anne Michel, Paloma Dupont de Dinechin (Forbidden Stories), Léa Peruchon (Forbidden Stories) et Phineas Rueckert (Forbidden Stories)  Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteA El Estor, dans le sud-est du pays, Fenix, l’un des plus gros gisements de nickel d’Amérique centrale, est accusé de polluer les terres et les eaux alentour. Le collectif international de journalistes Forbidden Stories lève le voile sur les secrets du propriétaire de Fenix, le groupe Solway, basé en Suisse et dirigé par des Russes et des Estoniens.         Mars 2019, à El Estor, dans le sud-est du Guatemala. Il fait nuit noire sur le lac Izabal. A la lumière d’ampoules vacillantes, une petite équipe de journalistes, réunie par le collectif Forbidden Stories, fait le point. Tous sont venus d’Europe pour enquêter sur les pratiques controversées d’un géant de l’industrie minière, Solway, qui exploite, à quelques kilomètres de là, la mine Fenix, l’un des plus gros gisements de nickel d’Amérique centrale. Ce métal, utilisé pour la fabrication d’alliages et d’acier inoxydables, est si difficile à raffiner qu’il traîne, depuis l’origine des temps, le surnom de « cuivre du diable ».          Pour les journalistes, le contexte s’annonce tendu. Arrivée au début des années 2010 dans cette agglomération de quelque 100 000 habitants, succession de maisons en dur et de baraques en tôle, la compagnie Solway, basée en Suisse mais dirigée par des Russes et des Estoniens, et dotée d’une holding à Malte, est soupçonnée de graves atteintes aux droits de l’homme et à l’environnement. Le sujet est d’autant plus inflammable que le lac Izabal, le plus vaste du pays avec ses 590 kilomètres carrés, abrite un écosystème unique. Il est vital pour cette région, largement dépendante de l’agriculture et de la pêche.          Les habitants, en majorité des Mayas de langue kekchie, entretiennent un rapport sacré à cette terre et à cette immense étendue d’eau, aujourd’hui menacée par les rejets résultant de l’activité minière à ciel ouvert. D’aussi loin que remonte la mémoire collective, ils ont subi l’expansion brutale des multinationales minières. La trouée rouge provoquée par la mine Fenix sur les flancs des montagnes de la sierra de Santa Cruz en est la dernière preuve en date, et elle ne cesse de s’étendre, au milieu de la forêt tropicale.          Avec une sacrée dose de courage, l’agence de presse régionale, Prensa Comunitaria, se démène pour dénoncer cette situation. Mais son travail est empêché, à coups d’intimidations, de menaces et de poursuites judiciaires. C’est précisément ce qui a décidé Forbidden Stories à lancer son projet baptisé « Green Blood » : cette coopération entre médias de différents pays est une main tendue à ces journalistes réduits au silence ou poussés à la clandestinité, à l’image de Carlos Choc, un reporter maya kekchi de 39 ans. La mine, qui emploie 2 000 salariés, le poursuit en justice pour six crimes et délits, quand son seul tort est de vouloir exercer son métier. Au nom du droit d’informer, il s’agit, pour Forbidden Stories, de poursuivre les investigations de Carlos Choc et d’autres reporters, en donnant à leur combat une résonance internationale.        Il vous reste 89.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/06/mining-secrets-nouvelles-revelations-sur-les-pratiques-controversees-d-un-geant-de-l-industrie-miniere-au-guatemala_6116375_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Mining Secrets\u00a0\u00bb\u00a0: nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur les pratiques controvers\u00e9es d\u2019un g\u00e9ant de l\u2019industrie mini\u00e8re au Guatemala","dateCreated":"2022-03-06T18:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-06T18:00:08+01:00","dateModified":"2022-03-06T18:10:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","International","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Plan\u00e8te","Am\u00e9riques","Guatemala"],"description":"A El Estor, dans le sud-est du pays, Fenix, l\u2019un des plus gros gisements de nickel d\u2019Am\u00e9rique centrale, est accus\u00e9 de polluer les terres et les eaux alentour. Le collectif international de journalistes Forbidden Stories l\u00e8ve le voile sur les secrets du propri\u00e9taire de Fenix, le groupe Solway, bas\u00e9 en Suisse et dirig\u00e9 par des Russes et des Estoniens.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Michel"}
,{"@type":"Person","name":"Paloma Dupont de Dinechin","description":"Forbidden Stories"}
,{"@type":"Person","name":"L\u00e9a Peruchon","description":"Forbidden Stories"}
,{"@type":"Person","name":"Phineas Rueckert","description":"Forbidden Stories"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/111/0/5760/2880/1342/696/60/0/87964a5_685251091-5045107-3tukaole6wmuoaezowdox6rj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-3">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Depuis le début de l’invasion russe, la propagande officielle et les soutiens spontanés sous forme de mèmes se côtoient et se mélangent en reprenant les codes de l’humour sur Internet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                        Pixels        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’émergence des « mèmes moraux », loin de la moquerie et du cynisme      Depuis le début de l’invasion russe, la propagande officielle et les soutiens spontanés sous forme de mèmes se côtoient et se mélangent en reprenant les codes de l’humour sur Internet.          Par Corentin Lamy         Publié aujourd’hui à 14h48, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dès le mois de décembre, le message est partagé plus de 200 000 fois sur Twitter : un dessin, posté par le compte officiel de l’Ukraine, détournant une blague déjà bien connue des internautes. Y sont décrits les différents types de migraines : celle provoquée par l’hypertension, celle provoquée par le stress, et, la pire de toutes à en croire ce montage… celle provoquée par le fait de vivre près de la Russie. Un message bien peu diplomatique.            https://t.co/bBtsdr7wmX— Ukraine (@Ukraine / Україна)              Depuis le début de l’invasion russe, les montages et parodies ont envahi l’Internet occidental, dans sa grande majorité acquis à la cause ukrainienne. Des « mèmes », à l’origine désormais intraçable, qui peuvent aussi bien avoir été conçus et partagés par des institutions officielles que, plus classiquement, par des internautes anonymes, et qui s’amusent à comparer l’Ukraine au Frodon du Seigneur des Anneaux, ou la Russie au voisin pénible du film Borat.              « Quand on n’a pas forcément grand-chose à en dire, le mème est utile pour participer à la conversation globale », commente ainsi Laurence Allard, maîtresse de conférences en sciences de la communication à l’université de Lille. Depuis la Pologne où elle s’est exilée, l’ambassade américaine s’y est mise également, avec un montage comparant la grandeur de la Kiev médiévale avec la ville de Moscou à la même époque, décrite comme une forêt lugubre.            https://t.co/3KGLl7MYFc— USEmbassyKyiv (@U.S. Embassy Kyiv)              Sur Reddit, site communautaire le plus visité au monde, un mème se démarque en particulier : au premier jour du conflit, les 18 millions d’utilisateurs de la section consacrée à cette forme d’humour votent et font d’un montage mettant en scène Vladimir Poutine et Volodymyr Zelensky le mème le plus populaire des douze mois écoulés.                          A gauche : « Ce à quoi tout le monde pense qu’un Chad [prénom désignant l’archétype du mâle ultra-viril] ressemble ». A droite : « Ce à quoi il ressemble vraiment ».  I_AM_BATMAN_69 / REDDIT                  « Zelensky est un bon client pour ce genre de détournement. On peut facilement en faire un héros, puisqu’il a déjà incarné des héros »            « Zelensky a un parcours intéressant. Avant d’être président, il est déjà un personnage de fiction, analyse Laurence Allard, faisant référence au passé de comédien du président ukrainien. C’est un bon client pour ce genre de détournement. On peut facilement en faire un héros, puisqu’il a déjà incarné des héros. »              De fait, les vidéos de ses sketchs passés où on le voit au téléphone avec une imitatrice d’Angela Merkel, tirer avec un pistolet-mitrailleur Uzi, participer à l’émission de télé « Danse avec les stars » ou faire la voix de l’ours Paddington constituent une réserve inépuisable de mèmes.               @virtxuniaaa00 #viral #fyp #ukraine #zelenitsky ♬ original sound - rapidsongs               Des codes parfaitement maîtrisés            S’il n’est pas inhabituel que le Web s’empare d’une crise même tragique, il est en revanche plus rare, sur ce réseau où les tentatives d’humour institutionnel sont considérées comme maladroites, voire déplacées, que les contenus créés par les internautes lambda et ceux ouvertement produits par les comptes officiels de pays connaissent indifféremment le même succès. Signe que la cause dépasse ce simple clivage – signe aussi que cette communication politique maîtrise parfaitement les codes parfois assez abscons de l’humour sur Internet.            Tandis que le vocabulaire du Kremlin est moqué, les déclarations de Volodymyr Zelensky, qui ne prêtent pourtant pas à sourire (son « J’ai besoin de munitions, pas d’une évacuation » adressé à la Maison Blanche), sont récupérées, répétées, imprimées sur des tee-shirts, comme le seraient les « punchlines » d’un héros de film d’action des années 1980. Le prisme « culture pop » est si présent que des internautes cèdent carrément au kitsch en représentant Zelensky sous les traits d’un cousin ukrainien de Captain America.            ⚡Роскомнадзор требует переименовать "Звёздные войны" в "Звёздные спецоперации" https://t.co/2Fy5BPDgxZ— ia_panorama (@ИА «Панорама»)              – « Le service fédéral de supervision des communications demande que l’on renomme “La Guerre des étoiles” en “L’Opération spéciale des étoiles”. »            Du mème au slogan, il n’y a qu’un pas. On pense à la phrase « Navire russe, allez vous faire foutre », d’abord présentée par un conseiller du ministre de l’intérieur ukrainien comme les derniers mots de treize soldats morts sous le pilonnage d’un bateau russe : depuis, elle est devenue un tag dans les rues de Kiev, l’écran de chargement d’un opérateur téléphonique ukrainien et, plus généralement, un signe de soutien à la cause ukrainienne partout dans le monde. Et tant pis si, entre-temps, on apprend que les treize hommes seraient en réalité possiblement encore vivants.                          « Navire russe, allez vous faire foutre », ce cri devenu mème est désormais décliné en produits dérivés.                 L’émergence du mème sublime            Tout cela ne prête plus vraiment à rire. Et d’ailleurs, pour Laurence Allard, les mèmes partagés depuis le début de l’invasion russe, pourtant parodiques par nature, ne sont jamais moqueurs. Contrairement à Vladimir Poutine, qui, pour les internautes, incarna plus ou moins ironiquement un virilisme un peu grotesque, « Zelensky, c’est le héros qui appelle de l’empathie », analyse Laurence Allard :            « Il est représenté avec sa famille, les larmes aux yeux… Ce n’est pas le même type d’héroïsation. »            On voit aussi à l’occasion du conflit en Ukraine revenir en force ce que Laurence Allard appelle des mèmes « chromatiques » : des dessins poétiques, satiriques, reprenant le motif simple et les couleurs du drapeau ukrainien. Proches du carré noir de Black Lives Matter ou du logo « Je suis Charlie », avec lequel on remplace sa photo de profil Facebook, ils détournent à l’infini le jaune et bleu du drapeau, sans chercher à amuser.                     Voir cette publication sur Instagram            Une publication partagée par Boris Groh (@borisgroh)             D’infinies déclinaisons qui, air du temps oblige, ne sont plus seulement partagées : ils sont également monétisés, sous forme de NFT, technologie de certification d’authenticité par la blockchain qui permet de faire commerce d’objets numériques – et donc, pourquoi pas, de mèmes. Laurence Allard remarque ainsi que les plates-formes d’achat et de vente de NFT sont remplies depuis le début de l’invasion de ces mèmes purement graphiques, parfois vendus au profit des institutions ukrainiennes qui en font d’ailleurs la promotion.            The charity NFT-project “RUSSIAN SHIP - FUCK YOU” was created for support of the Ukrainian army!… https://t.co/EN0gEf88U3— CyberpoliceUA (@Cyberpolice Ukraine)              « Ce n’est pas souvent que le mème ne dérive pas vers l’autocaricature », se félicite Laurence Allard, qui juge rassurant que la culture du second degré inhérente aux mèmes s’efface ici au profit d’une certaine sobriété, jusqu’à parler de « mèmes moraux » ou de « mèmes sublimes ».                 Corentin Lamy           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                           Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                           Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                 Services                               Codes promo avec Savings United        Codes Promo Dyson       Codes Promo Certideal       Codes Promo Huawei       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Micromania       Codes Promo Samsung       Codes Promo NordVPN      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/06/guerre-en-ukraine-l-emergence-des-memes-moraux-loin-de-la-moquerie-et-du-cynisme_6116367_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9mergence des \u00ab\u00a0m\u00e8mes moraux\u00a0\u00bb, loin de la moquerie et du cynisme","dateCreated":"2022-03-06T14:48:44+01:00","datePublished":"2022-03-06T14:48:44+01:00","dateModified":"2022-03-06T15:11:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vie en ligne","Pixels"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la propagande officielle et les soutiens spontan\u00e9s sous forme de m\u00e8mes se c\u00f4toient et se m\u00e9langent en reprenant les codes de l\u2019humour sur Internet.","author":[{"@type":"Person","name":"Corentin Lamy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/171/0/4096/2048/1342/696/60/0/4537825_470359678-p6hpt00hl0k81.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-4">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La nouvelle tentative pour évacuer les civils de la ville de Marioupol a échoué et des frappes russes ont totalement détruit l’aéroport de Vinnytsya. Le président français s’est longuement entretenu avec Vladimir Poutine, dimanche, alors que Kiev affirme que les troupes russes s’apprêtent à attaquer le port d’Odessa.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                    Le point sur la situation à 17 h 30         Poutine a dit à Macron qu’il atteindra ses objectifs « soit par la négociation, soit par la guerre »         La nouvelle évacuation de civils a échoué à Marioupol                    Le contexte       Live  animé par Grégor Brandy et Sandra Favier         Au onzième jour de l’offensive russe contre l’Ukraine, dimanche, des bombardements ont visé plusieurs villes et l’aéroport de Vinnytsia, à 200 kilomètres de Kiev, qui a été « complètement détruit » affirme le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ce dernier a affirmé que l’armée russe a l’intention de bombarder le port d’Odessa. Les sirènes ont retenti dans la cité portuaire, selon une photographe du Monde sur place.Vingt-quatre heures après un premier échec, la nouvelle tentative d’évacuation des civils de la ville portuaire de Marioupol (450 000 habitants), dans le sud-est de l’Ukraine, a été interrompue selon le Comité international de la Croix-Rouge.Selon l’ONU, 1,5 million de personnes ont fui l’Ukraine en l’espace de dix jours. Le haut-commissaire des Nations unies pour les réfugiés, Filippo Grandi, affirme qu’il s’agit « de la crise des réfugiés qui connaît la croissance la plus rapide en Europe depuis la seconde guerre mondiale ».Emmanuel Macron s’est entretenu pendant une heure et quarante-cinq minutes avec Vladimir Poutine, a affirmé l’Elysée. Le président russe avait également échangé dans la journée avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, qui a réclamé un « cessez-le-feu général urgent » en Ukraine, selon un communiqué de la présidence turque.Un temps envisagée samedi ou dimanche, la troisième session des pourparlers entre les Russes et les Ukrainiens se tiendra finalement lundi, a annoncé, sur Facebook, un membre de la délégation ukrainienne.Vladimir Poutine a prévenu, samedi, qu’une zone d’exclusion aérienne ferait des pays impliqués des cobelligérants. Cette revendication de Kiev avait été formellement rejetée par l’OTAN, mais le président russe a visiblement tenu à tracer à nouveau une ligne rouge. Il a également mis en garde contre une éventuelle perte par l’Ukraine de son statut d’Etat si les autorités ukrainiennes ne changeaient pas de politique.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Rencontre. « Le rouleau compresseur » russe risque de finir par passer, selon le chef d’Etat-major des armées         Décryptage. De nombreux médias internationaux suspendent leur activité         Reportage. Des volontaires étrangers arrivent en Ukraine pour combattre l’armée russe         Décryptage. Les infox et les fausses images qui circulent depuis l’offensive russe         Reportage. « C’est notre devoir de descendre dans la rue à Paris pour dire non à cette guerre »                          Le point sur la situation à 17 h 30         Poutine a dit à Macron qu’il atteindra ses objectifs « soit par la négociation, soit par la guerre »         La nouvelle évacuation de civils a échoué à Marioupol                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-06T17:37:08+00:00","coverageEndTime":"2022-03-07T05:37:08+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","description":"La nouvelle tentative pour \u00e9vacuer les civils de la ville de Marioupol a \u00e9chou\u00e9 et des frappes russes ont totalement d\u00e9truit l\u2019a\u00e9roport de Vinnytsya. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s\u2019est longuement entretenu avec Vladimir Poutine, dimanche, alors que Kiev affirme que les troupes russes s\u2019appr\u00eatent \u00e0 attaquer le port d\u2019Odessa.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Grégor Brandy et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine dénonce auprès d’Emmanuel Macron « une campagne de propagande cynique » contre la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La nouvelle tentative pour \u00e9vacuer les civils de la ville de Marioupol a \u00e9chou\u00e9 et des frappes russes ont totalement d\u00e9truit l\u2019a\u00e9roport de Vinnytsya. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s\u2019est longuement entretenu avec Vladimir Poutine, dimanche, alors que Kiev affirme que les troupes russes s\u2019appr\u00eatent \u00e0 attaquer le port d\u2019Odessa.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0/0/2048/1365/1342/696/3/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Grégor Brandy et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-03-06T17:37:08+00:00"
,"endDate":"2022-03-07T05:37:08+00:00"
  Apr\u00e8s l\u2019entretien d\u2019Emmanuel Macron avec le pr\u00e9sident russe, \u00ab\u00a0l\u2019heure est grave\u00a0\u00bb, commente-t-on dans l\u2019entourage du chef de l\u2019Etat. Selon les informations dont dispose l\u2019Elys\u00e9e et dont Le Monde a eu connaissance, Marioupol \u00e9tait toujours bombard\u00e9e dimanche, Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, faisait \u00e9galement l\u2019objet de bombardements intenses. Kiev est en passe d\u2019\u00eatre encercl\u00e9e et des combats s\u2019y d\u00e9roulent dans certains quartiers.          Par ailleurs, \u00e0 propos de l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un recours de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 des armes chimiques, on consid\u00e8re \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e que plus le conflit se prolongera, \u00ab\u00a0plus il sera dur\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tous les risques doivent \u00eatre pris en compte\u00a0\u00bb, compte tenu du comportement pass\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe en Tch\u00e9tch\u00e9nie et en Syrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol et Kharkiv sous les bombes, Kiev en passe d\u2019\u00eatre encercl\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019heure est grave\u00a0\u00bb, ...","dateModified":"2022-03-06T17:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T17:39:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a confirm\u00e9 dimanche que la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00e9tait sous contr\u00f4le russe. Le r\u00e9gulateur ukrainien a rapport\u00e9 \u00e0 l\u2019AIEA des difficult\u00e9s de communication avec les \u00e9quipes op\u00e9rantes du site nucl\u00e9aire.          Toujours selon ce dernier, l\u2019\u00e9quipe habituelle continue bien d\u2019op\u00e9rer sur la centrale mais elle doit d\u00e9sormais ob\u00e9ir aux ordres des forces russes qui contr\u00f4lent le site.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-06T17:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T17:19:01+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019orchestre russe Tugan Sokhiev a annonc\u00e9 dimanche avoir quitt\u00e9 ses fonctions de directeur musical du Bolcho\u00ef de Moscou et de l\u2019Orchestre national du Capitole de Toulouse, suite aux \u00e9v\u00e9nements en Ukraine, se disant oppos\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0tout conflit sous quelque forme que ce soit\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019option impossible de choisir entre mes musiciens russes et fran\u00e7ais bien-aim\u00e9s, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner de mes fonctions de directeur musical du th\u00e9\u00e2tre Bolcho\u00ef de Moscou et de l\u2019Orchestre national du Capitole de Toulouse avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur musical du Bolcho\u00ef de Moscou d\u00e9missionne","dateModified":"2022-03-06T17:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T17:11:00+00:00","articleBody":"     Les soldats russes se rapprochent de Kiev. D\u2019intenses combats ont lieu dans la p\u00e9riph\u00e9rie de la capitale, selon l\u2019administration r\u00e9gionale ukrainienne, notamment autour de la route menant vers Jytomyr (150 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Kiev) ainsi qu\u2019\u00e0 Tchernihiv (\u00e0 150 kilom\u00e8tres au nord de la capitale), pilonn\u00e9e depuis plusieurs jours par l\u2019aviation russe et devenue un paysage de d\u00e9vastation.              Des militaires ukrainiens autour du dernier pont reliant la ville de Stoyanka \u00e0 la capitale Kiev, le 6 mars. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/9f59685_1646585039735-234920.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux alentours de Kiev, les combats s\u2019intensifient","dateModified":"2022-03-06T17:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T16:59:05+00:00","articleBody":"     Notre correspondant en Europe centrale, Jean-Baptiste Chastand, partage cette touchante histoire. Un gar\u00e7on ukrainien de 11\u00a0ans a travers\u00e9 tout seul la fronti\u00e8re slovaque avec juste un sac en plastique, son passeport et un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \u00e9crit sur la main, a annonc\u00e9 dimanche la police slovaque. \u00ab\u00a0Il est venu tout seul de Zaporijia car ses parents ont d\u00fb rester en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la porte-parole de la police, Denisa Bardyova. Des volontaires ont pris en charge le gar\u00e7on, qui est arriv\u00e9 samedi, et lui ont fourni de la nourriture et des boissons.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gar\u00e7on ukrainien de 11\u00a0ans parvient \u00e0 traverser seul la fronti\u00e8re slovaque","dateModified":"2022-03-06T17:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T16:49:12+00:00","articleBody":"     La Russie a mis en garde, dimanche, les pays voisins de l\u2019Ukraine contre l\u2019accueil d\u2019avions de combat que Kiev pourrait ensuite utiliser contre les forces de Moscou, accusant la Roumanie d\u2019avoir autoris\u00e9 de tels atterrissages.          \u00ab\u00a0L\u2019utilisation du r\u00e9seau d\u2019a\u00e9rodromes de ces pays pour servir de bases \u00e0 des avions militaires ukrainiens et leur utilisation subs\u00e9quente contre les forces arm\u00e9es russes pourraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme une implication de ces pays dans un conflit arm\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          \u00ab\u00a0Pratiquement toute l\u2019aviation du r\u00e9gime de Kiev apte au combat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Mais nous savons de source s\u00fbre que des appareils ukrainiens se sont envol\u00e9s vers la Roumanie et dans d\u2019autres pays voisins\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 M. Konachenkov. Samedi, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine avait quant \u00e0 lui pr\u00e9venu que la Russie consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays tentant d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met en garde les pays voisins de l\u2019Ukraine contre l\u2019accueil d\u2019avions de combat","dateModified":"2022-03-06T17:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T16:38:58+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00ab\u00a0discutent tr\u00e8s activement\u00a0\u00bb de la possibilit\u00e9 d\u2019interdire les importations de p\u00e9trole russe en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN. \u00ab\u00a0Nous parlons \u00e0 nos partenaires et alli\u00e9s europ\u00e9ens pour envisager, de fa\u00e7on coordonn\u00e9e, l\u2019id\u00e9e d\u2019interdire l\u2019importation de p\u00e9trole russe tout en s\u2019assurant que subsiste un stock suffisant de p\u00e9trole sur les march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          L\u2019administration Biden est sous une pression politique croissante pour \u00e9tendre les sanctions contre la Russie au domaine de l\u2019\u00e9nergie. Jusqu\u2019ici, ce secteur a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9pargn\u00e9 par les mesures prises par les Occidentaux afin de ne pas d\u00e9stabiliser les march\u00e9s. Des s\u00e9nateurs am\u00e9ricains, r\u00e9publicains comme d\u00e9mocrates, ont pr\u00e9sent\u00e9 jeudi un projet de loi visant \u00e0 interdire ces importations. Joe Biden avait fait savoir la veille que \u00ab\u00a0rien n\u2019\u00e9tait exclu\u00a0\u00bb sur le sujet.          Interrog\u00e9e dimanche sur CNN, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, s\u2019est montr\u00e9e plus prudente. Evoquant l\u2019objectif de \u00ab\u00a0rendre impossible pour [Vladimir] Poutine de financer ses guerres\u00a0\u00bb, elle a estim\u00e9 que l\u2019UE devait \u00ab\u00a0se d\u00e9barrasser de [sa] d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles russes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous discutons donc dans l\u2019UE d\u2019une approche strat\u00e9gique sur la fa\u00e7on d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les investissements dans les \u00e9nergies renouvelables, sur la fa\u00e7on de diversifier notre approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, sans mentionner d\u2019interdiction des importations d\u2019hydrocarbures russes.          Cette question est plus complexe pour l\u2019Europe, qui importe 40\u00a0% de son gaz de Russie, que pour les Etats-Unis, gros producteurs de p\u00e9trole. La Russie ne fournit qu\u2019environ 8\u00a0% des importations am\u00e9ricaines de produits p\u00e9troliers russes, bruts ou raffin\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parmi de potentielles nouvelles sanctions, Etats-Unis et Union europ\u00e9enne discutent d\u2019une interdiction...","dateModified":"2022-03-06T16:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T16:30:51+00:00","articleBody":"      Des frappes russes ont d\u00e9truit, dimanche, l\u2019a\u00e9roport de la ville de Vinnytsia, une ville de 370\u00a0000 habitants \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kiev, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0L\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9vacuation annul\u00e9e samedi, la ville portuaire de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, voulait tenter une nouvelle \u00e9vacuation des civils dimanche, au onzi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe. Mais, selon les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes, cit\u00e9es par l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press, cette nouvelle tentative a \u00e9galement \u00e9chou\u00e9. Les s\u00e9paratistes prorusses et la garde nationale ukrainienne s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir un corridor humanitaire.          Le pr\u00e9sident russe a lui accus\u00e9, lors d\u2019un nouvel entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron, les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en \u00e9chec les op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation humanitaire et a \u00ab\u00a0ni\u00e9\u00a0\u00bb aupr\u00e8s du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0que son arm\u00e9e pren[ait] des civils pour cible\u00a0\u00bb. Il a par ailleurs assur\u00e9 qu\u2019il atteindrait ses objectifs \u00ab\u00a0soit par la n\u00e9gociation, soit par la guerre\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 dimanche l\u2019Elys\u00e9e.          Embo\u00eetant le pas \u00e0 de nombreux autres m\u00e9dias, Lib\u00e9ration a annonc\u00e9 suspendre temporairement son activit\u00e9 en Russie. Dans un article publi\u00e9 sur son site, le quotidien fran\u00e7ais dit y \u00eatre contraint \u00ab\u00a0apr\u00e8s l\u2019adoption par la Douma d\u2019une loi intol\u00e9rable sanctionnant lourdement toute \u00ab\u00a0information mensong\u00e8re\u00a0\u00bb, ou du moins consid\u00e9r\u00e9e comme telle par le Kremlin\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019ONU, 1,5\u00a0million de personnes ont fui l\u2019Ukraine en l\u2019espace de dix jours. Le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi, affirme qu\u2019il s\u2019agit \u00ab\u00a0de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s qui conna\u00eet la croissance la plus rapide en Europe depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb.          En Russie, au moins 2\u00a0500 personnes manifestant contre la guerre en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dimanche dans une cinquantaine de villes, a rapport\u00e9 l\u2019ONG OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des manifestations. Au total, pr\u00e8s de 11\u00a0000 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans le pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, date du d\u00e9but des \u00ab\u00a0op\u00e9rations\u00a0\u00bb militaires. Malgr\u00e9 les intimidations des autorit\u00e9s et la menace de lourdes peines de prison, des actions de protestation, certes limit\u00e9es, ont lieu quotidiennement depuis dix jours dans diff\u00e9rentes villes du pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 17\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-06T16:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T16:08:40+00:00","articleBody":"         Une foule attend des trains d\u2019\u00e9vacuation dans la gare d\u2019Odessa, le 5\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/ba75860_1646580510016-lgeai-odessa-5-mars-8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants d\u2019Odessa quittent la ville ","dateModified":"2022-03-06T16:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T16:06:08+00:00","articleBody":"     Lors de son entretien avec Emmanuel Macron, Vladimir Poutine a assur\u00e9 qu\u2019il atteindrait ses objectifs \u00ab\u00a0soit par la n\u00e9gociation, soit par la guerre\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9, dimanche, l\u2019Elys\u00e9e. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais l\u2019a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 atteindre ses objectifs\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0ce que le pr\u00e9sident russe appelle la \u201cd\u00e9nazification\u201d et la \u201cneutralisation\u201d de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ainsi que la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance de la Crim\u00e9e et du Donbass, exigences qui sont, selon Paris, \u00ab\u00a0inacceptables pour les Ukrainiens\u00a0\u00bb.          Il a par ailleurs \u00ab\u00a0ni\u00e9\u00a0que son arm\u00e9e [prenait] des civils pour cible\u00a0\u00bb en r\u00e9ponse \u00e0 M. Macron, qui lui demandait de ne pas mettre en danger les civils, conform\u00e9ment au droit international, a rapport\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Selon cette source, M.\u00a0Poutine a aussi affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la responsabilit\u00e9 revenait aux Ukrainiens de laisser partir la population des villes encercl\u00e9es\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais lui r\u00e9pondant que c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e qui attaque est l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb et qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0pas de raisons de croire que les arm\u00e9es ukrainiennes mettaient les civils en danger\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe aurait \u00e9galement dit qu\u2019il n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas dans son intention\u00a0\u00bb d\u2019attaquer les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes, dont celle de Tchernobyl. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine (\u2026) a dit aussi qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 respecter les normes de l\u2019AIEA pour la protection des centrales\u00a0\u00bb, a dit la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise \u00e0 la presse, faisant r\u00e9f\u00e9rence au bombardement, le 4\u00a0mars, de b\u00e2timents de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-06T16:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:59:13+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci beaucoup pour votre live. Quelles seraient les cons\u00e9quences pour la Russie si les crimes de guerre sont av\u00e9r\u00e9es ?    Olga        Quel est la cons\u00e9quence pour putin, si les \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb \u00e9taient av\u00e9r\u00e9s?\r\nUne action en justice ou une action sur le terrain?    Pandore          Bonjour Olga et Pandore,          Les cons\u00e9quences d\u2019une reconnaissance de crimes de guerre commis par les Russes en Ukraine rel\u00e8vent d\u2019une action en justice, non d\u2019une intervention militaire. Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), le Britannique Karim Khan, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, mercredi, \u00ab\u00a0l\u2019ouverture imm\u00e9diate\u00a0\u00bb d\u2019une enqu\u00eate sur la situation en Ukraine, o\u00f9 seraient perp\u00e9tr\u00e9s des crimes de guerre, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le feu vert de 39 Etats parties \u00e0 la CPI.          Selon M.\u00a0Khan, il y aurait une \u00ab\u00a0base raisonnable\u00a0\u00bb \u2013 crit\u00e8re selon lequel une enqu\u00eate peut \u00eatre ouverte \u00e0 la CPI \u2013 pour croire que des crimes relevant de la comp\u00e9tence de la Cour ont \u00e9t\u00e9 commis en Ukraine. L\u2019enqu\u00eate concernera tous les actes commis en Ukraine \u00ab\u00a0depuis le 21\u00a0novembre\u00a02013\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Cela comprendrait \u00ab\u00a0toutes les all\u00e9gations pass\u00e9es et pr\u00e9sentes de crimes de guerre, de crimes contre l\u2019humanit\u00e9 ou de g\u00e9nocide commis sur toute partie du territoire de l\u2019Ukraine par toute personne\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le procureur.          Toutefois, Moscou a retir\u00e9 sa signature du statut de Rome, le trait\u00e9 fondateur de la CPI, qui ne pourra donc atteindre des Russes que s\u2019ils sont arr\u00eat\u00e9s sur le territoire d\u2019un Etat qui respecte sa juridiction \u2013 l\u2019Ukraine en faisant partie depuis 2014. La CPI est \u00e9galement limit\u00e9e par son absence de force de police et d\u00e9pend de la volont\u00e9 des Etats pour faire arr\u00eater les suspects pr\u00e9sents sur leur sol.          Cr\u00e9\u00e9e en\u00a02002, la CPI, dont le si\u00e8ge est \u00e0 La\u00a0Haye, a \u00e9t\u00e9 investie en tant que tribunal international ind\u00e9pendant pour juger les individus accus\u00e9s de g\u00e9nocide, crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9. Comme le raconte notre correspondante \u00e0 La\u00a0Haye, St\u00e9phanie Maupas, le recueil des preuves dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate en Ukraine a commenc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T16:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:33:39+00:00","articleBody":"         Un homme et un enfant fuient la ville d\u2019Irpin, apr\u00e8s un bombardement intensif de la seule voie de sortie pour les habitants, alors que les troupes russes avancent vers la capitale, Kiev. A Irpin, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, le 6\u00a0mars 2022. CARLOS BARRIA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/826538d_1646580679157-493865.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardement intensif \u00e0 Irpin, pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-03-06T15:47:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:28:42+00:00","articleBody":"     Des informations sur la teneur de la conversation entre les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe nous parviennent au compte-gouttes. Vladimir Poutine aurait d\u2019abord accus\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en \u00e9chec les op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation humanitaire \u00e0 Marioupol, et que les forces pr\u00e9sentes avaient, selon lui, \u00ab\u00a0utilis\u00e9 la pause dans les hostilit\u00e9s pour renforcer leurs capacit\u00e9s\u00a0\u00bb.          L\u2019autre grande question abord\u00e9e par MM. Macron et Poutine, selon le Kremlin, a \u00e9t\u00e9 l\u2019inqui\u00e9tude internationale sur la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires en Ukraine, apr\u00e8s les combats de ces derniers jours pr\u00e8s des centrales de Tchernobyl et Zaporijia, o\u00f9 un incendie s\u2019est d\u00e9clench\u00e9.          M.\u00a0Poutine a accus\u00e9 des \u00ab\u00a0Ukrainiens radicalis\u00e9s\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des incidents dans cette derni\u00e8re installation, ajoutant que \u00ab\u00a0les tentatives de rejeter la responsabilit\u00e9 sur la Russie rel\u00e8vent d\u2019une campagne de propagande cynique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de propagande cynique\u00a0\u00bb contre l...","dateModified":"2022-03-06T15:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:18:51+00:00","articleBody":"     Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0n\u2019ont rien \u00e0 voir\u00a0\u00bb avec le dossier nucl\u00e9aire iranien et les nouvelles exigences de Moscou pour soutenir un accord en la mati\u00e8re sont \u00ab\u00a0hors sujet\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, sur la cha\u00eene CBS.          Samedi, son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait exig\u00e9 la garantie que les nouvelles sanctions visant Moscou ne concerneraient pas sa coop\u00e9ration avec T\u00e9h\u00e9ran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington juge \u00ab\u00a0hors sujet\u00a0\u00bb les nouvelles exigences russes pour soutenir l\u2019accord nucl\u00e9aire ira...","dateModified":"2022-03-06T15:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:17:49+00:00","articleBody":"    On parle de bombardements de civils \u00e0 Kharkov. En savez-vous plus ?     Amaury         Bonjour Amaury,          Un habitant de Kharkiv a effectivement rapport\u00e9 des bombardements ce dimanche matin \u00e0 notre journaliste, Faustine Vincent. Selon le t\u00e9moignage qu\u2019elle a re\u00e7u, \u00ab\u00a0un missile Grad a frapp\u00e9 des civils qui faisaient la queue pour acheter de la nourriture\u00a0\u00bb. Pour ce t\u00e9moin, Denys Kobzin, sociologue habitant \u00e0 Kharkiv, \u00ab\u00a0c\u2019est une putain d\u2019horreur. Je n\u2019arrive pas \u00e0 croire que \u00e7a se produise ici\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T15:24:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:07:11+00:00","articleBody":"         Un homme dit au revoir \u00e0 ses proches lors du d\u00e9part d\u2019un train d\u2019\u00e9vacuation de Kiev vers Lviv, \u00e0 la gare centrale de Kiev, le 6\u00a0mars 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/b25e6a9_1646579150028-494170.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation se poursuit \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-06T15:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:04:18+00:00","articleBody":"     Alors que de nombreux m\u00e9dias ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de suspendre leur activit\u00e9 en Russie, Lib\u00e9ration annonce rejoindre cette \u00ab\u00a0longue liste\u00a0\u00bb, dimanche. Dans un article publi\u00e9 sur son site, le quotidien fran\u00e7ais dit y \u00eatre contraint \u00ab\u00a0apr\u00e8s l\u2019adoption par la Douma d\u2019une loi intol\u00e9rable sanctionnant lourdement toute \u201cinformation mensong\u00e8re\u201d, ou du moins consid\u00e9r\u00e9e comme telle par le Kremlin\u00a0\u00bb.          Vendredi 4\u00a0mars, les deux Chambres du Parlement ont adopt\u00e9 en urgence un texte qui punit jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison les auteurs d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res sur l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb ou ceux qui les diffuseraient. Un amendement s\u00e9par\u00e9 pr\u00e9voit par ailleurs jusqu\u2019\u00e0 trois ans de prison pour les \u00ab\u00a0appels \u00e0 imposer des sanctions \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Travailler sous pseudonyme et rendre nos r\u00e9cits intra\u00e7ables est trop risqu\u00e9 \u00e0 l\u2019heure actuelle, face \u00e0 un r\u00e9gime qui a d\u00e9cid\u00e9 de faire de nos reporters les \u201ccriminels\u201d d\u2019une \u201cguerre de l\u2019information\u201d\u00a0\u00bb, \u00e9crit la directrice adjointe de la r\u00e9daction de Lib\u00e9ration, Lauren Provost, qui ajoute que \u00ab\u00a0le courage, la d\u00e9termination et le professionnalisme des journalistes sur place ne peuvent malheureusement rien face aux poursuites p\u00e9nales encourues. Prot\u00e9ger nos \u00e9quipes est une priorit\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb suspend temporairement son activit\u00e9 en Russie","dateModified":"2022-03-06T15:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T15:02:52+00:00","articleBody":"    Bonjour. connait on le nombre de volontaires qui ont rejoint la 'brigade internationale' appel\u00e9e par les ukrainiens ?    Fantomas         Bonjour Fantomas,          Fin f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait appel\u00e9 les Europ\u00e9ens ayant une exp\u00e9rience du combat \u00e0 se rendre en Ukraine pour combattre contre l\u2019arm\u00e9e russe. Nous ne disposons pas d\u2019informations v\u00e9rifi\u00e9es de source ind\u00e9pendante \u00e0 propos de ces brigades internationales.          Toutefois, le tr\u00e8s s\u00e9rieux m\u00e9dia ind\u00e9pendant The Kyiv Independent rapporte, dimanche, les propos du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, qui estime \u00e0 20\u00a0000 le nombre d\u2019\u00e9trangers volontaires pour rejoindre l\u2019arm\u00e9e en Ukraine. Selon le ministre, qui s\u2019est exprim\u00e9 lors d\u2019un briefing \u00e0 Kiev, ces volontaires viennent de 52 pays. \u00ab\u00a0Nous ne les avons pas embauch\u00e9s, nous ne les stimulons en aucune fa\u00e7on. C\u2019est leur d\u00e9sir de se battre du c\u00f4t\u00e9 du bien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba.          Il est en revanche important de garder pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit que ces d\u00e9clarations minist\u00e9rielles sont faites en temps de guerre, et que celle-ci se livre aussi sur le terrain de la communication.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T15:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:49:34+00:00","articleBody":"     A Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine tomb\u00e9e aux mains des Russes, un millier de personnes sont descendues dans les rues dimanche pour d\u00e9noncer l\u2019occupation. \u00ab\u00a0Fascistes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0personne ne veut d\u2019eux ici\u00a0\u00bb sont autant de slogans antirusses entendus. Notre journaliste, Faustine Vincent, nous les rapporte\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, un millier de personnes dans la rue contre l\u2019occupation russe","dateModified":"2022-03-06T14:57:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#249023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:47:41+00:00","articleBody":"     Le groupe agroalimentaire fran\u00e7ais Danone a fait savoir, dimanche, qu\u2019il poursuivait ses activit\u00e9s en Russie, o\u00f9 il r\u00e9alise 5\u00a0% de ses revenus et emploie 8\u00a0000 salari\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous maintenons pour l\u2019instant notre activit\u00e9 de production et de distribution de produits  laitiers frais et de nutrition infantile, afin de r\u00e9pondre aux besoins alimentaires essentiels des populations civiles\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Laurent Sacchi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupe, dans un communiqu\u00e9. Mais Danone a \u00ab\u00a0pris la d\u00e9cision de suspendre tout projet d\u2019investissement en Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous suivons l\u2019\u00e9volution de la situation en temps r\u00e9el et appliquerons, bien \u00e9videmment, les d\u00e9cisions des autorit\u00e9s fran\u00e7aises, avec lesquelles nous restons \u00e9troitement coordonn\u00e9s\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Laurent Sacchi.          En Ukraine, une des deux usines du groupe a ferm\u00e9 ses portes, mais \u00ab\u00a0l\u2019activit\u00e9 vient de reprendre dans la deuxi\u00e8me\u00a0\u00bb, affirme Danone.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Danone maintient ses activit\u00e9s en Russie, mais y suspend ses investissements","dateModified":"2022-03-06T14:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:42:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en \u00e9chec les op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation humanitaire de Marioupol, grand port du sud-est de l\u2019Ukraine encercl\u00e9 par les forces russes, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais Emmanuel Macron, dimanche.          Lors de cet entretien, M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0a attir\u00e9 l\u2019attention sur le fait que Kiev continue de ne pas respecter les accords trouv\u00e9s sur ces questions humanitaires\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a0les nationalistes ukrainiens ont emp\u00each\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb, samedi, de Marioupol et de Volnovakha, une ville proche, a rapport\u00e9 le Kremlin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse l\u2019Ukraine d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacuations humanitaires \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-06T14:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:40:41+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la propagande officielle et les soutiens spontan\u00e9s sous forme de m\u00e8mes se c\u00f4toient et se m\u00e9langent en reprenant les codes de l\u2019humour sur Internet.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9mergence de \u00ab\u00a0m\u00e8mes moraux\u00a0\u00bb, loin de la moquerie et du cynisme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0m\u00e8mes moraux\u00a0\u00bb au c\u0153ur de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-06T14:42:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:32:13+00:00","articleBody":"         A Irpin, dans la banlieue de Kiev, une usine et un magasin br\u00fblent apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s, dimanche 6 mars 2022. Au loin, on distingue de nombreuses colonnes de fum\u00e9e. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/035ae42_1646576858014-140143.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Irpin, dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-03-06T14:38:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:31:09+00:00","articleBody":"         Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019adresse au personnel de l\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Chisinau, en Moldavie, le dimanche 6\u00a0mars 2022. OLIVIER DOULIERY \/ AP           Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a jug\u00e9 dimanche \u00ab\u00a0tr\u00e8s cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb des informations faisant \u00e9tat de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb commis par la Russie en Ukraine, lors d\u2019un entretien \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN.          \u00ab\u00a0Nous avons vu des informations tr\u00e8s cr\u00e9dibles concernant des attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es sur des civils, qui constitueraient un crime de guerre\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Blinken, assurant que les Etats-Unis \u00ab\u00a0examinaient\u00a0\u00bb ces informations.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, qui s\u2019exprimait depuis la Moldavie, a jug\u00e9 que la guerre pourrait \u00ab\u00a0durer un certain temps\u00a0\u00bb mais que le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0\u00e9tait condamn\u00e9 \u00e0 perdre\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Gagner une bataille n\u2019est pas gagner la guerre. Conqu\u00e9rir une ville ne signifie pas qu\u2019il [Vladimir Poutine] conquiert le c\u0153ur et l\u2019\u00e2me du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien a d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019il ne laisserait pas assujettir et gouverner par Vladimir Poutine ou la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/8767357_3f0aef7aeebc4d96802e26d39dd4008f-3f0aef7aeebc4d96802e26d39dd4008f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des informations \u00ab\u00a0tr\u00e8s cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb font \u00e9tat de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb russes en Ukraine, dit A...","dateModified":"2022-03-06T15:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:29:50+00:00","articleBody":"     Au moins 2\u00a0500 personnes manifestant contre la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dimanche dans une cinquantaine de villes russes, a rapport\u00e9 l\u2019ONG OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des manifestations.          A Moscou, au moins 560 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dimanche, notamment l\u2019un des responsables de l\u2019ONG Memorial, Oleg Orlov, et la militante Svetlana Gannouchkina. Au moins 279 personnes ont aussi \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, dont l\u2019une des places centrales a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e par la police. Plusieurs militants et ONG ont publi\u00e9 dimanche sur les r\u00e9seaux sociaux des vid\u00e9os montrant des interpellations brutales, \u00e0 coups de matraques.          Au total, pr\u00e8s de 11\u00a0000 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans le pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, date du d\u00e9but des \u00ab\u00a0op\u00e9rations\u00a0\u00bb militaires. Malgr\u00e9 les intimidations des autorit\u00e9s et la menace de lourdes peines de prison, des actions de protestation, certes limit\u00e9es, ont lieu quotidiennement depuis dix jours dans diff\u00e9rentes villes du pays.          Pour dissuader toute critique, les autorit\u00e9s russes ont fait adopter vendredi une nouvelle loi r\u00e9primant \u00ab\u00a0les informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur les activit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine. Les peines pr\u00e9vues vont d\u2019amendes \u00e0 quinze ans de prison.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 2\u00a0500 manifestants contre la guerre en Ukraine arr\u00eat\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-03-06T14:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:22:51+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9ploiement des militaires de l\u2019OTAN doit permettre aux alli\u00e9s de montrer une \u00ab\u00a0unit\u00e9 sans faille\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, la ministre des arm\u00e9es fran\u00e7aise, Florence Parly, en d\u00e9placement en Roumanie.          L\u2019engagement des alli\u00e9s \u00ab\u00a0n\u2019est pas offensif, il est d\u00e9fensif. L\u2019Alliance ne menace pas la Russie. L\u2019Europe ne menace pas la Russie. Personne ne menace la Russie\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la ministre devant un millier de militaires de sept nations de l\u2019OTAN, sur la base de Mihail Kogalniceanu, pr\u00e8s de Constanta. \u00ab\u00a0En revanche, il nous appartient de montrer \u00e0 la Russie que notre unit\u00e9 est sans faille quand il s\u2019agit de d\u00e9fendre nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a poursuivi la ministre.          La France a d\u00e9ploy\u00e9 en urgence pr\u00e8s de 500\u00a0militaires fran\u00e7ais depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, accompagn\u00e9s de pr\u00e8s de 300\u00a0soldats belges. Sur la base, stationnaient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s d\u2019un millier de militaires am\u00e9ricains, envoy\u00e9s en renfort en f\u00e9vrier. Les rotations des avions de transport se sont poursuivies, samedi, pour continuer d\u2019acheminer le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire sur cette base situ\u00e9e \u00e0 moins de 200\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Florence Parly, il faut une \u00ab\u00a0unit\u00e9 sans faille\u00a0\u00bb des alli\u00e9s de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-03-06T14:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:18:38+00:00","articleBody":"         Des forgerons volontaires s\u2019activent \u00e0 la fabrications de herses et autres objets pouvant freiner l\u2019avanc\u00e9e des v\u00e9hicules militaires russes. Kalouch, le 5 mars. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE               Des engag\u00e9es volontaires confectionnent des filets de camouflage pour les hommes pr\u00e9sents sur les lignes de front en Ukraine. Le 5 mars, \u00e0 Kalouch. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0f81c01_1646559976638-304-ukraine-gratacap-2022.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kalouch, des volontaires fabriquent du materiel de d\u00e9fense","dateModified":"2022-03-06T14:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:07:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, la succession du pouvoir Ukrainien est-elle d\u00e9finie si Zelensky venait \u00e0 d\u00e9c\u00e9der ?    Marco         Bonjour Marco,          Le remplacement du pr\u00e9sident ukrainien dans le cas o\u00f9 il ne pourrait pas terminer son mandat \u2013 qu\u2019il soit en incapacit\u00e9 d\u2019assurer ses fonctions pour des raisons de sant\u00e9, d\u00e9missionne, est destitu\u00e9 ou meurt \u2013 est pr\u00e9vu par la Constitution ukrainienne, adopt\u00e9e en\u00a01996. En cas de d\u00e9c\u00e8s, le texte dispose que les fonctions pr\u00e9sidentielles seront assur\u00e9es par le premier ministre jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9lection d\u2019un nouveau pr\u00e9sident.          La Constitution pr\u00e9voit toutefois que le premier ministre, alors pr\u00e9sident par int\u00e9rim, n\u2019exercera que des fonctions pr\u00e9sidentielles limit\u00e9es. L\u2019actuel premier ministre est Denys Chmyhal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T14:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T14:00:41+00:00","articleBody":"         A Almaty, au Kazakhstan, le 6 mars 2022. PAVEL MIKHEYEV \/ REUTERS           Le Kazakhstan, pays alli\u00e9 de la Russie, a autoris\u00e9 une manifestation contre la guerre en Ukraine, alors que le gouvernement kazakh cherche \u00e0 se distancier juste assez de Moscou pour ne pas \u00eatre inclus dans les sanctions occidentales. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res kazakh a soulign\u00e9 ces derniers jours la neutralit\u00e9 du pays dans ce conflit.          Le r\u00e9gime de ce pays d\u2019Asie centrale interdit g\u00e9n\u00e9ralement les manifestations, mais a permis, ce week-end, un rassemblement d\u2019environ 2\u00a0000 personnes, selon un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, dans le centre d\u2019Almaty, la capitale \u00e9conomique du pays.          En janvier, Moscou a jou\u00e9 un r\u00f4le important, avec notamment l\u2019envoi de troupes, aux c\u00f4t\u00e9s du gouvernement kazakh pour mettre fin \u00e0 une s\u00e9rie de manifestations tournant parfois \u00e0 l\u2019\u00e9meute. La violence des affrontements entre manifestants et arm\u00e9e a fait plus de 200\u00a0morts.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/74dc46f_kaz001-ukraine-crisis-almaty-protests-0306-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kazakhstan, alli\u00e9 de Moscou, autorise une manifestation pro-Ukraine","dateModified":"2022-03-06T14:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T13:49:28+00:00","articleBody":"     La carte de la situation en Ukraine a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 jour apr\u00e8s les bombardements sur l\u2019a\u00e9roport de Vinnytsia\u00a0:              Le point sur l\u2019offensive russe en Ukraine, le 5 mars 2022. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/632acaf_1646574354142-web-inter-0922-attaque-aeroport-0603.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-03-06T13:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T13:28:57+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes \u00c9tats-Unis semblent coop\u00e9rer avec la Pologne pour fournir des avions \u00e0 l'Ukraine. Sait on combien d'avions sont potentiellement disponibles pour l'Ukraine ?    Juju         Bonjour Juju,          Plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains ont effectivement \u00e9voqu\u00e9, ces derniers jours, un possible accord entre les Etats-Unis et la Pologne pour que Varsovie fournisse \u00e0 l\u2019Ukraine des avions de guerre de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique en \u00e9change d\u2019avions de chasse am\u00e9ricains F-16.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a confirm\u00e9, dimanche, que les Etats-Unis \u00ab\u00a0travaillent activement\u00a0\u00bb \u00e0 un accord avec la Pologne pour l\u2019envoi d\u2019avions de guerre \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Impossible de parler d\u2019un calendrier mais je peux juste dire que nous regardons cela de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s active\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Blinken \u00e0 des journalistes.          Selon Antony Blinken, les Etats-Unis sont \u00ab\u00a0dans une conversation tr\u00e8s active avec les responsables ukrainiens (\u2026) pour une toute derni\u00e8re \u00e9valuation de leurs besoins\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans le cours de cette \u00e9valuation, nous travaillons \u00e0 voir ce que nous, nos alli\u00e9s et nos partenaires pouvons fournir\u00a0\u00bb pour renforcer les d\u00e9fenses des forces ukrainiennes face \u00e0 l\u2019invasion russe, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous regardons maintenant activement la question des avions que la Pologne pourrait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine et regardons maintenant comment nous pourrions compenser si la Pologne d\u00e9cidait de fournir ces avions\u00a0\u00bb, a compl\u00e9t\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T13:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T13:27:19+00:00","articleBody":"         Dans le train de 6 h 40 du matin au d\u00e9part de Chisinau, en Moldavie, et en direction de la Roumanie, de nombreux Ukrainiens qui ont fui la guerre via la fronti\u00e8re moldave. Moldavie, le 5\u00a0mars 2022. CHLOE SHARROCK\/AGENCE MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/486975a_1646572467127-csharrock-moldavie1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens fuient la guerre","dateModified":"2022-03-06T13:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T13:27:08+00:00","articleBody":"     Vingt-quatre heures apr\u00e8s un premier \u00e9chec, la nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation des civils de la ville portuaire de Marioupol (450\u00a0000 habitants), dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a \u00e9galement \u00e9chou\u00e9, selon les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes, cit\u00e9es par l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press.          \u00ab\u00a0Au milieu de sc\u00e8nes d\u00e9vastatrices de souffrances humaines \u00e0  Marioupol, une deuxi\u00e8me tentative aujourd\u2019hui de commencer \u00e0 \u00e9vacuer  quelque 200\u00a0000 personnes de la ville a \u00e9t\u00e9 interrompue\u00a0\u00bb, a fait savoir dans un communiqu\u00e9 le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge.          Le quotidien britannique The Guardian \u00e9crit que les s\u00e9paratistes prorusses et la garde nationale ukrainienne s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir un corridor humanitaire.          Selon les s\u00e9paratistes, cit\u00e9s par The Guardian, seules 300 personnes ont quitt\u00e9 la ville, alors que les autorit\u00e9s ukrainiennes pr\u00e9voyaient l\u2019\u00e9vacuation de 200\u00a0000 personnes.          Un peu plus t\u00f4t, dimanche, la municipalit\u00e9 avait annonc\u00e9 sur Telegram qu\u2019un corridor humanitaire allait \u00eatre mis en place jusqu\u2019\u00e0 la ville de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 environ trois heures de route, apr\u00e8s un accord de cessez-le-feu. Selon le maire, Vadym Bo\u00eftchenko, qui \u00e9voque des \u00ab\u00a0milliers de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Marioupol n\u2019existe plus\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La nouvelle \u00e9vacuation de civils a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-06T13:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T13:23:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9chang\u00e9 pendant une heure et quarante-cinq minutes avec son homologue russe, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine affirme que les troupes russes ont d\u00e9truit l\u2019a\u00e9roport de Vinnytsia et qu\u2019elles s\u2019appr\u00eatent \u00e0 bombarder le port d\u2019Odessa.          \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e9tait \u00e0 l\u2019initiative\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Il a dur\u00e9 de 12\u00a0heures \u00e0 13\u00a0h\u00a045\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidence dans un message \u00e0 la presse. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec Vladimir Poutine depuis le lancement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est \u00e0 nouveau entretenu avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-06T13:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T13:02:37+00:00","articleBody":"     Des frappes russes ont d\u00e9truit, dimanche, l\u2019a\u00e9roport de la ville de Vinnytsia, \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kiev, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Je viens d\u2019\u00eatre inform\u00e9 de frappes de missiles contre Vinnytsia\u00a0\u00bb, une ville qui compte pr\u00e8s de 370\u00a0000 habitants, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une adresse vid\u00e9o. \u00ab\u00a0L\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Volodymyr Zelensky a aussi reproch\u00e9 aux pays occidentaux leur refus d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine et leur r\u00e9ticence \u00e0 livrer des avions de combat \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous le r\u00e9p\u00e9tons chaque jour\u00a0: fermez le ciel au-dessus de l\u2019Ukraine, fermez-le aux missiles russes, \u00e0 l\u2019avion russe de combat, \u00e0 tous ces terroristes\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes des humains et c\u2019est votre devoir humanitaire de nous prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Si vous ne le faites pas, si vous ne nous donnez pas au moins des avions pour que nous puissions nous prot\u00e9ger, on ne peut en tirer qu\u2019une conclusion\u00a0: vous aussi, vous voulez qu\u2019on nous tue lentement\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019a\u00e9roport de Vinnytsia d\u00e9truit par des bombardements russes, selon Zelensky","dateModified":"2022-03-06T17:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T12:40:25+00:00","articleBody":"         A Odessa, au signal des sir\u00e8nes d\u2019alerte, des \u00e9tudiants se r\u00e9fugient dans un abri de la ville, dimanche 6 mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa, les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti","dateModified":"2022-03-06T12:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T12:38:26+00:00","articleBody":"         a police g\u00e8re des personnes qui attendent de monter dans un bus, dans un centre d\u2019h\u00e9bergement temporaire, apr\u00e8s avoir fui l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, \u00e0 Korczowa, en Pologne, le 6 mars 2022. YARA NARDI \/ REUTERS           Les gardes-fronti\u00e8res polonais ont annonc\u00e9, dimanche, que 922 400\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ont franchi la fronti\u00e8re s\u00e9parant l\u2019Ukraine de la Pologne, depuis le 24 f\u00e9vrier et le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          Sur Twitter, l\u2019agence polonaise a pr\u00e9cis\u00e9 que 129 000 personnes ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re samedi 5 mars, un record, et que pr\u00e8s de 40 000 autres ont rejoint la Pologne entre minuit et 7\u00a0heures du matin, dimanche.                    Un peu plus t\u00f4t, dimanche, l\u2019ONU avait fait savoir que plus d\u2019un million et demi de r\u00e9fugi\u00e9s ont fui l\u2019Ukraine en dix jours      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/f0cc6ba_ggg-yan111-ukraine-crisis-border-poland-0306-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 900 000 r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Pologne","dateModified":"2022-03-06T13:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T12:20:20+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a fait savoir dimanche qu\u2019il ne pouvait pas \u00ab\u00a0simplement\u00a0\u00bb ouvrir les portes du Royaume-Uni, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par Paris pour son \u00ab\u00a0manque d\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens refoul\u00e9s \u00e0 Calais.          \u00ab\u00a0Si nous ouvrons simplement la porte, nous n\u2019avantagerons pas les personnes que nous devons avantager, les v\u00e9ritables r\u00e9fugi\u00e9s, mais je pense que nous minerons aussi le soutien populaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la justice, Dominic Raab, sur la BBC.          \u00ab\u00a0Nous devons veiller \u00e0 agir pour ceux qui ont besoin de notre soutien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.Le ministre fran\u00e7ais de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, avait critiqu\u00e9 samedi la \u00ab\u00a0r\u00e9ponse totalement inadapt\u00e9e\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0manque d\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb du Royaume-Uni \u00e0 l\u2019\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens refoul\u00e9s \u00e0 Calais, dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 son homologue britannique, Priti Patel.                    Cherchant \u00e0 rejoindre leurs familles outre-Manche, quelque 150 Ukrainiens, fuyant leur pays envahi par la Russie, ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s ces derniers jours par des repr\u00e9sentants britanniques \u00ab\u00a0\u00e0 faire demi-tour\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0se rendre \u00e0 Paris ou \u00e0 Bruxelles\u00a0\u00bb pour obtenir leurs visas dans les consulats, a-t-il affirm\u00e9 dans ce courrier consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Depuis plusieurs jours, leur situation est source de frictions entre Londres et Paris, dont les rapports sont d\u00e9j\u00e0 tendus par la question des travers\u00e9es ill\u00e9gales de migrants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres se d\u00e9fend face aux critiques fran\u00e7aises","dateModified":"2022-03-06T12:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T12:09:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est entretenu dimanche au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue russe, Vladimir Poutine, et a r\u00e9clam\u00e9 un \u00ab\u00a0cessez-le-feu g\u00e9n\u00e9ral urgent\u00a0\u00bb en Ukraine, selon un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence turque.          Les deux chefs d\u2019Etat se sont entretenus \u00e0 quelques jours du Forum de diplomatie d\u2019Antalya, pr\u00e9vu du 11 au 13\u00a0mars dans le sud de la Turquie, o\u00f9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, est aussi attendu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Erdogan s\u2019entretient au t\u00e9l\u00e9phone avec Poutine et r\u00e9clame un \u00ab\u00a0cessez-le-feu g\u00e9n\u00e9ral urgent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-06T12:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:59:13+00:00","articleBody":"     La guerre aux portes de l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019une part, le changement climatique de l\u2019autre\u00a0: rien ne semble a priori rapprocher ces deux menaces. La premi\u00e8re est fulgurante\u00a0; la seconde est chronique. La premi\u00e8re sature l\u2019espace m\u00e9diatique\u00a0; la seconde n\u2019y a fait qu\u2019une br\u00e8ve apparition. La premi\u00e8re tient enfin au d\u00e9sir et \u00e0 la folie d\u2019un seul homme, quand la seconde tient aux lois intangibles de la physique. Sur ces deux menaces plane pourtant le m\u00eame parfum d\u2019hydrocarbures.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0 Notre addiction aux \u00e9nergies fossiles nourrit le r\u00e9chauffement climatique et finance la guerre qui nous menace \u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Notre addiction aux \u00e9nergies fossiles nourrit le r\u00e9chauffement climatique et finance la guerre qui ...","dateModified":"2022-03-06T12:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:46:37+00:00","articleBody":"         Le pape Fran\u00e7ois salue la foule sur la place Saint-Pierre, au Vatican, dimanche 6\u00a0mars 2022. ANDREW MEDICHINI \/ AP           \u00ab\u00a0Des fleuves de sang et de larmes coulent en Ukraine, il ne s\u2019agit pas seulement d\u2019une op\u00e9ration militaire mais d\u2019une guerre qui s\u00e8me la mort, la destruction et la mis\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, dimanche apr\u00e8s la pri\u00e8re de l\u2019ang\u00e9lus. Il a appel\u00e9 \u00e0 instaurer \u00ab\u00a0de vrais couloirs humanitaires\u00a0\u00bb pour aider les populations.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/b9bf7e4_1646567573838-139924.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape d\u00e9plore \u00ab\u00a0des fleuves de sang\u00a0\u00bb et demande des couloirs humanitaires","dateModified":"2022-03-06T11:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:38:40+00:00","articleBody":"         Des officiers de police saisissent un manifestant \u00e0 Nizhny Novgorod, Russie, jeudi 24 f\u00e9vrier 2022. ROMAN YAROVITSYN \/ AP           Au moins 1\u00a0100 personnes manifestant contre l\u2019intervention militaire en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, dimanche, dans une trentaine de villes de Russie, a fait savoir l\u2019ONG OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des manifestations.          Selon cette source, pr\u00e8s de 10\u00a0000 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, date du d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine. L\u2019opposant russe emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny a appel\u00e9 les Russes \u00e0 se r\u00e9unir tous les jours pour demander la paix, malgr\u00e9 les intimidations des autorit\u00e9s.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/e65a911_1646567816510-125273.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus d\u2019un millier d\u2019arrestations de manifestants contre l\u2019intervention en Ukraine","dateModified":"2022-03-06T11:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:33:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0s\u2019appr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 s\u2019entretenir, de nouveau, au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue russe, a annonc\u00e9, dimanche, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, alors que Kiev affirme que les troupes russes vont bombarder le port d\u2019Odessa.          L\u2019Elys\u00e9e n\u2019a cependant pas donn\u00e9 plus de pr\u00e9cisions sur le contenu de cet appel.          Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec Vladimir Poutine depuis le lancement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier. A l\u2019issue de l\u2019appel de jeudi, Emmanuel Macron avait estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le pire est \u00e0 venir\u00a0\u00bb dans le conflit ukrainien.                        Le port d\u2019Odessa, le 4 mars. LAURENCE GEAI \/MYOP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/8500265_1646567065204-lgeai-prepa-guerre-odessa-56.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel entretien entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-06T16:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:23:48+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nSi m\u00eame l\u2019ensemble des sanctions prises contre la Russie ne suffisent pas \u00e0 arr\u00eater Poutine, l\u2019Europe envisage t elle de regarder l\u2019Ukraine tomber sans jamais intervenir militairement ?    Demain         Bonjour Demain,          Pour l\u2019heure, l\u2019intervention militaire des Occidentaux n\u2019est absolument pas envisag\u00e9e.          L\u2019Ukraine ne fait pas partie de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), une alliance politico-militaire dont les membres s\u2019engagent \u00e0 se prot\u00e9ger mutuellement en cas d\u2019attaque.          Une intervention directe de l\u2019Alliance atlantique sur le territoire ukrainien n\u2019est donc pas envisageable. Concr\u00e8tement, plusieurs pays fournissent du mat\u00e9riel militaire \u00e0 Kiev, mais aucun n\u2019enverra de troupes combattre sur son sol.          Les sanctions \u00e9conomiques constituent, pour l\u2019heure, le principal levier d\u2019action pour faire pression sur Vladimir Poutine. Les sanctions occidentales, qui affectent lourdement le secteur \u00e9conomique et financier russe, \u00ab\u00a0s\u2019apparentent \u00e0 une d\u00e9claration de guerre\u00a0\u00bb, a d\u2019ailleurs affirm\u00e9 le pr\u00e9sident russe.          Ce dernier a \u00e9galement averti consid\u00e9rer \u00ab\u00a0comme une participation au conflit arm\u00e9\u00a0\u00bb la mise en place par tout pays d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine. L\u2019OTAN s\u2019y refuse pour l\u2019instant, de peur de se retrouver entra\u00een\u00e9e dans un affrontement direct avec la Russie, bien que Kiev r\u00e9clame avec insistance cette mesure.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T12:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:17:59+00:00","articleBody":"         Au si\u00e8ge de l\u2019organisation d\u2019autod\u00e9fense Roukh Oporou, les volontaires forment une cha\u00eene pour installer des sacs de sables en guise de protection. A Odessa, le 4\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/78467fe_1646564486983-lgeai-prepa-guerre-odessa-34.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Odessa se barricade","dateModified":"2022-03-06T12:27:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:15:46+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9vacuation annul\u00e9e samedi, la ville portuaire de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, voulait tenter une nouvelle \u00e9vacuation des civils dimanche, au onzi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9vacuation des civils commencera \u00e0 midi\u00a0\u00bb (11\u00a0heures \u00e0 Paris), a fait savoir la municipalit\u00e9 (450\u00a0000 habitants), dans la matin\u00e9e, pr\u00e9cisant qu\u2019un corridor humanitaire serait mis en place jusqu\u2019\u00e0 la ville de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 environ trois heures de route, et qu\u2019un cessez-le-feu temporaire avait \u00e9t\u00e9 conclu. Selon le maire, Vadym Bo\u00eftchenko, qui \u00e9voque des \u00ab\u00a0milliers de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Marioupol n\u2019existe plus\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9, dimanche, que les forces russes se pr\u00e9paraient \u00e0 bombarder la ville d\u2019Odessa, situ\u00e9e dans le sud du pays, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Moldavie.          Selon l\u2019ONU, 1,5\u00a0million de personnes ont fui l\u2019Ukraine en l\u2019espace de dix jours. Le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi, affirme qu\u2019il s\u2019agit \u00ab\u00a0de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s qui conna\u00eet la croissance la plus rapide en Europe depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb.          Selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien publi\u00e9 dimanche sur Facebook, l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive, \u00ab\u00a0concentrant ses principaux efforts sur les environs des villes de Kiev, Kharkiv et Mykola\u00efv\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine a pr\u00e9venu, samedi, qu\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne ferait des pays impliqu\u00e9s des cobellig\u00e9rants. Cette revendication de Kiev avait \u00e9t\u00e9 formellement rejet\u00e9e par l\u2019OTAN, mais le pr\u00e9sident russe a visiblement tenu \u00e0 nouveau \u00e0 tracer une ligne rouge. Il a \u00e9galement mis en garde contre une \u00e9ventuelle perte par l\u2019Ukraine de son statut d\u2019Etat si les autorit\u00e9s ukrainiennes ne changeaient pas de politique.          Un temps envisag\u00e9e samedi ou dimanche, la troisi\u00e8me session des pourparlers entre les Russes et les Ukrainiens se tiendra finalement lundi, a annonc\u00e9, sur Facebook, un membre de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne.          Les g\u00e9ants am\u00e9ricains des cartes bancaires Visa et Mastercard, ont annonc\u00e9, samedi, qu\u2019ils allaient suspendre leurs op\u00e9rations en Russie. Leurs cartes \u00e9mises par les banques russes ne fonctionneront plus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et les cartes \u00e9trang\u00e8res ne seront plus valables en Russie. Le syst\u00e8me de paiements PayPal a \u00e9galement suspendu ses services dans le pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-06T16:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T11:04:19+00:00","articleBody":"    Bonjour  Avez-vous des nouvelles de la situation \u00e0 Kiev et Kharkiv ?    Guilhem         Bonjour Guilhem,          De violents combats font rage autour de Kiev. Les soldats russes se rapprochent en effet de la capitale, o\u00f9 ils rencontrent une r\u00e9sistance tenace.          Si la ville a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, par les bombardements, d\u2019intenses combats ont lieu dans sa p\u00e9riph\u00e9rie, selon l\u2019administration r\u00e9gionale ukrainienne. Les combats ont notamment lieu autour de la route menant vers Jytomyr (150\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Kiev), \u00ab\u00a0le point le plus chaud\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 une \u00ab\u00a0contre-offensive\u00a0\u00bb de ses troupes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, \u00e0 l\u2019est du pays, dans le collimateur depuis plusieurs jours de l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 \u00e0 Kiev et Kharkiv (\u2026), la situation dans le pays est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dimanche sur Facebook le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov. Qualifiant les soldats russes de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, il a assur\u00e9 leur infliger \u00ab\u00a0d\u2019importantes pertes\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T11:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:58:47+00:00","articleBody":"         Un habitant court alors qu\u2019une maison est en feu \u00e0 la suite du bombardement intensif de la seule voie de sortie utilis\u00e9e par les habitants pour quitter la ville d\u2019Irpin, alors que les troupes russes avancent vers la capitale, \u00e0 24 kilom\u00e8tres de Kiev, Ukraine, le 6\u00a0mars 2022. CARLOS BARRIA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/a27c20a_1646564170097-493639.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Irpin pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-03-06T11:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:58:07+00:00","articleBody":"     Les troupes russes se pr\u00e9parent \u00e0 bombarder Odessa, une ville strat\u00e9gique et le principal port d\u2019Ukraine, situ\u00e9 sur les bords de la mer Noire, a averti, dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Ce sera un crime militaire. Ce sera un crime historique\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans une adresse vid\u00e9o, au moment o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe, partie de la Crim\u00e9e annex\u00e9e, poursuit sa progression dans le sud de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes se pr\u00e9parent \u00e0 bombarder Odessa, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-03-06T17:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:50:04+00:00","articleBody":"     Denys Kobzin, sociologue est un habitant de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, sous les bombardements russes depuis plusieurs jours. Contact\u00e9 par notre journaliste du service international, sp\u00e9cialiste des pays de l\u2019ex-bloc sovi\u00e9tique, Faustine Vincent, le sociologue raconte qu\u2019un \u00ab\u00a0missile Grad s\u2019est abattu sur des civils qui faisaient la queue pour acheter de la nourriture\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignage d\u2019un habitant de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le Kharkiv que je connais dispara\u00eet...","dateModified":"2022-03-06T10:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:36:39+00:00","articleBody":"     Le bruit de la guerre ne s\u2019arr\u00eate pas aux portes des salles de classe. Qu\u2019ils aient repris le chemin de l\u2019\u00e9cole quelques jours avant le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier, ou qu\u2019ils s\u2019appr\u00eatent \u00e0 le faire, les enseignants sont soumis \u00e0 un flot de questions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: quand la question du conflit s\u2019invite \u00e0 l\u2019\u00e9cole                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand la question du conflit s\u2019invite \u00e0 l\u2019\u00e9cole","dateModified":"2022-03-06T10:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:31:09+00:00","articleBody":"         Le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett se dirige vers un h\u00e9licopt\u00e8re lors d\u2019une visite dans la capitale allemande Berlin, le 6 mars 2022, apr\u00e8s une visite \u00e0 Moscou. - \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/159a6d4_5687891-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00e9diation du premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett","dateModified":"2022-03-06T10:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:25:12+00:00","articleBody":"     Des banques russes ont annonc\u00e9 dimanche travailler \u00e0 l\u2019\u00e9mission de cartes bancaires du r\u00e9seau chinois UnionPay, pour r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9cision des g\u00e9ants Visa et Mastercard de suspendre leurs op\u00e9rations avec la Russie en raison de l\u2019intervention militaire en Ukraine.          Les cartes bancaires Visa et Mastercard russes ne seront plus valables \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et les cartes \u00e9mises \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ne fonctionneront plus en Russie, ont annonc\u00e9 ces deux soci\u00e9t\u00e9s samedi. Pour que les Russes puissent disposer de cartes de paiement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, des banques russes ont annonc\u00e9, d\u00e8s dimanche, travailler pour lancer des cartes UnionPay, le syst\u00e8me russe Mir n\u2019\u00e9tant, lui, fonctionnel que dans une poign\u00e9e de pays du monde.          \u00ab\u00a0Sberbank travaille \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9mettre des cartes \u201cco-marqu\u00e9es\u201d Mir-UnionPay. Nous vous informerons plus tard du calendrier d\u2019\u00e9mission\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le num\u00e9ro un du secteur bancaire russe.          \u00ab\u00a0Nous travaillons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9mission de cartes UnionPay, le syst\u00e8me de paiement national de la Chine. Avec cette carte, on peut faire des paiements dans 180 pays du monde\u00a0\u00bb, a aussi pr\u00e9cis\u00e9 Alfa Bank sur son compte Telegram. Selon les agences de presse russes, Rosbank, Tinkoff-Bank, Raiffeisen et MKB ont toutes rapport\u00e9 travailler aussi sur ce dossier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la suspension de Visa et Mastercard, des banques russes se tournent vers le r\u00e9seau chinois UnionP...","dateModified":"2022-03-06T10:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:18:18+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nAvez-vous des informations sur Marioupol ? En particulier si les civils peuvent sortir     Marc          Bonjour Marc,          Une nouvelle tentative pour \u00e9vacuer des civils du port strat\u00e9gique ukrainien de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9 par les troupes russes, est pr\u00e9vue dimanche.          Apr\u00e8s une tentative avort\u00e9e samedi \u00e0 cause de bombardements russes, un couloir humanitaire doit \u00eatre ouvert \u00e0 12\u00a0heures, heure locale (11\u00a0heures \u00e0 Paris), pour \u00e9vacuer des civils de Marioupol et de Volnovakha, dans le sud-est de l\u2019Ukraine.          La municipalit\u00e9 de Marioupol, qui a fait cette annonce, rapporte qu\u2019un accord de cessez-le-feu temporaire a \u00e9t\u00e9 convenu avec les forces russes dans le secteur. Pour l\u2019heure, nous ne savons pas si l\u2019\u00e9vacuation vers la ville de Zaporijia, \u00e0 environ trois heures de route, a d\u00e9but\u00e9.          Au onzi\u00e8me jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Marioupol est sous \u00ab\u00a0blocus humanitaire\u00a0\u00bb et conna\u00eet une situation \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 samedi soir son maire, Vadym Bo\u00eftchenko, sur YouTube. Selon lui, les bombardements des derniers jours ont fait des \u00ab\u00a0milliers de bless\u00e9s\u00a0\u00bb dans cette ville de 450\u00a0000 habitants sur les rives de la mer d\u2019Azov. Les habitants n\u2019ont ni eau ni nourriture, ni chauffage ni \u00e9lectricit\u00e9, selon Laurent Ligozat, coordinateur d\u2019urgence de l\u2019ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. La situation y est \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb.          La chute de Marioupol serait un tournant dans l\u2019invasion russe, lanc\u00e9e depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle permettrait la jonction entre les troupes en provenance de la Crim\u00e9e annex\u00e9e, qui ont d\u00e9j\u00e0 pris les ports-cl\u00e9s de Berdiansk et de Kherson, et celles du Donbass. Ces forces consolid\u00e9es pourraient ensuite remonter vers le centre et le nord de l\u2019Ukraine.          Retrouvez, dans cet article, les t\u00e9moignages des habitants de Marioupol\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0c\u2019est un enfer, c\u2019est Alep. Je voudrais que tout le monde l\u2019entende en Europe\u00a0\u00bb                                                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T10:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T10:06:03+00:00","articleBody":"     Il est 9\u00a0h\u00a030, vendredi 4\u00a0mars, \u00e0 la gare centrale d\u2019Helsinki. Le train Allegro en provenance de Saint-P\u00e9tersbourg arrive enfin, avec vingt minutes de retard. Dans un froid glacial, quelques centaines de passagers descendent par grappes sur le quai no\u00a09.          A premi\u00e8re vue, rien ne les distingue des autres voyageurs, si ce n\u2019est leur regard fatigu\u00e9, les grosses valises qu\u2019ils tra\u00eenent derri\u00e8re eux et le fait qu\u2019ils soient parvenus \u00e0 d\u00e9crocher une place dans le seul train qui assure encore, deux fois par jour, la liaison entre la Russie et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Lundi, je n\u2019aurais jamais imagin\u00e9 qu\u2019en fin de semaine je fuirais mon pays\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Helsinki, le train Allegro, \u00e9chappatoire des Russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Helsinki, le train Allegro, \u00e9chappatoire des Russes vers l\u2019Europe","dateModified":"2022-03-06T10:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:58:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Cor\u00e9e du Nord se positionne-t-elle aupr\u00e8s de la Russie ?    Merci         Bonjour Merci,          La Cor\u00e9e du Nord fait partie des rares pays \u00e0 soutenir la Russie, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres parias de la sc\u00e8ne internationale\u00a0: l\u2019Erythr\u00e9e, la Bi\u00e9lorussie et la Syrie. Ces quatre pays ont soutenu la Russie en votant contre une r\u00e9solution de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU), qui exigeait \u00ab\u00a0que la Russie cesse imm\u00e9diatement de recourir \u00e0 la force contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Dans sa premi\u00e8re r\u00e9action officielle apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Cor\u00e9e du Nord a jug\u00e9 que les Etats-Unis sont \u00ab\u00a0la cause profonde de la crise ukrainienne\u00a0\u00bb. Washington a poursuivi une politique de \u00ab\u00a0supr\u00e9matie militaire au m\u00e9pris de la demande l\u00e9gitime de la Russie pour sa s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, assure un message publi\u00e9 samedi sur le site du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res nord-cor\u00e9en, sign\u00e9 par Ri Ji-song, chercheur \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9tude de la politique internationale.          \u00ab\u00a0La cause profonde de la crise ukrainienne r\u00e9side \u00e9galement dans l\u2019autoritarisme et l\u2019arbitraire des Etats-Unis\u00a0\u00bb, poursuit le message de Pyongyang, qui a effectu\u00e9 un nouveau tir de missile hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T10:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:50:34+00:00","articleBody":"         Des personnes attendent de monter dans un train d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 la gare centrale de Kiev, le 5\u00a0mars 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP           Le nombre de personnes fuyant le conflit en Ukraine est d\u00e9sormais sup\u00e9rieur \u00e0 1,5\u00a0million, a alert\u00e9 l\u2019ONU dimanche.          \u00ab\u00a0Plus de 1,5 million de r\u00e9fugi\u00e9s venant d\u2019Ukraine ont travers\u00e9 vers les pays voisins en dix jours. Il s\u2019agit de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s qui conna\u00eet la croissance la plus rapide en Europe depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 dans un tweet le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/5c41d0c_1646560765016-233930.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un million et demi de r\u00e9fugi\u00e9s ont fui l\u2019Ukraine en dix jours","dateModified":"2022-03-06T14:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:47:18+00:00","articleBody":"                   Le point sur l'offensive russe en Ukraine, le 5 mars 2022. LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/f7d504a_1646559961963-web-inter-0922-avancee-russe-ukraine-0603.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T09:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:35:18+00:00","articleBody":"     A peine sortie de la plus grave r\u00e9cession enregistr\u00e9e depuis la seconde guerre mondiale \u00e0 cause de la pand\u00e9mie de Covid-19, l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise se pr\u00e9pare \u00e0 affronter un nouveau choc majeur.          La guerre en Ukraine provoque une flamb\u00e9e des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res qui va venir alimenter des pouss\u00e9es inflationnistes d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes et rogner le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages. Le conflit enraye la cha\u00eene logistique et plonge le monde dans un degr\u00e9 d\u2019incertitude rarement atteint.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise face \u00e0 un nouveau choc                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise face \u00e0 un nouveau choc","dateModified":"2022-03-06T09:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:31:12+00:00","articleBody":"     Tetyana Ogarkova est sur la route apr\u00e8s avoir fui Kiev. Contact\u00e9e par notre journaliste du service international, sp\u00e9cialiste des pays de l\u2019ex-bloc sovi\u00e9tique, Faustine Vincent, cette coordinatrice du d\u00e9partement international de l\u2019ONG Ukraine Crisis Media Center explique que \u00ab\u00a0la plus grande crainte aujourd\u2019hui, en Ukraine, c\u2019est le nucl\u00e9aire. On a appris que l\u2019OTAN a refus\u00e9 de fermer le ciel [visant \u00e0 emp\u00eacher les bombardements russes], \u00e7a cr\u00e9e beaucoup d\u2019angoisse\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne-t-elle.                     Les gens se pr\u00e9cipitent dans les pharmacies pour trouver de l\u2019iode, recommand\u00e9 par les m\u00e9decins en cas d\u2019explosion nucl\u00e9aire. Dans la rue, les pharmacies ont pos\u00e9 des affiches pour pr\u00e9venir qu\u2019elles n\u2019en ont pas. Elles sont en rupture de stock \u00e0 cause de la panique. Il faut savoir que toute la population de l\u2019Ukraine est encore traumatis\u00e9e par la catastrophe de Tchernobyl. \u00c7a s\u2019est grav\u00e9 dans la m\u00e9moire des g\u00e9n\u00e9rations. Quand on va \u00e0 la pharmacie, on voit que les pharmaciens sont tr\u00e8s angoiss\u00e9s, ils disent que tout le monde demande de l\u2019iode, mais qu\u2019il n\u2019y en a plus. Les gens commencent \u00e0 envisager des attaques russes contre les centrales du pays, m\u00eame si c\u2019est p\u00e9trifiant d\u2019y penser.           Comme le rappelle Faustine Vincent, l\u2019Ukraine compte quatre centrales nucl\u00e9aires, \u00e9quip\u00e9es de quinze r\u00e9acteurs. Les Russes, qui ont pris le contr\u00f4le de Tchernobyl (ferm\u00e9e apr\u00e8s la catastrophe de 1986), se sont empar\u00e9s, vendredi, de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, Zaporijia, et s\u2019avancent d\u00e9sormais vers une autre centrale, dans le sud.                    Lire aussi :  La s\u00fbret\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignage d\u2019une Ukrainienne qui a fui Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0La plus grande crainte aujourd\u2019hui, en Ukraine, c...","dateModified":"2022-03-06T10:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:27:57+00:00","articleBody":"         Des passagers descendent du train Allegro arriv\u00e9 de Saint-P\u00e9tersbourg \u00e0 la gare d\u2019Helsinki, le 4 mars. OLGA KRAVETS\/NOOR POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/841a321_1646551344974-kro-5967.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T09:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:18:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous mettez toujours une photo en haut du live mais elle n'est pas l\u00e9gend\u00e9e. Pouvez-vous pr\u00e9ciser le lieu, le jour et ce qu'il se passe sur ces photos ? Merci \u00e0 vous ! :)    Aymeric         Bonjour Aymeric,          La photo utilis\u00e9e sur la page d\u2019accueil du site est celle d\u2019une vue depuis une fen\u00eatre d\u2019h\u00f4pital bris\u00e9e par les bombardements et les tirs, \u00e0 Marioupol, jeudi 3 mars. Elle a \u00e9t\u00e9 prise par Evgeniy Maloletka de l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press (AP).              Vue depuis une fen\u00eatre d\u2019h\u00f4pital bris\u00e9e par les bombardements et les tirs, \u00e0 Marioupol, jeudi 3 mars 2022 \/ Evgeniy Maloletka \/ AP EVGENIY MALOLETKA \/ AP           La deuxi\u00e8me, celle en haut de ce direct, a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 Marioupol, vendredi 4 mars, apr\u00e8s des frappes russes. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prise par Evgeniy Maloletka d\u2019AP.              Apr\u00e8s des frappes russes sur Marioupol, vendredi 4 mars 2022. \/ Evgeniy Maloletka \/ AP EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/dc61dd7_803616232-138530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T09:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T09:07:28+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre moldave, Natalia Gavrilita, a appel\u00e9 dimanche les Etats-Unis \u00e0 fournir davantage d\u2019assistance humanitaire pour aider son pays \u00e0 accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine, actuellement au nombre de 120\u00a0000 personnes.          \u00ab\u00a0Au dernier d\u00e9compte, plus de 230\u00a0000 personnes venant d\u2019Ukraine ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re depuis le d\u00e9but de la guerre, et 120\u00a0000, dont pr\u00e8s de 100\u00a0000 Ukrainiens, sont rest\u00e9s en Moldavie. Pour un petit pays comme le n\u00f4tre [la Moldavie compte 2,6\u00a0millions d\u2019habitants], proportionnellement, c\u2019est un nombre tr\u00e8s grand\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir au secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken, en visite dans le pays. \u00ab\u00a0Tout le monde participe pour les accueillir, les abriter, leur donner \u00e0 manger ou leur porter assistance. Mais il nous faut de l\u2019aide pour faire face \u00e0 un tel afflux, et nous en avons besoin tr\u00e8s vite\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          M.\u00a0Blinken, dont Chisinau \u00e9tait la troisi\u00e8me \u00e9tape d\u2019un voyage en Europe pour consolider le soutien des diff\u00e9rents pays contre la Russie, lui a assur\u00e9 que son pays pouvait \u00ab\u00a0compter sur [le] soutien total [des Etats-Unis]\u00a0\u00bb. En Pologne samedi, M.\u00a0Blinken avait annonc\u00e9 que la Maison Blanche avait demand\u00e9 au Congr\u00e8s de voter une aide humanitaire de 2,75\u00a0milliards de dollars (2,5\u00a0milliards d\u2019euros) pour apporter un soutien aux gens fuyant l\u2019Ukraine et aux pays qui les acceptent.          Plus de 800\u00a0000 personnes ont fui l\u2019Ukraine pour se r\u00e9fugier en Pologne depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les autres voisins occidentaux de l\u2019Ukraine, la Hongrie, la Moldavie, la Roumanie et la Slovaquie, ont \u00e9galement accueilli de tr\u00e8s nombreux r\u00e9fugi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie demande aux Etats-Unis plus d\u2019aide pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-06T09:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:59:41+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQue sait on des \u00e9changes qui ont eu lieu hier entre le ministre isra\u00e9lien et Poutine?    Mona 12         Bonjour Mona,          Naftali Bennett s\u2019est envol\u00e9, samedi, pour Moscou o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, pendant \u00ab\u00a0environ trois heures\u00a0\u00bb, selon ses services. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re visite en Russie d\u2019un dirigeant \u00e9tranger, li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le premier ministre isra\u00e9lien s\u2019est ensuite entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec Volodymyr Zelensky avant de se rendre \u00e0 Berlin pour rencontrer le chancelier Olaf Scholz.          Peu de d\u00e9tails ont filtr\u00e9 sur le contenu exact des discussions. Les services de M.\u00a0Bennett n\u2019ont pas explicitement mentionn\u00e9 l\u2019invasion russe, se contenant de faire savoir qu\u2019il avait \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la situation des Isra\u00e9liens et des communaut\u00e9s juives \u00e0 la suite du conflit\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9, le Kremlin a dit que MM. Poutine et Bennett avaient abord\u00e9 \u00ab\u00a0les diff\u00e9rents aspects de la situation en Ukraine dans le cadre de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale de la Russie pour la protection du Donbass\u00a0\u00bb.          Avant sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe, M.\u00a0Bennett \u00ab\u00a0s\u2019est concert\u00e9 avec les Etats-Unis, l\u2019Allemagne et la France\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 ses services.          A Moscou, Naftali Bennett et Vladimir Poutine ont, par ailleurs, \u00e9voqu\u00e9 les discussions de Vienne sur le dossier nucl\u00e9aire iranien, selon les services du premier ministre isra\u00e9lien, oppos\u00e9 \u00e0 tout accord avec l\u2019Iran. La Russie, soumise \u00e0 des sanctions occidentales en raison de son invasion de l\u2019Ukraine, a dit samedi qu\u2019elle demanderait des garanties \u00e0 Washington avant de soutenir tout accord \u00e0 Vienne qui sauverait le pacte de 2015 cens\u00e9 emp\u00eacher l\u2019Iran de se doter de la bombe atomique m\u00eame si ce pays a toujours ni\u00e9 une telle intention.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T09:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:52:55+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOn parle tr\u00e8s peu de la cyber guerre et du r\u00f4le des anonymouses, qu\u2019en est-il ?    Phil          Bonjour Phil,          Pour l\u2019heure, l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a d\u00e9clench\u00e9 une mobilisation des hackeurs et cyberactivistes d\u00e9sireux d\u2019aider l\u2019une ou l\u2019autre partie du conflit, en menant des actions contre de plusieurs cibles, avec toutefois des effets encore peu concrets et difficiles \u00e0 v\u00e9rifier.          \u00ab\u00a0Aucune cyberattaque majeure contre les infrastructures critiques ukrainiennes n\u2019a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e, et l\u2019on assiste pour le moment \u00e0 un chaos fait de revendications de piratages inv\u00e9rifiables et d\u2019op\u00e9rations dont la port\u00e9e est extr\u00eamement difficile \u00e0 \u00e9valuer\u00a0\u00bb, \u00e9crivait notre service Pixels dans un article.          La menace la plus s\u00e9rieuse est venue d\u2019un malware rep\u00e9r\u00e9 dans la nuit du 23 au 24\u00a0f\u00e9vrier, peu avant le lancement de l\u2019invasion militaire russe. Surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0HermeticWiper\u00a0\u00bb, en raison de la signature de son certificat num\u00e9rique renvoyant vers une petite entreprise chypriote (qui nie toute implication), ce virus est con\u00e7u pour effacer le contenu des ordinateurs infect\u00e9s. Selon Bloomberg, au moins trois entit\u00e9s ukrainiennes, dont le minist\u00e8re des affaires int\u00e9rieures, ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par ce wiper (logiciel destructeur de donn\u00e9es).          En r\u00e9action, d\u00e8s le 26\u00a0f\u00e9vrier, le ministre de la transition num\u00e9rique ukrainien, Mykha\u00eflo Fedorov, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0arm\u00e9e informatique d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y aura des missions pour tout le monde\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 sur Twitter en donnant l\u2019adresse d\u2019un groupe sur la messagerie Telegram, rapidement rejoint par plus de 250\u00a0000 personnes.          Des personnes se revendiquant du groupe Anonymous ont d\u2019ailleurs affirm\u00e9, lundi, \u00eatre responsables d\u2019une cyberattaque ayant paralys\u00e9 les sites de plusieurs m\u00e9dias russes, dont ceux d\u2019agences d\u2019Etat, dans le prolongement d\u2019attaques informatiques ayant vis\u00e9 ces derniers jours de nombreux sites officiels russes.          Pendant quelques minutes, les sites des agences de presse d\u2019Etat TASS et RIA Novosti, du journal Kommersant, du quotidien pro-Kremlin Izvestia et du magazine Forbes Russia affichaient un message sommant de \u00ab\u00a0mettre fin\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Les escarmouches num\u00e9riques men\u00e9es ces derniers jours restent tr\u00e8s loin d\u2019avoir une ampleur comparable \u00e0 d\u2019autres attaques men\u00e9es, en Ukraine, par des groupes prorusses ou li\u00e9s \u00e0 l\u2019Etat russe ces derni\u00e8res ann\u00e9es.          Si vous voulez en savoir plus sur les raisons derri\u00e8re cette absence apparente de cyberattaques, nous vous conseillons, par ailleurs, la lecture de cet article de nos coll\u00e8gues Martin Untersinger et Elise Vincent\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi les cyberattaques semblent, pour l\u2019heure, limit\u00e9es                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T08:58:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#248003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:43:49+00:00","articleBody":"     Marie Rose Moro, p\u00e9dopsychiatre, dirige la Maison de Solenn, maison des adolescents de l\u2019h\u00f4pital Cochin. Elle a coordonn\u00e9, entre autres ouvrages, le num\u00e9ro de la revue L\u2019Autre sur \u00ab\u00a0Les enfants et la guerre\u00a0\u00bb (n\u00b0\u00a062, 2020).          Alors que le conflit en Ukraine rencontre un fort \u00e9cho aupr\u00e8s des plus jeunes, \u00ab\u00a0parler est essentiel\u00a0\u00bb, souligne-t-elle \u00e0 l\u2019adresse des parents, mais en veillant \u00e0 s\u2019adapter \u00e0 l\u2019\u00e2ge des enfants.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : \u00ab\u00a0Inutile de dire aux enfants que cette guerre ne les touche pas, qu\u2019elle est trop loin\u00a0\u00bb                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Inutile de dire aux enfants que cette guerre ne les touche pas, qu\u2019elle est trop loin\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-06T10:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:33:39+00:00","articleBody":"     Vingt-quatre heures apr\u00e8s une premi\u00e8re annonce de cessez-le-feu et d\u2019ouverture d\u2019un corridor humanitaire, finalement non respect\u00e9 \u00e0 cause de la poursuite d\u2019intenses bombardements russes, Marioupol, ville portuaire du Sud-Est ukrainien, annonce vouloir \u00e0 nouveau \u00e9vacuer les civils.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9vacuation des civils commencera \u00e0 midi\u00a0\u00bb (11\u00a0heures \u00e0 Paris), a fait savoir la municipalit\u00e9, sur Telegram, pr\u00e9cisant qu\u2019un corridor humanitaire serait mis en place jusqu\u2019\u00e0 la ville de Zaparijia, situ\u00e9e \u00e0 environ trois heures de route. Elle indique \u00e9galement qu\u2019un cessez-le-feu temporaire a \u00e9t\u00e9 conclu.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0c\u2019est un enfer, c\u2019est Alep. Je voudrais que tout le monde l\u2019entende en Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol veut tenter une nouvelle \u00e9vacuation de civils","dateModified":"2022-03-06T13:37:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:25:08+00:00","articleBody":"     La Banque centrale de Russie a demand\u00e9 dimanche aux banques de ne plus publier leurs bilans financiers du fait des sanctions occidentales \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, qui menacent de d\u00e9cimer le secteur bancaire et les \u00e9conomies de la population.          Certaines des plus grandes banques russes ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es du syst\u00e8me interbancaire international Swift, limitant leurs capacit\u00e9s de transaction avec l\u2019\u00e9tranger. La monnaie russe s\u2019est, elle, \u00e9croul\u00e9e et des restrictions sur l\u2019achat de devises ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es pour soutenir le rouble.          \u00ab\u00a0La Banque de Russie a pris la d\u00e9cision de temporairement limiter le volume de publication des bilans par les organisations de cr\u00e9dit sur leurs sites et celui de la Banque de Russie\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 cette derni\u00e8re.           Il s\u2019agit de limiter les risques pour les organisations de cr\u00e9dit du fait des sanctions des pays occidentaux.           Ces institutions devront toujours transmettre \u00e0 la banque centrale leurs bilans comptables, mais ces derniers ne seront d\u00e9sormais plus rendus publics.          Les autorit\u00e9s russes multiplient les mesures tous azimuts pour freiner la fuite des capitaux et emp\u00eacher un mouvement de panique qui pourrait se saisir de la population, si les banques venaient \u00e0 manquer de liquidit\u00e9s.          Les Russes ont retir\u00e9 en nombre leur \u00e9pargne de leurs comptes bancaires, comme en t\u00e9moignaient des queues en d\u00e9but de semaine dans les banques et aux guichets automatiques, dans ce pays habitu\u00e9 aux crises \u00e9conomiques et financi\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux sanctions, la Banque centrale de Russie intime la discr\u00e9tion aux banques sur leurs bilans ","dateModified":"2022-03-06T08:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:15:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 a annonc\u00e9 qu\u2019au moins six attaques contre des \u00e9tablissements de sant\u00e9 ont eu lieu depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, provoquant la mort de six personnes et causant des blessures chez onze autres. L\u2019OMS annonce que des v\u00e9rifications concernant des attaques suppl\u00e9mentaires sont en cours, tandis que son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Tedros Adhanom Ghebreyesus, a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0les attaques contre des \u00e9tablissements de sant\u00e9 constituent des violations du droit international humanitaire\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS d\u00e9nonce des attaques contre des \u00e9tablissements de sant\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-03-06T08:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T08:01:15+00:00","articleBody":"    Combien de fran\u00e7ais sont encore en Ukraine ? Peuvent ils encore partir ?    Zelda          Bonjour Zelda,          Selon les derni\u00e8res d\u00e9clarations, jeudi, du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, sur le millier de ressortissants fran\u00e7ais qui se trouvait encore en Ukraine au d\u00e9but de la guerre, ils sont quelque six cents Fran\u00e7ais \u00e0 \u00eatre partis ou en train de sortir du pays.          \u00ab\u00a0Il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s un millier de Fran\u00e7ais, \u00e0 la fois binationaux et ressortissants Fran\u00e7ais direct. (\u2026) Il y a 600 Fran\u00e7ais aujourd\u2019hui qui sont d\u00e9j\u00e0 sortis ou sont en train de sortir, essentiellement par la voie sud\u00a0\u00bb, avait assur\u00e9 Jean-Yves Le Drian sur France 2.          \u00ab\u00a0Je conseille toujours \u00e0 nos ressortissants de sortir par la voie sud\u00a0\u00bb de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie fran\u00e7aise. Une voie d\u2019ailleurs emprunt\u00e9e par l\u2019ambassadeur de France en Ukraine, qui est arriv\u00e9 mercredi soir \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest du pays, nouveau si\u00e8ge de la repr\u00e9sentation diplomatique fran\u00e7aise dans ce pays.           Nous les suivons individuellement, chaque voiture. Ils sont tous en relation directe avec le centre de crise et notre ambassade.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T08:10:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T07:43:13+00:00","articleBody":"         Des ouvriers d\u00e9placent \u00ab\u00a0L\u2019Annonciation \u00e0 la sainte Vierge\u00a0\u00bb de l\u2019iconostase Bohorodchany du Mus\u00e9e national Andre\u00ef-Cheptytsky \u00e0 Lvov, dans le cadre des pr\u00e9paratifs de s\u00e9curit\u00e9 en cas d\u2019attaque de la ville de l\u2019Ouest ukrainien, vendredi 4 mars 2022. Les portes du mus\u00e9e sont ferm\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/e86433c_1646549937936-139448.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mus\u00e9es prot\u00e8gent les \u0153uvres","dateModified":"2022-03-06T08:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T07:34:22+00:00","articleBody":"     Alors que les pays occidentaux s\u2019efforcent d\u2019isoler diplomatiquement la Russie, comme en t\u00e9moigne l\u2019adoption par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9, mercredi 2\u00a0mars, d\u2019une r\u00e9solution exigeant que la Russie cesse son intervention en Ukraine, les deux principales puissances du Golfe se distinguent par leur volont\u00e9 de conserver une position neutre, voire ambigu\u00eb, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la d\u00e9licate neutralit\u00e9 des pays du Golfe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9licate neutralit\u00e9 des pays du Golfe","dateModified":"2022-03-06T07:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T07:21:19+00:00","articleBody":"     La France a recommand\u00e9 \u00e0 ses ressortissants de quitter la Russie en raison de la rar\u00e9faction des liaisons a\u00e9riennes due aux sanctions li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Compte tenu de la rar\u00e9faction croissante des liaisons a\u00e9riennes, il est instamment recommand\u00e9 aux ressortissants fran\u00e7ais, dont la pr\u00e9sence et celle de leur famille ne sont pas essentielles en Russie, de quitter le pays tant que cela est encore possible\u00a0\u00bb, fait savoir le minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res sur son site Internet.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9placements en provenance ou \u00e0 destination de la Russie sont fortement entrav\u00e9s par la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien entre la Russie et les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise aussi le Quai d\u2019Orsay.          Le m\u00eame jour, le Canada a \u00e9galement appel\u00e9 ses ressortissants \u00e0 \u00e9viter tout voyage en Russie et les Canadiens se trouvant en Russie \u00e0 quitter le pays \u00ab\u00a0en raison des impacts du conflit arm\u00e9 avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si vous \u00eates en Russie, vous devriez partir pendant que des options commerciales sont toujours disponibles\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          La compagnie a\u00e9rienne russe Aeroflot a annonc\u00e9 samedi la suspension de l\u2019ensemble de ses vols internationaux \u00e0 compter du 8\u00a0mars, \u00e0 l\u2019exception des vols vers la Bi\u00e9lorussie, selon l\u2019agence TASS.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France recommande \u00e0 ses ressortissants de quitter la Russie","dateModified":"2022-03-06T07:23:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T07:10:19+00:00","articleBody":"    Rebonjour, quelle est la position actuelle de la Chine concernant l'invasion ?     Pierre d'ici         Bonjour Pierre d\u2019ici,P\u00e9kin semble avoir \u00e9t\u00e9 pris au d\u00e9pourvu par le d\u00e9clenchement de la guerre. Si la Chine condamne \u00ab\u00a0l\u2019extension de blocs militaires\u00a0\u00bb, allusion \u00e0 l\u2019OTAN, elle se dit pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir tous les efforts\u00a0\u00bb permettant d\u2019aboutir \u00e0 une solution.          Au lendemain du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, au cours d\u2019\u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques avec plusieurs diplomates europ\u00e9ens, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, a \u00e9t\u00e9, selon l\u2019un d\u2019eux, tr\u00e8s ferme sur un point\u00a0: \u00ab\u00a0La Chine ne veut pas la guerre.\u00a0\u00bb Un communiqu\u00e9 pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0La situation actuelle est quelque chose que nous ne voulons pas voir.\u00a0\u00bb          Un mois apr\u00e8s avoir c\u00e9l\u00e9br\u00e9, le 4\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 P\u00e9kin, leur \u00ab\u00a0partenariat strat\u00e9gique renforc\u00e9\u00a0\u00bb et leur \u00ab\u00a0amiti\u00e9 sans limites\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine et Xi Jinping ne semblent d\u00e9j\u00e0 plus tout \u00e0 fait sur la m\u00eame longueur d\u2019onde.          Pour en savoir plus, retrouvez notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  La Chine se dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment attrist\u00e9e\u00a0\u00bb par \u00ab\u00a0l\u2019aggravation\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T07:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T06:52:07+00:00","articleBody":"    Sans Visa et Mastercard, les russes n\u2019ont donc d\u00e9sormais plus aucun moyen de paiement par carte ? Plus de possibilit\u00e9s de retirer non plus ? Si oui, les cons\u00e9quences vont se voir rapidement    Kartapuce         Bonjour Kartapuce,          Visa et Mastercard ont effectivement annonc\u00e9 samedi la suspension de leurs op\u00e9rations en Russie. Les cartes bancaires Visa et Mastercard \u00e9mises par les banques russes ne fonctionneront plus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et les cartes \u00e9trang\u00e8res ne seront plus valables en Russie.          La Banque centrale de Russie a cependant pr\u00e9cis\u00e9 que toutes les cartes Visa et Mastercard \u00e9mises par les banques russes continueraient \u00e0 fonctionner normalement sur le territoire russe jusqu\u2019\u00e0 leur date d\u2019expiration.          \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations avec ces cartes sont g\u00e9r\u00e9es par le syst\u00e8me national des cartes bancaires et les sanctions n\u2019y ont aucun impact\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir dans un communiqu\u00e9. Elle a n\u00e9anmoins recommand\u00e9 aux Russes se rendant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger d\u2019emporter de l\u2019argent liquide ou la carte bancaire russe Mir dans les quelques pays ou territoires o\u00f9 elle est accept\u00e9e.          Par ailleurs, le syst\u00e8me de paiements PayPal a lui aussi suspendu ses services en Russie, selon une lettre de son pr\u00e9sident Dan Schulman, rendue publique par le gouvernement ukrainien.          Pour en savoir plus, retrouvez notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Visa et Mastercard suspendent leurs op\u00e9rations en Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T06:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T06:41:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous n'avez pas mis le bon lien pour le live de la nuit.     Voltor          Bonjour Voltor, L\u2019erreur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ctifi\u00e9e, le bon lien est ici\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T06:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T06:28:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPeut-on retrouver la live de la nuit?\r\nMerci    Sylv         Bonjour Sylv, Le live de cette nuit et d\u2019hier est ici ! Bonne lecture      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9nonce aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0une campagne de...","dateModified":"2022-03-06T06:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T05:39:15+00:00","articleBody":"     Le Monde a rencontr\u00e9 Thierry Burkhard qui s\u2019exprime pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0le rouleau compresseur\u00a0\u00bb russe risque de finir par passer, selon le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le chef d\u2019Etat-major des arm\u00e9es, le \u00ab\u00a0rouleau compresseur\u00a0\u00bb russe risque de finir par passer","dateModified":"2022-03-06T05:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T05:37:51+00:00","articleBody":"     De hauts responsables am\u00e9ricains se sont rendus au Venezuela samedi pour rencontrer le gouvernement de Nicolas Maduro afin d\u2019isoler diplomatiquement la Russie. Les Etats-Unis cherchent ainsi \u00e0 accorder une plus grande attention aux alli\u00e9s de Vladimir Poutine en Am\u00e9rique latine, rapporte le New York Times, citant des sources anonymes famili\u00e8res du dossier.          Selon le journal, la visite actuelle \u00e0 Caracas de hauts responsables du d\u00e9partement d\u2019Etat et de la Maison Blanche est \u00e9galement li\u00e9e \u00e0 la volont\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e de Washington de substituer une partie du p\u00e9trole qu\u2019il ach\u00e8te actuellement \u00e0 la Russie par du p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien.          Ce serait un retournement des sanctions prises contre le gouvernement de M. Maduro en avril\u00a02019, \u00e0 la suite de sa r\u00e9\u00e9lection jug\u00e9e frauduleuse. Les Etats-Unis avaient interdit au Venezuela de vendre son p\u00e9trole brut, qui repr\u00e9sentait 96\u00a0% des revenus du pays, sur le march\u00e9 am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De hauts responsables am\u00e9ricains au Venezuela","dateModified":"2022-03-06T06:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T05:36:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a rappel\u00e9 samedi que la Russie consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays tentant d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine. Cette revendication de Kiev a \u00e9t\u00e9 formellement rejet\u00e9e par l\u2019OTAN, mais le ma\u00eetre du Kremlin a tenu \u00e0 nouveau \u00e0 tracer une ligne rouge.          \u00ab\u00a0Nous entendons qu\u2019il serait n\u00e9cessaire de mettre en place une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus du territoire ukrainien. Mais il est impossible de faire cela depuis le territoire ukrainien, c\u2019est seulement possible de le faire depuis le territoire de pays voisins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine. Or toute mesure en ce sens serait consid\u00e9r\u00e9e par Moscou \u00ab\u00a0comme une participation au conflit arm\u00e9 de tout pays\u00a0\u00bb dont le territoire serait utilis\u00e9 pour \u00ab\u00a0cr\u00e9er une menace envers [les] militaires [russes]\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement mis en garde contre une \u00e9ventuelle perte par l\u2019Ukraine de son statut d\u2019Etat si les autorit\u00e9s ukrainiennes ne changeaient pas de politique. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s actuelles doivent comprendre que si elles continuent de faire ce qu\u2019elles font, elles mettent en question l\u2019avenir du statut d\u2019Etat ukrainien. Et si cela se passe, elles en seront enti\u00e8rement responsables\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-06T06:35:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html#247678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-denonce-aupres-d-emmanuel-macron-une-campagne-de-propagande-cynique-contre-la-russie_6116339_3210.html","datePublished":"2022-03-06T05:35:33+00:00","articleBody":"     Selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien publi\u00e9 dimanche sur Facebook, l\u2019arm\u00e9e russe poursuivait son offensive, \u00ab\u00a0concentrant ses principaux efforts sur les environs des villes de Kiev, Kharkiv et Mykola\u00efv\u00a0\u00bb.          La situation est \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, soumise \u00e0 \u00ab\u00a0un blocus humanitaire\u00a0\u00bb et \u00e0 d\u2019intenses bombardements, a affirm\u00e9 pour sa part Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de ce port strat\u00e9gique du sud-est du pays assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes. \u00ab\u00a0Cela fait cinq jours que nous vivons sans \u00e9lectricit\u00e9, nous n\u2019avons pas de chauffage ni de r\u00e9seau mobile\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 M. Bo\u00eftchenko, dans une interview diffus\u00e9e samedi soir sur YouTube.          Selon lui, les bombardements des derniers jours ont fait des \u00ab\u00a0milliers de bless\u00e9s\u00a0\u00bb et les forces russes emp\u00eachent l\u2019arriv\u00e9e d\u2019aliments et de m\u00e9dicaments. \u00ab\u00a0La ville de Marioupol n\u2019existe plus, a-t-il lanc\u00e9. Je demande \u00e0 nos partenaires am\u00e9ricains et europ\u00e9ens\u00a0: aidez-nous, sauvez Marioupol\u00a0!\u00a0\u00bb          La chute de Marioupol, ville d\u2019environ 450\u00a0000 habitants, constituerait un tournant. Elle permettrait la jonction entre les troupes en provenance de la Crim\u00e9e annex\u00e9e, qui ont d\u00e9j\u00e0 pris les autres ports-cl\u00e9s de Berdiansk et de Kherson, et celles du Donbass, puis \u00e0 ces forces consolid\u00e9es de remonter vers le centre et le nord de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/170/0/2048/1024/1342/696/60/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-03-06T12:43:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0/0/2048/1365/1342/696/3/0/d50333b_1646569971185-su5a8259.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/06/18-5">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ « La guerre qui fait rage en Ukraine aujourd’hui me sidère, me révolte, me dégoûte », déclare, dans une tribune au « Monde », le poète Jacques Darras, qui exprime son admiration « à tous les citoyens ukrainiens devenus poètes et acteurs, au sens propre, de notre destin collectif ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Imaginez le prix que vous pourriez être amenés à payer un jour pour que vos libertés demeurent intangibles »   Tribune        Jacques Darras  Poète et traducteur        « La guerre qui fait rage en Ukraine aujourd’hui me sidère, me révolte, me dégoûte », déclare, dans une tribune au « Monde », le poète Jacques Darras, qui exprime son admiration « à tous les citoyens ukrainiens devenus poètes et acteurs, au sens propre, de notre destin collectif ».   Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Chers poètes amis, je n’ai pour ma part jamais promu de pétition, sauf pour ce qui concerne la défense de la commission « poésie » au Centre national des lettres (CNL), menacée de fusion [avec la commission « roman », en 2012] il y a quelques années. L’écrivain André Velter, le poète et philosophe Michel Deguy (1930-2022) et moi-même avions alors œuvré ensemble auprès de la ministre de la culture d’alors, Aurélie Filippetti. Plus récemment, j’ai récidivé en faveur de la langue picarde et de son enseignement auprès du ministère de l’éducation nationale.          C’est assez peu, je le reconnais, en matière d’interventions. Je me hâte d’autant plus de vous dire que le texte que je signe ci-dessous n’appelle pas votre contre-signature. Je respecte trop votre liberté. Car c’est précisément de liberté dont il s’agit, aujourd’hui, de la plus haute exigence.          La guerre qui frappe l’Ukraine est une guerre de la liberté, pour la liberté, contre l’impérialisme. Je suis né en 1939 et j’ai grandi dans un petit village du nord de la France dont l’école, dirigée par ma mère, l’institutrice, restée à son poste, était un quartier général pour les troupes nazies. Très tôt j’eus l’illusion chimérique, du haut de mes quatre ans, de résister, en lieu et place de mon père, fait prisonnier dans la très lointaine Silésie.          Une folie héritée          Pas si lointaine que cela aujourd’hui, vous remarquez. Comme lui, libéré en 1945 par les troupes russes, j’ai toujours considéré et considère encore aujourd’hui avoir grandement dû notre libération, notre survie à l’armée russe et à l’héroïsme du peuple russe – sans oublier le peuple ukrainien – à l’exemple des combats de Stalingrad.          La guerre qui fait rage en Ukraine aujourd’hui me sidère, me révolte, me dégoûte. Un tyran, un dictateur, appelez-le comme vous voudrez pervertit le langage extrêmement simple de la liberté.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Nous, artistes d’Europe et du monde entier, demandons à la communauté internationale de combattre les crimes de Poutine »                 Produit apparent d’une folie héritée tout ensemble de la seconde guerre mondiale, du soviétisme le plus implacable, voire du tsarisme opprimant ses serfs, ce général en chef se comporte exactement comme les ennemis que son peuple a anéantis en 1943. L’histoire, ici, n’est pas seulement ironique ni ne se contente de balbutier, elle abdique, laissant aux Ukrainiens le soin d’être héroïques à sa place.          Nous aimions déjà à nous dire « en guerre »          Vous, poètes amis, avez l’imagination qui sied aux poètes, donc pouvez facilement vous figurer dans la position de ces médecins, enseignants, infirmières qui se sont portés au premier rang des combats à Kharkiv et à Kiev. N’est-il pas étrange, en effet, de voir que ce sont les mêmes qui, il y a quelques semaines à peine, menaient déjà « la guerre » contre le Covid ?        Il vous reste 29.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/06/guerre-en-ukraine-imaginez-le-prix-que-vous-pourriez-etre-amenes-a-payer-un-jour-pour-que-vos-libertes-demeurent-intangibles_6116347_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Imaginez le prix que vous pourriez \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 payer un jour pour que vos libert\u00e9s demeurent intangibles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-06T09:00:04+01:00","datePublished":"2022-03-06T09:00:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"\u00ab\u00a0La guerre qui fait rage en Ukraine aujourd\u2019hui me sid\u00e8re, me r\u00e9volte, me d\u00e9go\u00fbte\u00a0\u00bb, d\u00e9clare, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le po\u00e8te Jacques Darras, qui exprime son admiration \u00ab\u00a0\u00e0 tous les citoyens ukrainiens devenus po\u00e8tes et acteurs, au sens propre, de notre destin collectif\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Darras","description":"Po\u00e8te et traducteur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/0/0/7481/3727/1342/696/60/0/05104f6_5676929-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-6">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ « Le Monde » a rencontré le général Thierry Burkhard, qui s’exprime pour la deuxième fois depuis le début du conflit, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « le rouleau compresseur » russe risque de finir par passer, selon le chef d’état-major des armées      « Le Monde » a rencontré le général Thierry Burkhard, qui s’exprime pour la deuxième fois depuis le début du conflit, le 24 février.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 04h16, mis à jour à 12h02    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le général Thierry Burkhard, après le conseil de défense et de sécurité nationale consacré à l’invasion russe en Ukraine, à Paris, le 28 février 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               C’est la deuxième fois qu’il s’exprime depuis le début de la guerre ouverte entre la Russie et l’Ukraine, le 24 février. Le chef d’état-major des armées (CEMA), le général Thierry Burkhard, a reçu Le Monde, vendredi 4 mars, dans son bureau de Balard, le Pentagone français, situé dans le 15e arrondissement de Paris. Une heure entre deux réunions d’un emploi du temps désormais rythmé d’un côté par le pilotage délicat du retrait du Mali, et de l’autre par les combats ukrainiens et les nouveaux engagements de la France dans ce conflit d’une violence inédite aux frontières de l’OTAN.          Le conflit ukrainien « faisait partie des options dès l’été 2021, lorsque j’ai pris mes fonctions », raconte le général Burkhard. « Des renseignements disaient que les Russes attendraient des conditions météorologiques favorables, c’est-à-dire qu’il fasse froid », avant d’attaquer l’Ukraine. « Le déclenchement de l’attaque n’a donc pas été une surprise », dit-il. « Le soir précédent, des informations précises ont été partagées par les alliés », selon lui. Dès que les premiers bombardements ont eu lieu dans la nuit du 23 au 24 février, « nous avons activé les mesures prévues, résume-t-il. Chaque poste qui devait être renforcé au sein des armées a été renforcé ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Thierry Burkhard, un légionnaire à la tête des armées                 Il y a eu des divergences d’analyses en matière de renseignement entre les Français et les pays anglo-saxons, reconnaît le général Burkhard, à la suite des informations du Monde. « Les Américains disaient que les Russes allaient attaquer, ils avaient raison. Nos services pensaient plutôt que la conquête de l’Ukraine aurait un coût monstrueux et que les Russes avaient d’autres options » pour faire chuter le régime de Volodymyr Zelensky, détaille-t-il. Une forme de prudence vis-à-vis du renseignement américain, héritée notamment de la guerre en Irak de 2003.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le scénario d’une invasion russe en Ukraine a divisé les services secrets occidentaux dès l’automne                 Un nouveau centre de conduite des opérations          Ces débats passés, dès le début des combats, le 24 février, la France a commencé à déployer des moyens pour s’intégrer dans les plans de l’OTAN. Dès midi, une première patrouille de Rafale a été envoyée dans le ciel polonais, frontalier de l’Ukraine. Depuis, la France continue d’y assurer deux patrouilles de six à huit heures par jour. Les Rafale décollent de la base de Mont-de-Marsan (Landes), le ravitailleur, de celle d’Istres (Bouches-du-Rhône), ils volent jusqu’en Pologne puis rentrent en France à l’issue de leur mission quotidienne. Des Awacs, ces avions de renseignement équipés de radars, partent, eux, régulièrement de la base d’Avord, dans le Cher.        Il vous reste 71.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/06/guerre-en-ukraine-le-rouleau-compresseur-russe-risque-de-finir-par-passer-selon-le-chef-d-etat-major-des-armees_6116336_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0le rouleau compresseur\u00a0\u00bb russe risque de finir par passer, selon le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es","dateCreated":"2022-03-06T04:16:38+01:00","datePublished":"2022-03-06T04:16:38+01:00","dateModified":"2022-03-06T12:02:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Thierry Burkhard, qui s\u2019exprime pour la deuxi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/688/0/4956/2478/1342/696/60/0/fc27d34_1646525121669-maxnewsfrfour826814.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-7">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Soucieux de ne pas abîmer leurs relations avec la Russie, l’Arabie saoudite et les Emirats arabes unis, pourtant proches des Etats-Unis, refusent de prendre parti dans la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Proche-Orient             Guerre en Ukraine : la délicate neutralité des pays du Golfe      Soucieux de ne pas abîmer leurs relations avec la Russie, l’Arabie saoudite et les Emirats arabes unis, pourtant proches des Etats-Unis, refusent de prendre parti dans la guerre en Ukraine.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 07h11    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président russe Vladimir Poutine et le prince héritier d’Abou Dhabi, Mohammed Ben Zayed, en octobre 2019, à Abou Dhabi.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP               Alors que les pays occidentaux s’efforcent d’isoler diplomatiquement la Russie, comme en témoigne l’adoption par l’Assemblée générale des Nations unies à une écrasante majorité, mercredi 2 mars, d’une résolution exigeant que la Russie cesse son intervention en Ukraine, les deux principales puissances du Golfe se distinguent par leur volonté de conserver une position neutre, voire ambiguë, à l’égard de Moscou.          Si les Emirats arabes unis et l’Arabie saoudite ont soutenu la résolution onusienne adoptée mercredi, Abou Dhabi avait décidé, le 25 février, de s’abstenir de voter sur un texte similaire présenté devant le Conseil de sécurité de l’ONU. Membre non permanent du Conseil, les Emirats arabes unis en ont pris la présidence, mardi 1er mars, pour un mois.          Contrairement aux résolutions de l’Assemblée générale, qui ne sont pas contraignantes, celles présentées devant le Conseil de sécurité de l’ONU, où la Russie dispose d’un droit de veto, ont davantage de poids et de conséquences. Selon un diplomate maghrébin, le choix de voter pour la résolution de l’Assemblée générale quelques jours après s’être abstenu au Conseil de sécurité répond à la volonté « de ne pas contrarier la Russie sans pour autant braquer les Etats-Unis ». Soit un numéro d’équilibriste qui tranche avec les positions des alliés traditionnels des Etats-Unis ou des pays européens.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Au sein de l’Europe, la politique des nouveaux gazoducs a créé beaucoup de tensions »                 « Prendre parti ne ferait qu’engendrer davantage de violence. [La priorité des Emirats arabes unis] est d’encourager toutes les parties à recourir à l’action diplomatique », argumentait, dimanche, Anwar Gargash, le conseiller diplomatique du prince héritier d’Abou Dhabi, Mohammed Ben Zayed, dirigeant de fait des Emirats arabes unis, pour justifier l’abstention de la monarchie au Conseil de sécurité.          Frustration grandissante à l’égard de Washington          La veille du vote, Antony Blinken avait pourtant appelé son homologue émirati, Abdallah Ben Zayed, pour réaffirmer « l’importance de construire une réponse internationale forte pour soutenir la souveraineté » de l’Ukraine. Peine perdue.          La neutralité de circonstance des Emirats s’inscrit dans un contexte de frustration grandissante face à la façon dont l’administration Biden traite, à leurs yeux, les questions sécuritaires dans Golfe. Peu après son entrée en fonction, M. Biden avait retiré les rebelles houthistes yéménites de la liste des organisations terroristes établie par les Etats-Unis. Une décision mal vécue par Abou Dhabi.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les cours du pétrole retrouvent des sommets inquiétants                 Les analystes proches de la monarchie ne manquent pas de souligner que les Etats-Unis n’ont, en outre, pas, à leurs yeux, pris suffisamment au sérieux les tirs de missiles balistiques lancés par les houthistes du Yémen contre les territoires saoudien et émirati, ces derniers mois. La Russie, pour sa part, a opportunément voté, lundi 28 février, une résolution proposée par les Emirats arabes unis qui vise à étendre à l’ensemble du mouvement houthiste un embargo sur les armes imposé par l’ONU à plusieurs dirigeants du mouvement.        Il vous reste 26.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/06/ukraine-la-delicate-neutralite-des-pays-du-golfe_6116335_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la d\u00e9licate neutralit\u00e9 des pays du Golfe","dateCreated":"2022-03-06T04:00:11+01:00","datePublished":"2022-03-06T04:00:11+01:00","dateModified":"2022-03-06T07:11:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Arabie saoudite","Proche-Orient","Emirats arabes unis","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Soucieux de ne pas ab\u00eemer leurs relations avec la Russie, l\u2019Arabie saoudite et les Emirats arabes unis, pourtant proches des Etats-Unis, refusent de prendre parti dans la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/6820e4f_f76e30745f1c49e48c054bd13fc544c2-f76e30745f1c49e48c054bd13fc544c2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-8">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ On les appelle les « muhamasheen », les « marginalisés », et ils seraient près de 3 millions. Relégués depuis des décennies au ban de la société, ces Yéménites sont cantonnés à des emplois subalternes et déplacés au gré des conflits.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                    Before the beginning of the war in 2015 the population of Marib was 440.000, now it's 2.8 millions. All IDPs escaped from the war.
The country is into chaos. Tens of thousands of civilians have died, 3 million Yemenis have had to flee their homes and 80% of the population depend on humanitarian aid for their survival.
The black community of Muhammasheen (the marginalized) is the first to suffer from such a situation. Those who are also pejoratively called the Akhdam (servants) represent between 5 and 12% of the Yemeni population. Mixed marriages, high public functions, social developments, job opportunities, political posts, representations in the media, the Muhamasheen are deprived of them. In Yemen, for centuries, a caste system has reigned in which the black citizen has no access to any part of society. 
In the big cities in Yemen they live mainly in slums but they experience the worst conditions when they are war refugees as the camps that host them are simply huts without the basic necessities.

<article-nb="2022/03/06/18-9">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les deux derniers trains quotidiens entre la Russie et l’Union européenne arrivent bondés en Finlande. Chaque jour, des Russes en vacances dans leur pays d’origine tentent de regagner l’Europe tandis que d’autres fuient leur pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « Lundi, je n’aurais jamais imaginé qu’en fin de semaine je fuirais mon pays » : à Helsinki, le train Allegro, échappatoire des Russes      Les deux derniers trains quotidiens entre la Russie et l’Union européenne arrivent bondés en Finlande. Chaque jour, des Russes en vacances dans leur pays d’origine tentent de regagner l’Europe tandis que d’autres fuient leur pays.          Par Anne-Françoise Hivert(Helsinki, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 02h35, mis à jour à 11h32    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des Russes ayant fui leur pays descendent du train Allegro à leur arrivée à la gare d’Helsinki, le 4 mars 2022.  OLGA KRAVETS / NOOR POUR « LE MONDE »               Il est 9 h 30, vendredi 4 mars, à la gare centrale d’Helsinki. Le train Allegro en provenance de Saint-Pétersbourg arrive enfin, avec vingt minutes de retard. Dans un froid glacial, quelques centaines de passagers descendent par grappes sur le quai numéro 9. A première vue, rien ne les distingue des autres voyageurs, si ce n’est leur regard fatigué, les grosses valises qu’ils traînent derrière eux et le fait qu’ils soient parvenus à décrocher une place dans le seul train qui assure encore, deux fois par jour, la liaison entre la Russie et l’Union européenne (UE). Le trajet dure trois heures et demie.          En 2019, les trains Allegro ont transporté plus d’un demi-million de passagers. Avec l’arrivée de la pandémie et la fermeture des frontières, ils avaient été suspendus. Quand le trafic a repris, en décembre 2021, les compagnies ferroviaires finlandaise et russe, VR Railways et RZD, ont décidé de ne maintenir que deux allers-retours quotidiens sur les quatre. Ces dernières semaines, les trains – qui peuvent accueillir jusqu’à 327 passagers – circulaient « quasiment à vide », selon Topi Simola, vice-président de VR Railways. Mais, depuis dimanche 27 février et le gel des vols entre la Russie et l’UE, ils ne désemplissent plus au départ de Saint-Pétersbourg. Au point même que les compagnies envisagent d’ajouter un train et d’en autoriser l’accès à tous les citoyens, alors que, pour le moment, seuls les Finlandais et les Russes peuvent monter à bord.                        Le débarquement du train Allegro en provenance de Saint-Pétersbourg, à la gare d’Helsinki, le 4 mars 2022.  OLGA KRAVETS / NOOR POUR « LE MONDE »               En tee-shirt blanc sous sa doudoune beige, Ilya semble perdu entre deux grandes valises bleues. Comme toutes les personnes rencontrées, ce jeune Russe de 21 ans a demandé que son nom de famille ne soit pas mentionné pour des raisons de sécurité. Employé d’une société d’enseignement en ligne, il a pris la décision de quitter son pays, la veille, et a réservé une chambre d’hôtel à Helsinki pour quatre nuits après avoir trouvé un billet en dernière minute.          Pas d’autre solution          « Lundi, je n’aurais jamais imaginé qu’en fin de semaine je fuirais mon pays », dit-il, encore sous le choc. Mais il ne voyait pas d’autre solution : « Je ne me sentais plus en sécurité. Même dire non à la guerre est devenu un crime. Je donne de l’argent aux associations qui soutiennent les manifestants emprisonnés, mais je n’ose pas manifester. Hier, j’ai compris que si je restais je ne pourrais pas mener la vie que je voulais. » Ilya veut se rendre aux frontières de l’Ukraine pour offrir ses services comme bénévole.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’opinion finlandaise bascule en faveur d’une adhésion à l’OTAN                 Il a conscience d’être privilégié : « Beaucoup de mes amis et de mes collègues ne partent pas à cause de leur travail. Ils n’ont pas d’argent. » Son visa Schengen lui a permis d’entrer en Finlande sans encombre. Aux gardes-frontières, dans le train, il a dit qu’il venait passer quelques jours à Helsinki. Vacciné avec deux doses de Moderna, lors d’un voyage en France en septembre 2021, il n’a pas eu besoin de faire le test PCR exigé pour ceux qui n’ont reçu que le vaccin Spoutnik V.        Il vous reste 56.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/06/a-helsinki-le-train-allegro-echappatoire-des-russes-vers-l-europe_6116332_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Lundi, je n\u2019aurais jamais imagin\u00e9 qu\u2019en fin de semaine je fuirais mon pays\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Helsinki, le train Allegro, \u00e9chappatoire des Russes","dateCreated":"2022-03-06T02:35:12+01:00","datePublished":"2022-03-06T02:35:12+01:00","dateModified":"2022-03-06T11:32:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Finlande","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Les deux derniers trains quotidiens entre la Russie et l\u2019Union europ\u00e9enne arrivent bond\u00e9s en Finlande. Chaque jour, des Russes en vacances dans leur pays d\u2019origine tentent de regagner l\u2019Europe tandis que d\u2019autres fuient leur pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Helsinki, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/54/0/4133/2066/1342/696/60/0/378a976_651302350-kro-5924.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-10">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Depuis le déclenchement de l’offensive russe, le 24 février, des adolescents vivent la guerre quasiment « en direct », sur leurs écrans. L’actualité n’épargne pas non plus les plus jeunes, encore écoliers. De la maternelle au lycée, les professeurs tentent de répondre comme ils le peuvent à un flot de questions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            Éducation       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : quand la question du conflit s’invite à l’école      Depuis le déclenchement de l’offensive russe, le 24 février, des adolescents vivent la guerre quasiment « en direct », sur leurs écrans. L’actualité n’épargne pas non plus les plus jeunes, encore écoliers. De la maternelle au lycée, les professeurs tentent de répondre comme ils le peuvent à un flot de questions.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 02h29, mis à jour à 07h12    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une classe du collège Jean-Renoir de Boulogne-Billancourt (Hauts-de-Seine), en janvier 2022.  YIMING WOO / REUTERS               Le bruit de la guerre ne s’arrête pas aux portes des salles de classe. Qu’ils aient repris le chemin de l’école quelques jours avant le déclenchement de l’offensive russe contre l’Ukraine, jeudi 24 février, ou qu’ils s’apprêtent à le faire, les enseignants sont soumis à un flot de questions. Et au « devoir » d’y répondre. Les élèves, abreuvés d’images et de vidéos sur les réseaux sociaux, vivent la guerre « quasiment en direct », rapportent bon nombre de professeurs de collège et de lycée.          « Est-on à la veille d’une troisième guerre mondiale ? », « Est-ce qu’il peut y avoir un conflit nucléaire ? », « Combien de villes ont été attaquées ? », « Combien y a-t-il de morts ? Combien de réfugiés ? », « Quelles seront les conséquences économiques » : voilà quelques-unes des questions que s’est vu poser Stéphane Rio, professeur d’histoire-géographie à Marseille, dont le lycée accueille un certain nombre d’élèves russophones ou d’origine slave. Cécile De Joie, qui enseigne les mêmes matières dans un établissement de l’Yonne, les entend aussi résonner dans ses classes de lycée, « avec d’autres, nombreuses, sur le rôle de l’OTAN, souligne-t-elle. Les interrogations des élèves sont pointues et elles évoluent au fil des jours ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Inutile de dire aux enfants que cette guerre ne les touche pas, qu’elle est trop loin »                 Chez les écoliers du primaire, les mots sont un peu différents, mais la quête de sens est la même. « Est-ce que nous sommes en danger ? », « Est-ce que mon père, mes grands frères vont partir faire la guerre ? », « Combien de temps ça va durer ? » : dans chaque classe, il y a toujours une poignée d’enfants – les plus informés, souvent aussi les plus exposés aux écrans – pour mettre en avant le sujet.          « Pourquoi la guerre ? »          Pour « mettre un peu d’ordre » dans ces questions, Hélène Feuilloley, enseignante dans une école d’Evreux, a demandé à ses élèves de CM2 de les coucher sur le papier. « Pourquoi la guerre ? » est l’interrogation qui lui semble la plus partagée. Avec une autre, posée par ceux de ces élèves, dont deux d’origine tchétchène, qui ont déjà l’expérience de la migration : « Est-ce qu’on va encore être obligés de partir ? »          « Il n’est pas question, au primaire, d’improviser un cours de géopolitique, avance Delphine Guichard, en charge d’un double niveau de CM1-CM2 dans une petite école de Sologne. La priorité, à cet âge, ce doit être de préserver les enfants de la fureur du monde. Mais l’école ne peut pas faire comme si elle était un sanctuaire. »          Les « limites » de leur sanctuaire, les professeurs les ont déjà éprouvées, disent-ils, à chaque « étape d’après » : « après » les attentats de 2015, « après » les vagues de Covid-19 et les mises à l’isolement répétées, et, aujourd’hui, « après » l’attaque de l’Ukraine. « On commence à s’habituer à parler en classe d’événements terribles, poursuit l’enseignante. Il faut être à l’écoute, taire nos angoisses pour se mettre à hauteur d’enfant, rassurer, expliquer… »        Il vous reste 67.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/03/06/guerre-en-ukraine-quand-la-question-du-conflit-s-invite-a-l-ecole_6116331_1473685.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quand la question du conflit s\u2019invite \u00e0 l\u2019\u00e9cole","dateCreated":"2022-03-06T02:29:39+01:00","datePublished":"2022-03-06T02:29:39+01:00","dateModified":"2022-03-06T07:12:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9cole primaire et secondaire","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des adolescents vivent la guerre\u00a0quasiment \u00ab\u00a0en direct\u00a0\u00bb, sur leurs \u00e9crans. L\u2019actualit\u00e9 n\u2019\u00e9pargne pas non plus les plus jeunes, encore \u00e9coliers. De la maternelle au lyc\u00e9e, les professeurs tentent de r\u00e9pondre comme ils le peuvent \u00e0 un flot de questions.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/242/0/3097/1548/1342/696/60/0/c4df118_ggg-par10-health-coronavirus-france-school-0107-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-11">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Des banques russes ont annoncé travailler à l’émission de cartes bancaires du réseau chinois UnionPay, pour répondre à la décision des deux géants du marché.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Visa et Mastercard suspendent leurs opérations en Russie      Des banques russes ont annoncé travailler à l’émission de cartes bancaires du réseau chinois UnionPay, pour répondre à la décision des deux géants du marché.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h25, mis à jour à 11h59    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les logos MasterCard et Visa, affichés dans un café de New York, en 2005.  MARK LENNIHAN / AP                 Visa et Mastercard, leaders du marché des cartes bancaires, ont annoncé samedi 5 mars qu’ils suspendaient leurs opérations en Russie. « En raison du caractère sans précédent du conflit actuel et de l’environnement économique incertain, nous avons décidé de suspendre notre réseau de services en Russie », a déclaré Mastercard dans un communiqué, précisant qu’il continuerait toutefois à rémunérer ses quelque 200 employés dans le pays.            Son concurrent Visa a simultanément fait savoir, dans un autre communiqué, qu’il « travaillera avec ses clients et partenaires en Russie pour cesser toutes les transactions Visa dans les prochains jours ». Alfred F. Kelly, le PDG de Visa, y déclare aussi : « Nous sommes dans l’obligation d’agir à la suite de l’invasion non provoquée de l’Ukraine par la Russie et des événements inacceptables dont nous avons été témoins. »              Les cartes bancaires Visa et Mastercard russes ne seront plus valables à l’étranger, et les cartes émises à l’étranger ne fonctionneront plus en Russie, ont précisé les deux sociétés. Conjointement à leur concurrent American Express, elles avaient déjà pris des mesures pour empêcher les banques russes d’utiliser leurs réseaux, en application des sanctions financières internationales décidées après l’invasion de l’Ukraine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Russie en partie débranchée du système financier mondial                   Les cartes émises en Russie continueront d’y fonctionner            La Banque de Russie a cependant précisé que toutes les cartes Visa et Mastercard émises par les banques russes allaient continuer à fonctionner normalement sur le territoire russe jusqu’à leur date d’expiration. « Les opérations avec ces cartes sont gérées par le système national des cartes bancaires et les sanctions n’y ont aucun impact », a-t-elle fait savoir dans un communiqué. Elle a néanmoins recommandé aux Russes se rendant à l’étranger d’emporter de l’argent liquide ou la carte bancaire russe Mir dans les quelques pays ou territoires où elle est acceptée.            La plus grande banque russe, Sberbank, a elle aussi affirmé sur son compte Telegram que les cartes Visa et Mastercard émises par ses soins « peuvent être utilisées pour des opérations sur le territoire russe – pour retirer de l’argent, effectuer des virements avec le numéro de la carte, et pour des paiements sur place ou en ligne auprès de boutiques russes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Russie, « empêchée d’utiliser son trésor de guerre », s’apprête à vivre en autarcie                   Des banques russes se tournent vers le réseau chinois UnionPay            Pour que les Russes puissent disposer de cartes de paiement à l’étranger, des banques russes ont annoncé, dès dimanche, travailler à l’émission de cartes du réseau chinois UnionPay, le système russe Mir n’étant, lui, fonctionnel que dans une poignée de pays du monde.              « Sberbank travaille à la possibilité d’émettre des cartes “co-marquées” Mir-UnionPay. Nous vous informerons plus tard du calendrier d’émission », a expliqué le numéro un du secteur bancaire russe. « Nous travaillons déjà à l’émission de cartes UnionPay, le système de paiement national de la Chine. Avec cette carte, on peut faire des paiements dans 180 pays du monde », a aussi précisé Alfa Bank, sur son compte Telegram. Selon les agences de presse russes, Rosbank, Tinkoff-Bank, Raiffeisen et MKB ont toutes rapporté travailler aussi sur ce dossier.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/06/guerre-en-ukraine-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116330_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Visa et Mastercard suspendent leurs op\u00e9rations en Russie","dateCreated":"2022-03-06T02:25:52+01:00","datePublished":"2022-03-06T02:25:52+01:00","dateModified":"2022-03-06T11:59:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des banques russes ont annonc\u00e9 travailler \u00e0 l\u2019\u00e9mission de cartes bancaires du r\u00e9seau chinois UnionPay, pour r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9cision des deux g\u00e9ants du march\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/107/0/1589/794/1342/696/60/0/7a5f8d0_4e1b4875f6ba4288a75e5f7610f02b2c-4e1b4875f6ba4288a75e5f7610f02b2c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-12">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle a subi une nette érosion dans les sondages. Tiraillé entre une ligne proche du Kremlin et un entourage politique qui commence à s’inquiéter, il cherche la parade.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Éric Zemmour             Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute      Le candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle a subi une nette érosion dans les sondages. Tiraillé entre une ligne proche du Kremlin et un entourage politique qui commence à s’inquiéter, il cherche la parade.          Par Ivanne Trippenbach         Publié hier à 23h36, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Eric Zemmour visite une ferme de vaches laitières, à Marcellaz (Haute-Savoie), le 25 février 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               « Trou d’air », « mauvaise passe » et même « cauchemar » : la guerre en Ukraine inquiète au sein de l’équipe de campagne d’Eric Zemmour. Le candidat nationaliste a reculé de plusieurs points dans les enquêtes pour atterrir à 13 % d’intentions de vote, dans la sixième vague de l’étude Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde, derrière Marine Le Pen (14,5 %) et Emmanuel Macron (30,5 %). Son entourage se scinde désormais entre le cercle « politique », saisi par le doute, et les « géopoliticiens » pro-Kremlin.          Tous ses partisans conviennent que la sortie était hasardeuse. « La Russie, j’en prends le pari, n’envahira pas l’Ukraine », assurait-il en décembre 2021. « Perdu, lâche Jean-Marie Le Pen au manoir de Montretout. Il a fait une faute de carre. C’est la marque d’un jugement douteux qui ne devrait pas le favoriser. » S’il avait soutenu M. Zemmour sur « l’obsession de l’inclusion » des handicapés, qui lui avait téléphoné pour le remercier, le fondateur du Front national (FN) se garde cette fois de lui porter secours.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral                 Ses amis ont pressé Eric Zemmour de se faire petit. « Tais-toi, l’a prié Paul-Marie Coûteaux, jeudi 24 février. Ne tombe pas dans le piège qui est de dire ce qu’il y a dans ta tête. » Zemmour « condamne » d’emblée l’agression russe, mais persiste à tenir l’OTAN pour « responsable ». Désireux de « donner quelque chose » à Vladimir Poutine, selon ses mots, il s’oppose aux sanctions et à la livraison d’armes aux Ukrainiens, propose de sortir du commandement intégré de l’OTAN et de signer un traité excluant toute entrée de l’Ukraine dans l’Alliance.          Rencontre avec un proche de Poutine          Seul à se dire contre l’accueil de réfugiés ukrainiens, il persiste, malgré l’opinion favorable et les engagements de la France en matière d’asile. « Les Ukrainiens ne veulent pas venir, ils veulent rester près des leurs », maintient-il, mercredi 2 mars, sur CNews… à rebours de l’avis de son équipe de campagne et même de sa frange identitaire, militant pour l’Europe chrétienne et affolée par les Tchétchènes de Ramzan Kadyrov.          Ces flottements sont liés à sa vision géopolitique tournée vers « l’allié » russe, mais résultent aussi d’une stratégie de campagne obsessionnelle : dénoncer un « grand remplacement » et célébrer les valeurs traditionalistes. Comment gommer en un jour une ligne patiemment bâtie au fil des ans ? Son Suicide français (Albin Michel, 2014) trônait sur la table de chevet de l’ancien ambassadeur russe en France, Alexandre Orlov, qui y décelait « la vérité de la France d’aujourd’hui », relate Nicolas Hénin dans La France russe. Enquête sur les réseaux Poutine (Fayard, 2016).        Il vous reste 47.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/05/election-presidentielle-2022-avec-la-guerre-en-ukraine-la-campagne-zemmour-minee-par-le-doute_6116318_6059010.html"},"headline":"Avec la guerre en Ukraine, la campagne d\u2019Eric Zemmour min\u00e9e par le doute","dateCreated":"2022-03-05T23:36:44+01:00","datePublished":"2022-03-05T23:36:44+01:00","dateModified":"2022-03-06T16:28:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a subi une nette \u00e9rosion dans les sondages. Tiraill\u00e9 entre une ligne proche du Kremlin et un entourage politique qui commence \u00e0 s\u2019inqui\u00e9ter, il cherche la parade.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/492/0/5906/2953/1342/696/60/0/fc4f8f3_950158933-ad02-zemmourhautesavoie-dsc06194.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-13">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La Russie avait annoncé un cessez-le-feu et l’ouverture de couloirs humanitaires pour évacuer les civils de ce port stratégique. Mais les opérations ont rapidement été suspendues, la mairie de Marioupol accuse Moscou de continuer à bombarder la ville.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                    Le point sur la situation à 19 heures         Reprise de l’offensive russe à Marioupol, annonce le ministère de la défense russe         Plusieurs milliers de personnes défilent en soutien à l’Ukraine à Paris         L’évolution de l’invasion russe au jour le jour         Moscou annonce un cessez-le-feu pour l’évacuation des civils de Marioupol                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Laura Motet         Le port stratégique de Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, est soumis à un « blocus » de l’armée russe et à des attaques « impitoyables », a fait savoir dans la nuit de vendredi à samedi le maire. Le cessez-le-feu, promis dans la matinée par la Russie, n’a pas été respecté, empêchant les civils de prendre la fuite.Les deux géants mondiaux des cartes bancaires Visa et Mastercard ont annoncé samedi 5 mars qu’ils suspendaient leurs activités en Russie après l’invasion de l’Ukraine. Les cartes bancaires Visa et Mastercard russes ne seront plus valables à l’étranger, et les cartes émises à l’étranger ne fonctionneront plus en Russie. Les consommateurs russes qui possèdent des cartes émises dans leur pays pourront toujours les utiliser, mais ni Visa ni Mastercard ne géreront la transaction.Plusieurs milliers de manifestants ont défilé en soutien à l’Ukraine samedi, en France.Les membres de l’OTAN ont rejeté, vendredi, la demande de Kiev de créer une zone d’exclusion aérienne en Ukraine, par crainte de s’engager dans une « une guerre totale en Europe ». Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a dénoncé leur « faiblesse ». Vladimir Poutine a prévenu qu’il considérerait comme « cobelligérant » tout pays voulant imposer une telle zone d’exclusion.L’armée russe occupe depuis vendredi la centrale nucléaire de Zaporijia, dans l’est de l’Ukraine après d’intenses combats, qui ont fait craindre pour la sécurité de la plus grande centrale nucléaire d’Europe. Le président français Emmanuel Macron est « extrêmement préoccupé des risques » sur la sécurité nucléaire « qui résultent de l’invasion russe » et « va proposer dans les prochaines heures (…) des mesures concrètes afin d’assurer » la sécurité des centrales ukrainiennes.La Russie a bloqué Facebook et a durci ses mesures contre les médias, introduisant de lourdes peines de prison pour toute diffusion d’« informations mensongères sur l’armée ». Dans la soirée, Vladimir Poutine a apposé sa signature sur les amendements, qui sont ainsi entrés en vigueur.L’Ukraine table sur un troisième round de négociations avec la Russie ce week-end, a déclaré l’un des négociateurs ukrainiens, Mykhaïlo Podoliak, conseiller du chef de l’administration présidentielle. Mais le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a déclaré lors d’un entretien avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, que le dialogue n’était possible que si « toutes les exigences russes » étaient acceptées.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Décryptage. Face à la Russie, Macron veut bâtir un plan de résilience européen         Entretien. Petro Kotin, président de l’entreprise qui exploite la centrale de Zaporijia : « Ce que font les Russes relève du terrorisme nucléaire »         Tribune. « Nous, artistes d’Europe et du monde entier, demandons à la communauté internationale de combattre les crimes de Poutine »         Décryptage. A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie         Entretien. « L’Ukraine catalyse une crise au sein du monde orthodoxe entre Moscou et Constantinople »         Décryptage. Kiev ou Kyiv ? Le dilemme des médias français                          Le point sur la situation à 19 heures         Reprise de l’offensive russe à Marioupol, annonce le ministère de la défense russe         Plusieurs milliers de personnes défilent en soutien à l’Ukraine à Paris         L’évolution de l’invasion russe au jour le jour         Moscou annonce un cessez-le-feu pour l’évacuation des civils de Marioupol                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-06T06:16:31+00:00","coverageEndTime":"2022-03-06T06:16:31+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","description":"La Russie avait annonc\u00e9 un cessez-le-feu et l\u2019ouverture de couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils de ce port strat\u00e9gique. Mais les op\u00e9rations ont rapidement \u00e9t\u00e9 suspendues, la mairie de Marioupol accuse Moscou de continuer \u00e0 bombarder la ville.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’offensive russe se poursuit à Marioupol, Visa et Mastercard suspendent leurs opérations en Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie avait annonc\u00e9 un cessez-le-feu et l\u2019ouverture de couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils de ce port strat\u00e9gique. Mais les op\u00e9rations ont rapidement \u00e9t\u00e9 suspendues, la mairie de Marioupol accuse Moscou de continuer \u00e0 bombarder la ville.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3300/2200/1342/696/3/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Laura Motet"
,"startDate":"2022-03-06T06:16:31+00:00"
,"endDate":"2022-03-06T06:16:31+00:00"
  Vous pouvez bien s\u00fbr continuer \u00e0 nous suivre ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine menace de priver l\u2019Ukraine de son \u00ab\u00a0statut d\u2019Etat\u00a0\u00bb, Visa et Mastercard suspendent leurs op\u00e9rations en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce live nocturne\u00a0!","dateModified":"2022-03-06T05:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T05:05:06+00:00","articleBody":"     Le Monde a rencontr\u00e9 Thierry Burkhard qui s\u2019exprime pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0le rouleau compresseur\u00a0\u00bb russe risque de finir par passer, selon le chef d\u2019Etat-major des arm\u00e9es         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le chef d\u2019Etat-major des arm\u00e9es, le \u00ab\u00a0rouleau compresseur\u00a0\u00bb\u00a0 russe risque de finir par passe...","dateModified":"2022-03-06T05:05:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T04:45:42+00:00","articleBody":"     De hauts responsables am\u00e9ricains se sont rendus au Venezuela samedi pour rencontrer le gouvernement de Nicolas Maduro, afin d\u2019isoler diplomatiquement la Russie. Les Etats-Unis cherchent ainsi \u00e0 accorder une plus grande attention aux alli\u00e9s de Vladimir Poutine en Am\u00e9rique latine, rapporte le New York Times, citant des sources anonymes famili\u00e8res du dossier.          Selon le journal, la visite actuelle \u00e0 Caracas de hauts responsables du d\u00e9partement d\u2019Etat et de la Maison Blanche est \u00e9galement li\u00e9e \u00e0 la volont\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e de Washington de substituer une partie du p\u00e9trole qu\u2019il ach\u00e8te actuellement \u00e0 la Russie par du p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien.          Ce serait un retournement des sanctions prises contre le gouvernement de M. Maduro en avril\u00a02019, \u00e0 la suite de sa r\u00e9\u00e9lection jug\u00e9e frauduleuse. Les Etats-Unis avaient interdit au Venezuela de vendre son p\u00e9trole brut, qui repr\u00e9sentait 96\u00a0% des revenus du pays, sur le march\u00e9 am\u00e9ricain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De hauts responsables am\u00e9ricains au Venezuela","dateModified":"2022-03-06T06:17:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T04:44:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, Si des \u00ab\u00a0no fly zones\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 mises en place r\u00e9cemment en Libye et auparavant dans deux autres pays, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU comme vous l\u2019avez dit, pourquoi cette option ne semble-t-elle pas \u00e9voqu\u00e9e pour l\u2019Ukraine ?    Olivier         Bonjour Olivier,          La mise en place par l\u2019OTAN de zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne supposerait que l\u2019Alliance soit pr\u00eate \u00e0 envoyer des avions pour les faire respecter, au risque d\u2019un face-\u00e0-face avec des avions russes, ce que l\u2019Organisation a rejet\u00e9 vendredi\u00a0:  \u00ab\u00a0Pas d\u2019avions dans le ciel, pas de troupes sur le territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique.          \u00ab\u00a0Nous avons la responsabilit\u00e9, en tant qu\u2019alli\u00e9s de l\u2019OTAN, d\u2019\u00e9viter que cette guerre s\u2019\u00e9tende au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine, parce que cela serait encore plus dangereux, plus d\u00e9vastateur, et cela causerait davantage de souffrances\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Une position d\u00e9nonc\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a accus\u00e9 l\u2019OTAN de \u00ab\u00a0faiblesse\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce le rejet par l\u2019OTAN\u00a0des zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-06T06:37:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T04:34:37+00:00","articleBody":"    Pas de question \u2026. Juste Merci pour votre live je viens de le d\u00e9couvrir et les questions-responses sont tr\u00e8s instructives.     Murielle          Merci Murielle\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-06T04:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T04:28:04+00:00","articleBody":"    Bonsoir et grand merci pour ce live. Y a-t-il une probabilit\u00e9 d'usage d'armes nucl\u00e9aires par la Russie ou y aurait-il d'autres mises en garde pr\u00e9alables ?    Inqui\u00e8te         Bonsoir inqui\u00e8te,          Selon la plupart des experts, il faut relativiser le danger nucl\u00e9aire global. \u00ab\u00a0Les Russes se servent du nucl\u00e9aire pour nous impressionner, nous faire peur, nous diviser\u00a0\u00bb, estime Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique (FRS) et sp\u00e9cialiste des questions de dissuasion, interrog\u00e9 par Le Monde. \u00ab\u00a0Donc, si la question est de savoir s\u2019ils s\u2019appr\u00eatent \u00e0 employer des armes nucl\u00e9aires, pour moi, la r\u00e9ponse est non. Je ne vois pas ce qui permettrait d\u2019avancer cette th\u00e8se. Il ne faut pas s\u2019inqui\u00e9ter pour de mauvaises raisons\u00a0\u00bb, consid\u00e8re M.\u00a0Tertrais.          Cependant, des inqui\u00e9tudes demeurent sur certaines cat\u00e9gories d\u2019armes dites \u00ab\u00a0non strat\u00e9giques\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit d\u2019armes d\u2019une moins grande puissance, mais la Russie est le pays qui dispose du plus gros arsenal de ce type\u00a0au monde et les syst\u00e8mes de missiles russes, tels que le syst\u00e8me Iskander ou une version du missile Kalibr positionn\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es par Moscou autour de la mer Noire, ont une capacit\u00e9 dite \u00ab\u00a0duale\u00a0\u00bb (conventionnelle ou nucl\u00e9aire).          Pour en savoir plus sur le sujet, lisez l\u2019article d\u2019Elise Vincent\u00a0:                    Lire aussi :  La menace nucl\u00e9aire plane sur la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-06T06:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T04:24:31+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce live, on parle de la Pologne, un peu de la Roumanie mais pas du tout de la Moldavie et encore moins de la Transnistrie (pro-russe et avec des forces russes il me semble). Quelle est la situation l\u00e0-bas ? Merci    Jean-Paul         Bonsoir Jean-Paul,          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, est justement arriv\u00e9 dimanche matin en Moldavie pour montrer le soutien des Etats-Unis \u00e0 ce petit pays submerg\u00e9 par une vague de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance d\u2019Ukraine et qui craint de tomber sous la coupe de Moscou.          Situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Roumanie et l\u2019Ukraine, la Moldavie est fractur\u00e9e par une r\u00e9gion dissidente prorusse, la Transnistrie, qui, selon certains analystes, pourrait \u00eatre utilis\u00e9 comme base arri\u00e8re dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe.          M. Blinken doit rencontrer dimanche \u00e0 Chisinau, la capitale moldave, la pr\u00e9sidente, Maia Sandu, la premi\u00e8re ministre, Natalia Gavrilita, et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Nicu Popescu. Plus t\u00f4t cette semaine, Mme Sandu, \u00e9lue en 2020 sur un programme pro-occidental, avait d\u00e9clar\u00e9 au chef de la politique \u00e9trang\u00e8re de l\u2019UE, Josep Borrell, que le pays \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 des risques s\u00e9curitaires \u00ab\u00a0graves\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus, vous lire les articles suivants\u00a0:                    Lire aussi :  Maia Sandu, le nouveau visage de la Moldavie                  Lire aussi :  Fiche pays\u00a0: Moldavie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-06T06:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T04:12:09+00:00","articleBody":"    Que signifie exactement perdre son statut d'\u00e9tat? Devenir enti\u00e8rement un territoire russe ?    Nioled          Bonsoir Nioled,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence au fait que Vladimir Poutine a menac\u00e9 l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine en ces termes, samedi\u00a0: \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s actuelles doivent comprendre que si elles continuent de faire ce qu\u2019elles font, elles mettent en question l\u2019avenir du statut d\u2019Etat ukrainien. Et si cela se passe, elles en seront enti\u00e8rement responsables.\u00a0\u00bb          Poutine sous-entend ici qu\u2019il pourrait annexer l\u2019Ukraine, en faire une simple r\u00e9gion de la Russie, comme au temps de l\u2019Empire russe et de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Ce serait une option maximaliste, bien plus ambitieuse que son objectif initial\u00a0qui \u00e9tait de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, autrement dit remplacer le gouvernement actuel par un plus favorable \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-06T06:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T03:29:56+00:00","articleBody":"     Selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien publi\u00e9 dimanche sur Facebook, l\u2019arm\u00e9e russe poursuivait son offensive, \u00ab\u00a0concentrant ses principaux efforts sur les environs des villes de Kiev, Kharkiv et Mykola\u00efv\u00a0\u00bb.          La situation est \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, soumise \u00e0 \u00ab\u00a0un blocus humanitaire\u00a0\u00bb et \u00e0 d\u2019intenses bombardements, a affirm\u00e9 pour sa part Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de ce port strat\u00e9gique du sud-est du pays assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes. \u00ab\u00a0Cela fait cinq jours que nous vivons sans \u00e9lectricit\u00e9, nous n\u2019avons pas de chauffage ni de r\u00e9seau mobile\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 M.\u00a0Bo\u00eftchenko, dans une interview diffus\u00e9e samedi soir sur YouTube.          Selon lui, les bombardements des derniers jours ont fait des \u00ab\u00a0milliers de bless\u00e9s\u00a0\u00bb et les forces russes emp\u00eachent l\u2019arriv\u00e9e d\u2019aliments et de m\u00e9dicaments. \u00ab\u00a0La ville de Marioupol n\u2019existe plus\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Je demande \u00e0 nos partenaires am\u00e9ricains et europ\u00e9ens\u00a0: aidez-nous, sauvez Marioupol\u00a0!\u00a0\u00bb          La chute de Marioupol, ville d\u2019environ 450\u00a0000 habitants, constituerait un tournant. Elle permettrait la jonction entre les troupes en provenance de la Crim\u00e9e annex\u00e9e, qui ont d\u00e9j\u00e0 pris les autres ports cl\u00e9s de Berdiansk et de Kherson, et celles du Donbass, puis \u00e0 ces forces consolid\u00e9es de remonter vers le centre et le nord de l\u2019Ukraine.          A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: notre r\u00e9cit sur la vie des habitants de Marioupol                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0c\u2019est un enfer, c\u2019est Alep. Je voudrais que tout le monde l\u2019entende en Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe se poursuit, le maire de Marioupol appelle \u00e0 l\u2019aide","dateModified":"2022-03-06T06:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T03:13:14+00:00","articleBody":"         Vladimir Poutine visite l\u2019\u00e9cole d\u2019aviation de compagnie russe Aeroflot pr\u00e8s de Moscou, le 5 mars 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AP           Vladimir Poutine a rappel\u00e9 samedi que la Russie consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays tentant d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine. Cette revendication de Kiev a \u00e9t\u00e9 formellement rejet\u00e9e par l\u2019OTAN, mais le ma\u00eetre du Kremlin a tenu \u00e0 nouveau \u00e0 tracer une ligne rouge.          \u00ab\u00a0Nous entendons qu\u2019il serait n\u00e9cessaire de mettre en place une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus du territoire ukrainien. Mais il est impossible de faire cela depuis le territoire ukrainien, c\u2019est seulement possible de le faire depuis le territoire de pays voisins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine. Or toute mesure en ce sens serait consid\u00e9r\u00e9e par Moscou \u00ab\u00a0comme une participation au conflit arm\u00e9 de tout pays\u00a0\u00bb dont le territoire serait utilis\u00e9 pour \u00ab\u00a0cr\u00e9er une menace envers nos militaires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement mis en garde contre une \u00e9ventuelle perte par l\u2019Ukraine de son statut d\u2019Etat si les autorit\u00e9s ukrainiennes ne changent pas de politique. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s actuelles doivent comprendre que si elles continuent de faire ce qu\u2019elles font, elles mettent en question l\u2019avenir du statut d\u2019Etat ukrainien. Et si cela se passe, elles en seront enti\u00e8rement responsables\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/5ffaab7_dbf34c56b28c41f99cc86a3a0de01194-dbf34c56b28c41f99cc86a3a0de01194-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine pr\u00e9vient qu\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne ferait des pays impliqu\u00e9s des cobellig\u00e9rants","dateModified":"2022-03-06T03:29:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T03:07:17+00:00","articleBody":"    Bonsoir, Quel est le dernier bilan le plus cr\u00e9dible concernant les victimes (militaires et civiles) de chaque camp ? Merci pour vos r\u00e9ponses.    Rem                   Bonsoir Rem, le bilan est impossible \u00e0 v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. En dix jours de guerre, Kiev fait \u00e9tat d\u2019au moins 350\u00a0civils et plus de 9\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s, mais ne mentionne pas ses pertes militaires, et Moscou \u00e9voque 2\u00a0870\u00a0morts du c\u00f4t\u00e9 ukrainien et 498\u00a0du c\u00f4t\u00e9 russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-06T06:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T02:47:33+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nMerci pour toutes les r\u00e9ponses que vous nous apportez.\r\nQue sait on du moral des troupes russes menant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ?\r\nSe rendent-ils r\u00e9ellement comptent de ce qu\u2019ils font ? Certains renoncent ils ?    Bibs        Il semblerait que l'un des points faibles des russes soit le moral d'une partie de l'arm\u00e9e. A t'on des informations sur d'\u00e9ventuels refus d'ob\u00e9issance de la part de soldats russes ? Ou d'autres signes qui pourraient faire penser qu'une partie des soldats pourraient refuser d'ob\u00e9ir aux ordres re\u00e7us ? Quel pourrait \u00eatre la r\u00e9action du commandement russe si cela se produisait ?    Un espoir peut \u00eatre ?         Bonsoir,Nous avons \u00e0 ce stade peu d\u2019informations fiables et recoup\u00e9es sur le moral des troupes russes en Ukraine. Selon Michel Goya, historien et ancien militaire qui r\u00e9pondait aux questions de nos lecteurs jeudi 3 mars\u00a0:           La non-information des soldats est une vieille habitude russe, par pr\u00e9servation obsessionnelle du secret et un peu par m\u00e9pris, le soldat doit et va ob\u00e9ir, mais les d\u00e9g\u00e2ts psychologiques peuvent \u00eatre, et sont d\u00e9j\u00e0, consid\u00e9rables. Il ne faut pas s\u2019emballer sur l\u2019id\u00e9e d\u2019une mutinerie ou d\u2019un coup d\u2019Etat, mais c\u2019est toujours possible, comme l\u2019ont montr\u00e9 les tentatives apr\u00e8s la chute de l\u2019URSS. D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les d\u00e9faites militaires engendrent souvent des secousses politiques en Russie.            Vous pouvez lire le reste des ses analyses ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0A long terme, on voit mal comment l\u2019arm\u00e9e russe pourrait se sortir du pi\u00e8ge d\u2019une gu\u00e9rilla g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0\u00bb             D\u2019autres analyses par nos journalistes sont lisibles ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le retour contrari\u00e9 de la machine de guerre russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-06T03:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T02:32:45+00:00","articleBody":"              Des mesures sp\u00e9ciales sont-elles prises en France pour l'accueil des Ukrainiens ? Ou bien cela ne rel\u00e8ve -t-il pour l'instant que des associations caritatives ou de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de particuliers ?    M\u00e9li-m\u00e9lo          Bonsoir M\u00e9li-m\u00e9lo,          L\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019appliquer pour la premi\u00e8re fois une directive de 2001 accordant une \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb aux personnes fuyant la guerre en Ukraine. Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des mesures pour faciliter l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.                    Lire aussi :  Avec les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, les Europ\u00e9ens retrouvent le sens de l\u2019accueil             Pour l\u2019instant, la France n\u2019a pas fait d\u2019annonce sp\u00e9cifique. Interrog\u00e9 jeudi 3 mars sur France Inter, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0800 Ukrainiens [\u00e9taient] arriv\u00e9s sur le sol fran\u00e7ais\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0La France prendra toute sa part\u00a0\u00bb\u00a0dans l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, a-t-il assur\u00e9.\u00a0Il a, par ailleurs, annonc\u00e9 qu\u2019il r\u00e9unira d\u00e9sormais chaque semaine les pr\u00e9fets de France pour \u00aborganiser cet accueil\u00a0\u00bb.                    Avant le d\u00e9but du conflit, 17\u00a0000 Ukrainiens avaient un titre de s\u00e9jour en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-06T06:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T01:54:41+00:00","articleBody":"         Le chancelier allemand Olaf Scholz (\u00e0 droite) et le premier ministre isra\u00e9lien Naftali Bennett (\u00e0 gauche) sur la terrasse de la Chancellerie, \u00e0 Berlin, le 5 mars 2022. MICHAEL KAPPELER \/ AP           Naftali Bennett a lanc\u00e9, samedi, une m\u00e9diation dans le conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine avec des visites \u00e0 Moscou puis Berlin et un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Peu de d\u00e9tails ont filtr\u00e9 sur le contenu exact de ces discussions. Avant sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe, M.\u00a0Bennett s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0concert\u00e9 avec les Etats-Unis, l\u2019Allemagne et la France\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 ses services. Il s\u2019agissait de la premi\u00e8re visite en Russie d\u2019un dirigeant \u00e9tranger li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le premier ministre isra\u00e9lien ne s\u2019est pas joint au concert des condamnations internationales, soulignant les liens solides qui unissent son pays \u00e0 la Russie et \u00e0 l\u2019Ukraine. En raison de cette proximit\u00e9 avec les deux bellig\u00e9rants, Isra\u00ebl a propos\u00e9 de servir de m\u00e9diateur, une proposition soutenue par Kiev.          Mais, pour des analystes, les chances de M.\u00a0Bennett d\u2019influencer la position russe sont minces. \u00ab\u00a0Vladimir Poutine ne semble pas \u00eatre un homme de compromis. Est-ce que le premier ministre d\u2019Isra\u00ebl (\u2026) sera capable de changer cela\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge le r\u00e9dacteur en chef du site d\u2019informations en ligne The Times of Israel dans un \u00e9ditorial. Ce d\u00e9placement au Kremlin ram\u00e8ne Isra\u00ebl \u00ab\u00a0au centre de la sc\u00e8ne internationale\u00a0\u00bb, note-t-il toutefois.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/92b6560_af28f191963943c9ae853f6e21d1c61f-af28f191963943c9ae853f6e21d1c61f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, se pose en m\u00e9diateur","dateModified":"2022-03-06T06:49:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T01:44:02+00:00","articleBody":"    Bonsoir et merci pour ce live. Est-ce que la Russie a demand\u00e9 \u00e0 l'UE et \u00e0 l'OTAN d'arr\u00eater les livraisons d'armes \u00e0 l'Ukraine ? Merci     Nic         Bonsoir Nic\u00a0!          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a en effet appel\u00e9 hier les pays de l\u2019UE et de l\u2019OTAN \u00e0 \u00ab\u00a0cesser de livrer des armes\u00a0\u00bb vers l\u2019Ukraine, selon l\u2019agence de presse russe RIA, cit\u00e9e par Reuters. Il a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre particuli\u00e8rement pr\u00e9occup\u00e9 par le fait que des missiles antia\u00e9riens Stinger pourraient se retrouver entre les mains de terroristes, ce qui constituerait une menace pour les compagnies a\u00e9riennes.          De son c\u00f4t\u00e9, Vladimir Poutine a soulign\u00e9 samedi que la Russie consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays tentant d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine. Cette revendication de Kiev a pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 clairement rejet\u00e9e par l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-06T06:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-06T00:54:53+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky vient d\u2019annoncer s\u2019\u00eatre entretenu une nouvelle fois au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue am\u00e9ricain Joe Biden pour discuter du soutien financier am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019Ukraine et des sanctions contre la Russie. Sur Twitter, il a \u00e9crit \u00ab\u00a0Dans le cadre d\u2019un dialogue permanent, j\u2019ai eu une nouvelle conversation avec @POTUS [le pr\u00e9sident des Etats-Unis]. L\u2019ordre du jour comprenait les questions de s\u00e9curit\u00e9, le soutien financier pour l\u2019Ukraine et la poursuite des sanctions contre la Russie.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky s\u2019est \u00e0 nouveau entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec Biden","dateModified":"2022-03-06T06:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T23:00:25+00:00","articleBody":"     Les deux g\u00e9ants mondiaux des cartes bancaires Visa et Mastercard ont annonc\u00e9 samedi qu\u2019ils suspendaient leurs activit\u00e9s en Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0En raison du caract\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent du conflit actuel et de l\u2019environnement \u00e9conomique incertain, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de suspendre notre r\u00e9seau de services en Russie\u00a0\u00bb, a fait savoir Mastercard dans un communiqu\u00e9. Son concurrent Visa a simultan\u00e9ment fait savoir, dans un autre communiqu\u00e9, qu\u2019il \u00ab\u00a0travaillera[it] avec ses clients et partenaires en Russie pour cesser toutes les transactions Visa dans les prochains jours\u00a0\u00bb.          Les cartes bancaires Visa et Mastercard russes ne seront plus valables \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et les cartes \u00e9mises \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ne fonctionneront plus en Russie, ont pr\u00e9cis\u00e9 les deux groupes am\u00e9ricains. Les consommateurs russes qui poss\u00e8dent des cartes \u00e9mises dans leur pays pourront toujours les utiliser, jusqu\u2019\u00e0 expiration, pour y acheter des biens et des services, mais ni Visa ni Mastercard ne g\u00e9reront la transaction. C\u2019est le syst\u00e8me national de paiement des cartes russe, NSPK, qui s\u2019en chargera.          Ces derniers jours, Visa et Mastercard, ainsi que leur concurrent American Express, avaient d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour emp\u00eacher les banques russes d\u2019utiliser leurs r\u00e9seaux, en application des sanctions internationales d\u00e9cid\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Chacune de ces compagnies tire environ 4\u00a0% de ses revenus globaux en Russie, selon Bloomberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visa et Mastercard suspendent leurs op\u00e9rations en Russie","dateModified":"2022-03-06T06:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T22:00:40+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est notre devoir de descendre dans la rue \u00e0 Paris pour dire non \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur lemonde.fr\u00a0: reportage \u00e0 Paris, dans le cort\u00e8ge de la manifestation contre l\u2019invasion rus...","dateModified":"2022-03-05T22:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T21:51:24+00:00","articleBody":"     Un proche collaborateur du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky ayant particip\u00e9 aux deux premi\u00e8res sessions de n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine dit commencer \u00e0 percevoir un infl\u00e9chissement dans l\u2019attitude russe face \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne et aux sanctions internationales.          \u00ab\u00a0Au tout d\u00e9but de la guerre [les Russes] insistaient sur une domination totale. Ils ne s\u2019attendaient pas \u00e0 une aussi forte r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Mykha\u00eflo Podolyak au quotidien canadien The Globe and Mail. Ils commencent seulement \u00e0 r\u00e9aliser le co\u00fbt r\u00e9el de la guerre. Et nous commen\u00e7ons maintenant \u00e0 avoir des n\u00e9gociations constructives.\u00a0\u00bbUne troisi\u00e8me session de pourparlers doit avoir lieu lundi, selon la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne.Les Russes \u00ab\u00a0ont perdu de tr\u00e8s importantes quantit\u00e9s d\u2019\u00e9quipement et de personnel. Des sanctions comme on n\u2019en a jamais vu d\u00e9truisent leur \u00e9conomie. Leur pays est hors la loi sur la sc\u00e8ne internationale et leur propagande ne fonctionne pas\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.Tout en soulignant que les deux parties aux n\u00e9gociations avaient convenu de ne pas discuter des d\u00e9tails des pourparlers, M.\u00a0Podolyak a fait savoir que les objectifs ukrainiens demeuraient un cessez-le-feu imm\u00e9diat, des garanties de s\u00e9curit\u00e9 que l\u2019Ukraine ne serait pas attaqu\u00e9e de nouveau et des compensations \u00ab\u00a0significatives\u00a0\u00bb pour les pertes en vies humaines et les d\u00e9g\u00e2ts dans les villes ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie en train de \u00ab\u00a0r\u00e9aliser le co\u00fbt r\u00e9el de la guerre\u00a0\u00bb selon un n\u00e9gociateur ukrainien","dateModified":"2022-03-06T06:56:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T21:44:58+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0c\u2019est un enfer, c\u2019est Alep. Je voudrais que tout le monde l\u2019entende en Europe\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur lemonde.fr\u00a0: notre r\u00e9cit sur la vie des habitants de Marioupol ","dateModified":"2022-03-05T21:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T21:37:22+00:00","articleBody":"     L\u2019attente,  la cohue, les adieux... Des milliers de personnes se massent \u00e0 la gare de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, pour tenter de prendre  un train vers l\u2019ouest et fuir les bombardements russes.          Les habitants confiaient qu\u2019ils ne voulaient pas attendre que Dnipro devienne \u00ab\u00a0le prochain Kharkiv\u00a0\u00bb,  la deuxi\u00e8me ville de l\u2019Ukraine dans le nord-est, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re  russe, th\u00e9\u00e2tre de bombardements intenses.          Les hommes en \u00e2ge d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s, entre 18 et 60 ans, ne peuvent pas quitter l\u2019Ukraine mais beaucoup \u00e9taient venus dire adieu \u00e0 leurs \u00e9pouses, m\u00e8res et enfants au moment du d\u00e9part. \u00ab\u00a0Nous envoyons nos femmes et nos enfants \u00e0 Lviv, peut-\u00eatre plus loin, et nous restons ici. Nous essayons de rester positifs mais c\u2019est une situation horrible\u00a0\u00bb, d\u00e9crit Andri Kyrytchenko, 40 ans, un ma\u00e7on de Kharkiv.          Le personnel de la gare a d\u00e9clar\u00e9 n\u2019avoir aucune information sur l\u2019arriv\u00e9e  des trains ni sur leur destination, m\u00eame si la plupart des passagers comptait se rendre \u00e0 Lviv.          \u00ab\u00a0Peu m\u2019importe o\u00f9 ma famille se retrouve tant qu\u2019elle est loin de Kharkiv\u00a0\u00bb, calcule Nikola Kyrychenkoi, 44 ans, un chauffeur qui compte retourner \u00e0 Kharkiv une fois ses proches dans le train. Ses vieux parents, dans l\u2019impossibilit\u00e9 de bouger, y sont rest\u00e9s.          Face \u00e0 la masse de passagers cherchant \u00e0 quitter la ville, la municipalit\u00e9 a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait installer une barri\u00e8re sp\u00e9ciale pour prot\u00e9ger la foule, dans un communiqu\u00e9 sur la messagerie Telegram. Le maire Borys Filatov a par ailleurs appel\u00e9 les hommes venus dire au revoir \u00e0 leurs familles \u00e0 rester loin des quais.                        Des personnes tentent de prendre un train \u00e0 la gare de Dnipro, le 5 mars 2022. EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/fbe6f3e_1646515463566-fd948db-5682770-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Dnipro, la cohue des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en attente d\u2019un train","dateModified":"2022-03-06T07:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T21:25:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Grand port ukrainien, Odessa la russophone redoute une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur lemonde.fr\u00a0: reportage \u00e0 Odessa, grand port ukrainien russophone","dateModified":"2022-03-05T21:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T21:18:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le regard que portent de nombreux russophones d\u2019Ukraine sur la Russie a radicalement chang\u00e9 depuis l\u2019invasion\u00a0\u00bb, analyse notre journaliste du service international, sp\u00e9cialiste des pays de l\u2019ex-bloc sovi\u00e9tique, Faustine Vincent. Et de pr\u00e9ciser\u00a0:          A Kharkiv, grande ville russophone de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 un habitant sur cinq a des liens familiaux avec la Russie, le sociologue Denys Kobzin, qui habite la ville, confirme\u00a0:           Tant de gens sont choqu\u00e9s, ici. Ils n\u2019arrivent \u00e0 croire ce qui se passe. (\u2026) Pour les personnes \u00e2g\u00e9es qui ont connu l\u2019URSS et ont cru aux r\u00e9cits sur la \u201c\u00a0fraternit\u00e9 des nations\u00a0\u201d, c\u2019est particuli\u00e8rement douloureux\u2026                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les Ukrainiens russophones \u00ab\u00a0qui ont cru aux r\u00e9cits sur la fraternit\u00e9 des nations, c\u2019est parti...","dateModified":"2022-03-06T07:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T21:01:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nostalgique d\u2019une \u00e9poque o\u00f9 la gauche savait se battre\u00a0\u00bb, un p\u00e8re de famille a rejoint la l\u00e9gion internationale de Kiev                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur lemonde.fr\u00a0: Nous avons suivi Florent Coury, premier Fran\u00e7ais \u00e0 avoir int\u00e9gr\u00e9 la l\u00e9gion ...","dateModified":"2022-03-06T07:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T20:57:08+00:00","articleBody":"    Bonsoir, la saisie des yachts et villas d'oligarques russes a commenc\u00e9 en Italie. Nous ne semblons pas aussi r\u00e9actifs en France... Savez-vous ce qu'il en est ?    heimsendi         Bonsoir Heimsendi,          Petit point de vocabulaire avant de r\u00e9pondre directement \u00e0 votre question.          A ce stade, il n\u2019y a aucune saisie. Seul le gel des actifs (biens immobiliers, yachts, jets priv\u00e9s, \u0153uvres d\u2019art,\u00a0etc.) des oligarques russes proches de Poutine est mis en place et dispose d\u2019une base juridique solide.          Avec le gel, l\u2019individu sanctionn\u00e9 n\u2019a plus le droit de tirer profit de ses actifs, en les vendant ou en les louant, mais il en conserve la jouissance. Pour qu\u2019une saisie ait lieu, il faudrait une d\u00e9cision de justice, fond\u00e9e sur des preuves de malversations financi\u00e8res (blanchiment ou corruption) \u2013 alors que les sanctions d\u00e9cid\u00e9es ces derniers jours sont des d\u00e9cisions politiques discr\u00e9tionnaires.          Cela \u00e9tant pos\u00e9, Bercy a fait savoir jeudi que quatre navires et un yacht avaient d\u00e9j\u00e0 fait l\u2019objet d\u2019une proc\u00e9dure par les douanes fran\u00e7aises. D\u2019autres biens ou comptes ont pu \u00eatre gel\u00e9s, mais nous n\u2019avons \u00e0 ce stade pas davantage d\u2019informations.          C\u00f4t\u00e9 italien, le gouvernement a effectivement annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi avoir gel\u00e9 des biens dont la valeur s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 140\u00a0millions d\u2019euros. Parmi eux figurent deux yachts\u00a0: un \u00e0 65\u00a0millions d\u2019euros appartenant \u00e0 Alexe\u00ef Mordachov, un oligarque russe proche de Vladimir Poutine et un autre \u00e0 50\u00a0millions d\u2019euros, propri\u00e9t\u00e9 de Gennady Timchenko, milliardaire cofondateur de Gunvor, une soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-06T07:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T20:20:07+00:00","articleBody":"              Bonsoir LeMonde, simple question : combien \u00eates vous \u00e0 vous relayer pour nous apporter des infos sur ce live ?     Flo                   Bonsoir Flo,          Petit point organisationnel rien que pour vous.          Nous tenons ce live tous les jours, 24\u00a0heures sur 24, depuis maintenant onze jours. Depuis le 22\u00a0f\u00e9vrier, 16 h 31 pour \u00eatre pr\u00e9cis  \u2013 avec l\u2019allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e surprise de Vladimir Poutine, qui avait reconnu les territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le live est tenu depuis Paris de 7\u00a0heures \u00e0 23\u00a0heures tous les jours. Deux r\u00e9dacteurs alimentent le live entre 7 heures et 14 heures (un en 7-14 et un en 10-17 le week-end), puis ils sont relay\u00e9s par un r\u00e9dacteur entre 14 heures et 21 heures, ainsi qu\u2019un suppl\u00e9mentaire entre 16 heures et 23 heures. Des correcteurs traquent \u00e9galement les erreurs en tout genre (v\u00e9rification des informations, syntaxe, orthographe\u2026) qui pourraient se glisser\u00a0: ils travaillent sur les m\u00eames amplitudes horaires que les r\u00e9dacteurs. Toutes ces personnes travaillent, en parall\u00e8le du live, sur les autres actualit\u00e9s qui ont court dans le monde \u2013 d\u2019o\u00f9 certains longs moments de silence parfois.          A ces \u00e9quipes post\u00e9es s\u2019ajoutent \u00e9videmment les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, en manifestation ou sur place. Leur nombre varie selon les jours et l\u2019actualit\u00e9.          Un r\u00e9dacteur travaillant \u00e0 Los Angeles prend le relais la nuit, pour que Paris puisse dormir un peu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-06T07:12:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T19:32:55+00:00","articleBody":"    Sait-on ce que le premier ministre isra\u00e9lien et Poutine se sont dits?    Fabrice         Bonjour Fabrice,          Le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, a effectivement lanc\u00e9, samedi, une m\u00e9diation dans le conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine, avec des visites \u00e0 Moscou puis Berlin, ainsi qu\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, M.\u00a0Bennett ne s\u2019\u00e9tait pas joint au concert des condamnations internationales de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, soulignant les liens solides qui unissent Isra\u00ebl \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev.          En raison de cette proximit\u00e9 avec les deux bellig\u00e9rants, Isra\u00ebl a propos\u00e9 de servir de m\u00e9diateur, une proposition soutenue par les responsables ukrainiens. M.\u00a0Bennett s\u2019est envol\u00e9 samedi pour Moscou o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe pendant \u00ab\u00a0environ trois heures\u00a0\u00bb, selon ses services. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re visite en Russie d\u2019un dirigeant \u00e9tranger, li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Il s\u2019est ensuite entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec Volodymyr Zelensky avant de se rendre \u00e0 Berlin pour rencontrer le chancelier Olaf Scholz.          Peu de d\u00e9tails ont toutefois filtr\u00e9 sur le contenu exact des discussions. Les services de M.\u00a0Bennett n\u2019ont pas explicitement mentionn\u00e9 l\u2019invasion russe, se contenant d\u2019indiquer qu\u2019il avait \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la situation des Isra\u00e9liens et des communaut\u00e9s juives \u00e0 la suite du conflit\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9, le Kremlin a dit que MM.\u00a0Poutine et Bennett avaient abord\u00e9 \u00ab\u00a0les diff\u00e9rents aspects de la situation en Ukraine dans le cadre de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale de la Russie pour la protection du Donbass\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Bennett \u00ab\u00a0s\u2019est concert\u00e9 avec les Etats-Unis, l\u2019Allemagne et la France\u00a0\u00bb avant sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe, ont pr\u00e9cis\u00e9 ses services. A Paris, un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence a affirm\u00e9 que le pr\u00e9sident Emmanuel Macron avait \u00ab\u00a0parl\u00e9 au premier ministre ce matin avant qu\u2019il ne parte \u00e0 Moscou dans une logique de coordination des efforts pour obtenir l\u2019arr\u00eat des combats\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident lui a fait part de ses derni\u00e8res conversations avec le pr\u00e9sident Poutine. Ils vont rester en contact avec ce m\u00eame objectif qui est d\u2019obtenir le cessez-le-feu et cela en coordination \u00e9galement avec le chancelier Scholz\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T19:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T19:18:21+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0c\u2019est un enfer, c\u2019est Alep. Je voudrais que tout le monde l\u2019entende en Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: notre r\u00e9cit sur la vie des habitants de Marioupol","dateModified":"2022-03-05T19:18:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T19:11:20+00:00","articleBody":"     Le gouvernement italien a annonc\u00e9 samedi que la valeur des biens d\u2019oligarques russes gel\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent dans la p\u00e9ninsule s\u2019\u00e9levait \u00e0 environ 140\u00a0millions d\u2019euros, dont les yachts mis sous s\u00e9questre vendredi. Le plus important est le yacht Lady\u00a0M d\u2019une valeur de 65\u00a0millions d\u2019euros appartenant \u00e0 Alexe\u00ef Mordachov, un oligarque russe proche de Vladimir Poutine et vis\u00e9 par les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.          Un second yacht, le Lena, d\u2019une valeur de 50\u00a0millions d\u2019euros environ et propri\u00e9t\u00e9 de Gennady Timchenko, milliardaire cofondateur de Gunvor, une soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis sous s\u00e9questre vendredi. Par ailleurs, une propri\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re en Sardaigne d\u2019une valeur de 17\u00a0millions d\u2019euros environ et appartenant au milliardaire russe Alisher Usmanov a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mise sous s\u00e9questre.          D\u2019autres biens immobiliers, appartenant \u00e0 deux personnalit\u00e9s consid\u00e9r\u00e9es comme proches du pouvoir russe et ayant une valeur totale d\u2019environ 11\u00a0millions d\u2019euros, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis sous s\u00e9questre, pr\u00e9cise le gouvernement italien. Les sanctions europ\u00e9ennes visent plus de 500\u00a0personnalit\u00e9s ou entit\u00e9s russes, dont les avoirs et les ressources \u00e9conomiques doivent \u00eatre progressivement gel\u00e9s \u00e0 mesure que les Etats europ\u00e9ens parviennent \u00e0 les localiser et les relier \u00e0 leurs propri\u00e9taires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie g\u00e8le des biens d\u2019oligarques russes pour 140\u00a0millions d\u2019euros","dateModified":"2022-03-05T19:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T19:02:25+00:00","articleBody":"     En dehors de la France, de nombreux autres pays ont accueilli des manifestations en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0:                    Lire aussi :  Une journ\u00e9e de mobilisation internationale pour l\u2019Ukraine en photos              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, le monde se mobilise pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-05T20:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T18:55:28+00:00","articleBody":"     A la suite d\u2019une erreur de communication de Radio France qui annon\u00e7ait la suspension de sa correspondance en Russie, le groupe annonce que ce n\u2019est pas le cas.Le directeur de l\u2019information de Radio France, Vincent Giret, affirme que la d\u00e9cision n\u2019est pas encore prise\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9servons nos correspondants, nous sommes dans l\u2019attente d\u2019une expertise juridique et nous statuerons dans les prochains jours.\u00a0\u00bb          Dans un premier temps, une responsable de la communication du groupe avait indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que Radio France suspendait la correspondance de ses journalistes, dans l\u2019attente des r\u00e9sultats d\u2019une expertise juridique et d\u2019un avis sur cette loi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous statuerons dans les prochains jours\u00a0\u00bb fait savoir Radio France","dateModified":"2022-03-05T19:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T18:48:39+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur fran\u00e7ais, G\u00e9rald Darmanin, a critiqu\u00e9 samedi la \u00ab\u00a0r\u00e9ponse totalement inadapt\u00e9e\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0manque d\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb du Royaume-Uni \u00e0 l\u2019\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens refoul\u00e9s \u00e0 Calais, dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 son homologue britannique Priti Patel. Cherchant \u00e0 rejoindre leurs familles outre-Manche, quelque 150\u00a0Ukrainiens fuyant leur pays envahi par la Russie ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s ces derniers jours par des repr\u00e9sentants britanniques \u00ab\u00a0\u00e0 faire demi-tour\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0se rendre \u00e0 Paris ou Bruxelles\u00a0\u00bb pour obtenir leur visa dans les consulats, affirme le ministre dans ce courrier consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP).          G\u00e9rald Darmanin poursuit en fustigeant une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse totalement inadapt\u00e9e\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0manque d\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s en \u00ab\u00a0d\u00e9tresse\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0souvent des femmes avec de jeunes enfants, des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es\u00a0\u00bb. Au total, \u00ab\u00a0plus de 400\u00a0ressortissants ukrainiens\u00a0\u00bb sont arriv\u00e9s \u00e0 Calais depuis le d\u00e9but de la guerre, selon le ministre de l\u2019int\u00e9rieur.          Depuis plusieurs jours, leur situation est source de frictions entre Londres et Paris, dont les rapports sont d\u00e9j\u00e0 tendus par la question des travers\u00e9es ill\u00e9gales de migrants. Le gouvernement fran\u00e7ais avait annonc\u00e9, jeudi, que le Royaume-Uni allait installer \u00ab\u00a0une sorte de consulat\u00a0\u00bb \u00e0 Calais pour y d\u00e9livrer directement des visas sur place aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Il devient imp\u00e9ratif que votre repr\u00e9sentation consulaire, \u00e0 titre exceptionnel et pour le temps de la crise, soit en mesure d\u2019\u00e9mettre des visas pour regroupement familial directement \u00e0 Calais\u00a0\u00bb, rappelle G\u00e9rald Darmanin.          \u00ab\u00a0Il serait incompr\u00e9hensible que des renforts consulaires soient d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 cette fin dans toute l\u2019Europe, et jusqu\u2019en Ukraine, et qu\u2019il n\u2019en soit pas de m\u00eame au plus proche de votre fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, appuie-t-il. \u00ab\u00a0Nos c\u00f4tes ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de trop nombreux drames humains\u00a0\u00bb, conclut-il, en r\u00e9f\u00e9rence au naufrage qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 27\u00a0migrants \u00e0 la fin de novembre, \u00ab\u00a0n\u2019y ajoutons pas celui de ces familles ukrainiennes.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0manque d\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb de Londres \u00e0 l\u2019\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s ukraini...","dateModified":"2022-03-05T19:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T18:37:37+00:00","articleBody":"     Dans le sud de l\u2019Ukraine, les Russes ont encercl\u00e9 Mykola\u00efv et \u00ab\u00a0essaient [d\u00e9sormais] d\u2019entrer\u00a0\u00bb dans la ville, a dit Hannah, 46\u00a0ans, \u00e0 notre journaliste, Faustine Vincent. Connaissez-vous la r\u00e8gle des trois murs que la jeune m\u00e8re applique, assise dans le couloir de son appartement\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe aux portes de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-05T18:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T18:29:25+00:00","articleBody":"     Samedi, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a rencontr\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et l\u2019Ukraine, point de passage d\u2019une grande partie des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que le peuple ukrainien pourra y voir [dans la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine \u00e0 la fronti\u00e8re] une manifestation claire du fait que nous avons des amis qui se tiennent litt\u00e9ralement \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kuleba apr\u00e8s leur rencontre au poste-fronti\u00e8re de Korczowa-Krakovets, sous haute s\u00e9curit\u00e9.          Le ministre ukrainien a dit que son pays avait besoin d\u2019avions de chasse et de syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, qualifiant de \u00ab\u00a0signe de faiblesse\u00a0\u00bb le refus de l\u2019OTAN de mettre en place une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est un secret pour personne que notre demande la plus forte concerne les avions de chasse, les avions d\u2019assaut et les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kuleba au secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re polonaise, le chef de la diplomatie ukrainien r\u00e9clame des avions de chasse et des syst\u00e8...","dateModified":"2022-03-05T18:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T18:01:54+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s que l\u2019\u00e9vacuation des habitants de Marioupol, port strat\u00e9gique ukrainien encercl\u00e9 par les forces russes et leurs alli\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e samedi matin, l\u2019offensive de l\u2019arm\u00e9e russe a repris en fin d\u2019apr\u00e8s-midi. La mairie a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de Moscou de multiples violations du cessez-le-feu. \u00ab\u00a0Pas un seul civil n\u2019a pu quitter Marioupol et Volnovakha le long des couloirs de s\u00e9curit\u00e9 annonc\u00e9s. La population de ces villes est d\u00e9tenue par des formations nationalistes comme boucliers humains\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui accus\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Un temps envisag\u00e9e samedi ou dimanche, la troisi\u00e8me session des pourparlers entre les Russes et les Ukrainiens doit finalement se tenir lundi, a annonc\u00e9 sur Facebook un membre de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne.          Apr\u00e8s la signature vendredi par Vladimir Poutine d\u2019une loi punissant de quinze ann\u00e9es de prison la diffusion d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res sur l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb, les m\u00e9dias internationaux suspendent tour \u00e0 tour leur activit\u00e9 en Russie. Les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publique allemandes ARD et ZDF, l\u2019agence Bloomberg News, la cha\u00eene am\u00e9ricaine d\u2019informations CNN, les radiot\u00e9l\u00e9visions publiques britannique BBC et canadienne CBC\/Radio Canada.          A travers la France, plus de 40\u00a0000 personnes se sont r\u00e9unies pour afficher leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. A Paris, environ 16\u00a0000\u00a0personnes \u00e9taient mobilis\u00e9es, a appris Le Monde aupr\u00e8s de la Pr\u00e9fecture de police de Paris. A Lille, le rassemblement a r\u00e9uni 850\u00a0personnes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 19\u00a0heures","dateModified":"2022-03-05T19:19:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:48:29+00:00","articleBody":"     La radio publique a pris cette d\u00e9cision apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e en vigueur, vendredi, d\u2019une nouvelle loi russe, qui pr\u00e9voit des peines de prison, pour la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires russes.          Le groupe, qui compte sept cha\u00eenes nationales dont France Inter et Franceinfo, a sollicit\u00e9 une expertise juridique afin de d\u00e9terminer si la loi russe s\u2019applique aux journalistes \u00e9trangers. Elle a \u00e9galement sollicit\u00e9 l\u2019avis de l\u2019Union Europ\u00e9enne de Radio-T\u00e9l\u00e9vision (UER), grande alliance de m\u00e9dias de service public. Dans l\u2019attente de ces conclusions, la correspondance de ses journalistes en Russie est suspendue.                    Mise \u00e0 jour \u00e0 20 h 00\u00a0:  Le directeur de l\u2019information de Radio France, Vincent Giret, affirme que la d\u00e9cision de la suspension des activit\u00e9s du groupe de radio publique fran\u00e7aise en Russie n\u2019est pas encore prise\u00a0: \u00ab\u00a0Nous  pr\u00e9servons nos correspondants, nous sommes dans l\u2019attente d\u2019une  expertise juridique et nous statuerons dans les prochains jours.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Radio France annonce suspendre la correspondance de ses journalistes en Russie","dateModified":"2022-03-05T19:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:45:46+00:00","articleBody":"     Notre journaliste pr\u00e9sent sur place, Pierre Bouvier, a rencontr\u00e9 Sylvie et sa fille Maud.          C\u2019est leur premi\u00e8re manifestation ensemble. Elles \u00e9coutent les prises de parole et sont rassur\u00e9es qu\u2019\u00ab\u00a0il y [ait] beaucoup de monde\u00a0\u00bb, que \u00ab\u00a0la manif [soit] transpartisane\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les premi\u00e8res interventions \u00e9taient bien, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine qui a lu un discours de Zelensky, puis l\u2019hymne ukrainien\u00a0\u00bb, dit Sylvie. Pour la suite des \u00e9v\u00e9nements, elle n\u2019a pas d\u2019avis. Elle pense que \u00e7a va \u00eatre long, que les \u00ab\u00a0mesures \u00e9conomiques vont nous affecter mais il faut les accepter\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestants r\u00e9sign\u00e9s face aux mesures \u00e9conomiques qui \u00ab\u00a0vont nous affecter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T18:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:40:00+00:00","articleBody":"     Des premi\u00e8res d\u00e9clarations indiquaient qu\u2019elle se tiendrait samedi ou dimanche, mais un membre de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne, David Arakhamia, a finalement annonc\u00e9, samedi, que la troisi\u00e8me session des pourparlers avec les Russes \u00e9tait pr\u00e9vue pour lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La troisi\u00e8me session des pourparlers entre la Russie et l\u2019Ukraine se tiendra lundi","dateModified":"2022-03-05T17:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:30:30+00:00","articleBody":"     Plus de 40\u00a0000 personnes \u00e9taient r\u00e9unies samedi \u00e0 travers la France en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, selon des estimations du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Environ 16\u00a0000\u00a0personnes \u00e9taient mobilis\u00e9es \u00e0 Paris, a appris Le Monde aupr\u00e8s de la Pr\u00e9fecture de police de Paris.          A Lille, ils \u00e9taient environ 850\u00a0personnes selon la pr\u00e9fecture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers chiffres sur les mobilisations contre l\u2019invasion russe commencent \u00e0 arriver","dateModified":"2022-03-05T19:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:24:03+00:00","articleBody":"     Le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, a rencontr\u00e9, samedi, \u00e0 Moscou le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour discuter de la guerre en Ukraine.          M.\u00a0Bennett \u00ab\u00a0vient de terminer une rencontre au Kremlin avec le pr\u00e9sident russe\u00a0\u00bb, a fait savoir son porte-parole, sans d\u00e9voiler la teneur des \u00e9changes entre les deux chefs d\u2019Etat. La visite de M.\u00a0Bennett est la premi\u00e8re d\u2019un dirigeant \u00e9tranger apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le premier ministre pakistanais, Imran Khan, \u00e9tait en Russie le lendemain de l\u2019invasion, mais sa visite \u00e9tait pr\u00e9vue de longue date.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre isra\u00e9lien a rencontr\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-03-05T17:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:20:46+00:00","articleBody":"     Mimosa et colombe de la paix brandis \u00e0 bout de bras sur la place de la Bastille, Lucile Brand explique \u00eatre venue simplement dire son soutien aux Ukrainiens ainsi qu\u2019aux nombreux Russes qu\u2019elle conna\u00eet et qui sont loin d\u2019\u00eatre tous favorables \u00e0 la politique de Poutine.           Eux sont emprisonn\u00e9s quand ils disent ce qu\u2019ils pensent, alors nous, c\u2019est notre devoir de descendre dans la rue \u00e0 Paris pour dire non \u00e0 cette guerre.               Laetitia Billot (\u00e0 gauche) et Lucile Brand (\u00e0 droite), 26\u00a0ans, \u00e0 la manifestation en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 5\u00a0mars\u00a02022, \u00e0 Paris. CYRIL BITTON \/ \u00a9\ufe0f CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POURLE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/16b388e_1646499792356-cbir6673.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est notre devoir de descendre dans la rue \u00e0 Paris pour dire non \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, estime Luci...","dateModified":"2022-03-05T17:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:15:13+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de presse espagnole EFE a, \u00e0 son tour, annonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0suspendre\u00a0\u00bb son activit\u00e9 en Russie apr\u00e8s le vote d\u2019une nouvelle loi qui pr\u00e9voit de la prison ferme pour la publication de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine selon les crit\u00e8res des autorit\u00e9s russes. \u00ab\u00a0L\u2019agence EFE a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre temporairement son activit\u00e9 d\u2019information en Russie et ce \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui, apr\u00e8s l\u2019approbation d\u2019une nouvelle loi (\u2026)\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la premi\u00e8re agence de presse hispanophone au monde, dans un texte publi\u00e9 sur son site.          \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis 1970, date \u00e0 laquelle EFE a ouvert son bureau permanent \u00e0 Moscou, que l\u2019agence se voit forc\u00e9e de suspendre l\u2019activit\u00e9 de ses journalistes accr\u00e9dit\u00e9s dans la capitale russe\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019agence EFE regrette profond\u00e9ment cette grave attaque \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression, une tentative \u00e9vidente du Kremlin de cacher la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l\u2019opinion publique\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 la pr\u00e9sidente de l\u2019organe de presse Gabriela Ca\u00f1as.          Les radiot\u00e9l\u00e9visions publiques britannique BBC, canadienne CBC\/Radio Canada, ou allemandes ARD et ZDF, l\u2019agence Bloomberg News, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine CNN et CBS, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI\u2026 L\u2019agence de presse espagnole embo\u00eete ainsi le pas \u00e0 de nombreux m\u00e9dias qui ont retir\u00e9 leurs correspondants de Russie par crainte de repr\u00e9sailles.          Samedi, le Kremlin a d\u00e9fendu la \u00ab\u00a0fermet\u00e9\u00a0\u00bb n\u00e9cessaire de sa loi r\u00e9primant \u00ab\u00a0les informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe pour faire face \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre de l\u2019information\u00a0\u00bb men\u00e9e selon lui contre la Russie en lien avec le conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Dans le contexte de la guerre de l\u2019information, il fallait adopter une loi dont la fermet\u00e9 \u00e9tait adapt\u00e9e, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe Dmitri Peskov, au lendemain de son entr\u00e9e en vigueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A son tour, l\u2019agence de presse espagnole EFE \u00ab\u00a0suspend\u00a0\u00bb son activit\u00e9 en Russie","dateModified":"2022-03-05T17:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:09:21+00:00","articleBody":"     Alors que la manifestation commence \u00e0 se disperser, diverses personnalit\u00e9s \u2013 l\u2019essayiste et d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en de Place publique Rapha\u00ebl Glucksmann, l\u2019essayiste Bernard-Henri L\u00e9vy, la maire socialiste de Paris, Anne Hidalgo, ou encore le pr\u00e9sident de SOS-Racisme Dominique Sopo \u2013 prennent la parole sur la place de la Bastille, rapporte notre journaliste Pierre Bouvier.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des prises de parole place de la Bastille","dateModified":"2022-03-05T17:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:00:35+00:00","articleBody":"     Une escalade du conflit en Ukraine aurait des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb au niveau mondial, a pr\u00e9venu le Fonds mon\u00e9taire international (FMI).Outre le conflit lui-m\u00eame, les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0auront aussi un impact substantiel sur l\u2019\u00e9conomie mondiale et les march\u00e9s financiers, avec des effets collat\u00e9raux pour d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a \u00e9galement averti le FMI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une escalade du conflit en Ukraine aurait des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb, avertit ...","dateModified":"2022-03-05T17:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:53:04+00:00","articleBody":"     A Marioupol, qui devait faire l\u2019objet d\u2019un cessez-le-feu afin d\u2019\u00e9vacuer les civils, l\u2019offensive russe a repris, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov. \u00ab\u00a0En raison de la r\u00e9ticence de la partie ukrainienne \u00e0 influencer les nationalistes ou \u00e0 prolonger le \u201ccessez-le-feu\u201d, les op\u00e9rations offensives ont repris depuis 18\u00a0heures, heure de Moscou\u00a0\u00bb, soit 16\u00a0heures en France, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un message vid\u00e9o.          La Russie a annonc\u00e9 plus t\u00f4t, samedi, un cessez-le-feu et l\u2019ouverture de couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils du port strat\u00e9gique de Marioupol et de la ville voisine de Volnovakha. Mais les op\u00e9rations ont rapidement \u00e9t\u00e9 suspendues, la mairie de Marioupol accusant Moscou de continuer \u00e0 bombarder la ville. Selon des t\u00e9moins, des voitures se sont rassembl\u00e9es sur le parking du centre commercial Port City, \u00e0 la limite nord de la ville, sur la route principale menant \u00e0 Zaporijia, sous contr\u00f4le ukrainien. Cependant, les bombardements ont repris, rapportent les sources d\u2019Anna Romanenko. La municipalit\u00e9 a appel\u00e9 les civils qui s\u2019\u00e9taient rassembl\u00e9s aux points de sortie de la ville \u00e0 \u00ab\u00a0regagner des abris\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pas un seul civil n\u2019a pu quitter Marioupol et Volnovakha le long des couloirs de s\u00e9curit\u00e9 annonc\u00e9s. La population de ces villes est d\u00e9tenue par des formations nationalistes comme boucliers humains\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui accus\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que des \u00ab\u00a0bataillons nationalistes\u00a0\u00bb avaient utilis\u00e9 le cessez-le-feu pour \u00ab\u00a0se regrouper et renforcer leurs positions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe","dateModified":"2022-03-05T17:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:45:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine, gloire \u00e0 nos h\u00e9ros\u00a0\u00bb. L\u2019imposante pancarte jaune et bleue aux couleurs de l\u2019Ukraine s\u2019impose dans la foule r\u00e9unie place de la R\u00e9publique. Lunettes jaunes, doudoune bleue, Katia, 24\u00a0ans, Ukrainienne install\u00e9e en France depuis sept ans est venue accompagn\u00e9e de son amoureuse Erica et de leurs amis.          Elle confie d\u2019abord ses inqui\u00e9tudes concernant sa famille rest\u00e9e en Ukraine. Apr\u00e8s des jours cach\u00e9e dans un sous-sol, sous les bombardements incessants, sa m\u00e8re a quitt\u00e9 Kiev jeudi, direction l\u2019ouest, \u00e0 Bilia\u00efvka, o\u00f9 se trouve une partie de sa famille. \u00ab\u00a0L\u00e0-bas, il n\u2019y a pas encore de bombardements, mais comme partout en Ukraine, il commence \u00e0 y avoir un manque de nourriture et des probl\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la jeune femme. \u00ab\u00a0Mon p\u00e8re est rest\u00e9, il ne participe pas au combat, mais travaille dans un minist\u00e8re pour faire avancer les n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Katia, qui a suivi en France des \u00e9tudes d\u2019histoire de l\u2019art et travaille aujourd\u2019hui dans ce milieu.          Pour elle, la mobilisation d\u2019aujourd\u2019hui est essentielle. \u00ab\u00a0C\u2019est important que la France montre massivement son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, c\u2019est le moyen de faire pression, pour que mon pays ne soit pas ras\u00e9\u00a0\u00bb, estime celle qui souhaiterait une mobilisation plus forte des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\u00a0: \u00ab\u00a0La France pourrait faire plus, nous avons les moyens d\u2019influencer davantage.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Si on pense que cela ne va pas arriver ici on a tort\u00a0\u00bb, poursuit-elle. Erica, son amie, abonde\u00a0: \u00ab\u00a0En France, on pense \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, c\u2019est un pays avec beaucoup de droits, mais tout cela est fragile.\u00a0\u00bb              Katia, 24\u00a0ans, Ukrainienne install\u00e9e \u00e0 Paris, et son amie, Erica, \u00e0 la manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris, le 5\u00a0mars\u00a02022. C\u00c9CILE BOUANCHAUD       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/f400635_1646497054658-image-d-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Katia, Ukrainienne install\u00e9e en France, la mobilisation en France est essentielle","dateModified":"2022-03-05T18:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:41:59+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: ces infox et les fausses images qui circulent depuis l\u2019offensive russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur Lemonde.fr\u00a0: notre guide pour d\u00e9tecter les infox et les fausses images","dateModified":"2022-03-05T16:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:30:02+00:00","articleBody":"         Bertrand et Fran\u00e7oise, retrait\u00e9s de l\u2019\u00e9ducation nationale, lors de la manifestation du 5\u00a0mars 2022. CYRIL BITTON\/DIVERGENCE POUR \u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Bertrand et Fran\u00e7oise Vieville se sont install\u00e9s sur un banc pour regarder passer le long cort\u00e8ge. Les deux Parisiens de M\u00e9nilmontant, retrait\u00e9s de l\u2019\u00e9ducation nationale, sont venus \u00ab\u00a0comme simples citoyens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux dire, on ne conna\u00eet personne en Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Bertrand.          Est-ce que cette manifestation servira \u00e0 quelque chose\u00a0? Fran\u00e7oise n\u2019y croit pas vraiment. \u00ab\u00a0Ca ne changera rien, ne r\u00e9veillera personne, encore moins l\u2019OTAN. Mais, au moins, on est l\u00e0. Si on avait \u00e9t\u00e9 trois p\u00e9quins, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 vraiment terrible.\u00a0\u00bb Leur voisin de banc intervient. Pour lui, \u00e7a r\u00e9veillera peut-\u00eatre les \u00e9lecteurs, \u00e0 un mois de la pr\u00e9sidentielle.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ca ne changera rien, ne r\u00e9veillera personne\u00a0\u00bb, regrette Fran\u00e7oise Vieville depuis les abords du c...","dateModified":"2022-03-05T16:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#247049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:29:54+00:00","articleBody":"         Manifestation en soutien des Ukrainiens et contre la guerre en Europe entre R\u00e9publique et Bastille \u00e0 Paris, samedi 5\u00a0mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               - JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/a2dd5da_1646497697774-pz-5804.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T16:31:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:19:01+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Bouvier, pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation parisienne, a rencontr\u00e9 Pierre et Xenia.          Pierre d\u00e9tonne dans le cort\u00e8ge avec sa pancarte \u00ab\u00a0Close the Sky\u00a0\u00bb. Il sait ce que \u00e7a veut dire, elle enjoint l\u2019OTAN \u00e0 \u00ab\u00a0fermer le ciel\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne pour prot\u00e9ger l\u2019Ukraine, ce qui reviendrait \u00e0 engager un conflit ouvert avec la Russie. Mais ce n\u2019est pas sa pancarte, c\u2019est celle de Xenia. Cette Russe de 36\u00a0ans qui vit en France depuis douze\u00a0ans n\u2019en peut plus\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas les mots, je pleure tous les jours. La Russie, ce n\u2019est pas Poutine.\u00a0\u00bb          Elle manifeste parce que sa famille \u00e0 Moscou ne peut pas le faire sans \u00eatre arr\u00eat\u00e9e. Et oui, la pancarte, c\u2019est elle. Selon elle, l\u2019Occident ne fait pas assez\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe pour que \u00e7a s\u2019arr\u00eate.\u00a0\u00bb              Xenia et Pierre, lors de la manifestation parisienne en soutien au peuple ukrainien, le 5\u00a0mars 2022. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/84b5591_1646496420319-index.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de manifestants\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie, ce n\u2019est pas Poutine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T16:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:15:20+00:00","articleBody":"     A Paris, notre journaliste, C\u00e9cile Bouanchaud, est rest\u00e9e avec les manifestants qui n\u2019ont pas quitt\u00e9 la place de la R\u00e9publique avec le cort\u00e8ge. Dans la foule, des centaines de personnes de tous \u00e2ges, m\u00eame des enfants, et des Ukrainiens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine, gloire \u00e0 nos h\u00e9ros\u00a0\u00bb, peut-on lire place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-05T16:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:12:54+00:00","articleBody":"         Des policiers polonais aident une famille \u00e0 passer la fronti\u00e8re en provenance d\u2019Ukraine, le 5\u00a0mars 2022. OLIVIER DOULIERY \/ AFP           Alors que des manifestations de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine se d\u00e9roulent dans toute la France et l\u2019Europe, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken s\u2019est, lui, rendu samedi \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Pologne o\u00f9 le nombre des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre grossit d\u2019heure en heure.          M.\u00a0Blinken s\u2019est entretenu avec des responsables polonais \u00e0 propos de l\u2019aggravation de la crise humanitaire provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe en l\u2019Ukraine, pendant que des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens d\u00e9ferlaient par centaines par le poste-fronti\u00e8re de Korczowa-Krakovets.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/f554576_5682966-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain s\u2019est rendu \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise","dateModified":"2022-03-05T16:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:57:06+00:00","articleBody":"     Avant le d\u00e9but du rassemblement, un groupe vendait des tee-shirts sur lesquels on peut lire \u00ab\u00a0Russian warships go fuck yourself\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Allez-vous faire foutre, les navires de guerre russes\u00a0\u00bb), a constat\u00e9 notre journaliste Pierre Bouvier, pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation qui se tient place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris.          Cette phrase est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une citation, rapport\u00e9e par le cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, de soldats qui d\u00e9fendaient l\u2019\u00eele des Serpents, dans la mer Noire, contre une attaque russe. Ceux-ci auraient r\u00e9pondu \u00e0 un officier \u00e0 bord d\u2019un navire de guerre de la marine russe d\u2019\u00ab\u00a0aller se faire foutre\u00a0\u00bb lorsqu\u2019il leur a demand\u00e9 de se rendre.                         PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/ad8bae8_1646494133640-index.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestants vendent des tee-shirts contre la Russie","dateModified":"2022-03-05T16:18:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:49:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Votre silence tue ma maison.\u00a0\u00bb La pancarte brandie par Nikita Shkurat, jeune \u00e9tudiant ukrainien de 18\u00a0ans, donne le ton. Sa m\u00e8re a r\u00e9ussi \u00e0 fuir Kiev, vendredi soir, en train. Mais sa grand-m\u00e8re y est toujours. Alors, il est \u00ab\u00a0tr\u00e8s tr\u00e8s heureux\u00a0\u00bb de voir qu\u2019une telle marche de soutien ait lieu \u00e0 Paris, o\u00f9 il \u00e9tudie cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Essec.              Nikita Shkurat, 18\u00a0ans de Kiev et \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019Essec. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Enfin, s\u2019agace Sophie Konoplia \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Parce qu\u2019on s\u2019est sentis bien seuls jusque-l\u00e0.\u00a0\u00bb Drap\u00e9e de bleu et jaune, l\u2019\u00e9tudiante de 20\u00a0ans venue du Donbass est \u00ab\u00a0saoul\u00e9e\u00a0\u00bb que les gens applaudissent et crient \u00ab\u00a0libert\u00e9\u00a0\u00bb dans la manifestation d\u2019aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0On applaudit quoi\u00a0? Les morts\u00a0?\u00a0\u00bb          Elle n\u2019a pas l\u2019impression que les Fran\u00e7ais venus d\u00e9filer \u00ab\u00a0comprennent tout \u00e0 fait\u00a0\u00bb l\u2019enjeu du rassemblement\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, on est venus exiger qu\u2019on ferme notre ciel aux bombardements russes, que l\u2019OTAN intervienne. Parce que depuis hier matin, je me demande si l\u2019OTAN existe, \u00e0 quoi elle sert\u00a0? Montrez-moi\u00a0!\u00a0\u00bb              Sophie Konoplia, 20\u00a0ans, originaire du Donbass et \u00e9tudiante \u00e0 Assas \u00e0 Paris, le 5\u00a0mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/bf6a461_1646494802442-cbir6584.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On applaudit quoi\u00a0? Les morts\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019agace Sophie Konoplia \u00e0 la manifestation parisienne en so...","dateModified":"2022-03-05T16:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:40:23+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Bouvier est pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation qui se tient place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris. Il a rencontr\u00e9 Vanessa Rousseau, professeure de lettres venue montrer son soutien aux Ukrainiens.          Elle tient un tournesol, un peu abattu. \u00ab\u00a0Comme le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-elle. C\u2019est elle, qui dans la foule, appelle \u00e0 marcher sur \u00ab\u00a0l\u2019ambassade d[e l\u2019]URSS\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas un lapsus, dit-elle. \u00ab\u00a0Ce que veut Poutine, c\u2019est le retour \u00e0 l\u2019URSS\u00a0\u00bb, lance-t-elle.          Elle se d\u00e9sole du tour pris par le rassemblement\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est mou, sans m\u00e9gaphone et surtout, la circulation n\u2019est pas coup\u00e9e\u00a0\u00bb, ajoute-elle, avant de r\u00e9clamer une nouvelle fois, en vain, un m\u00e9gaphone pour marcher sur l\u2019ambassade de Russie.                        Vanessa Rousseau, place de la R\u00e9publique, le 5 mars 2022. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/772c305_1646493823784-index.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de manifestants\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que veut Poutine, c\u2019est le retour \u00e0 l\u2019URSS\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T15:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:30:41+00:00","articleBody":"     Alors que le cort\u00e8ge se d\u00e9place vers la place de la Bastille, Oksana tient une pancarte peinte en lettres cyrilliques\u00a0: \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre. Mon c\u0153ur avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Oksana est russe. Elle a les larmes aux yeux en expliquant sa \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb face \u00e0 la politique de son pays. A 36\u00a0ans, la dessinatrice en arch\u00e9ologie s\u2019est retrouv\u00e9e coinc\u00e9e \u00e0 Paris il y a deux ans avec le confinement, puis par son travail. \u00ab\u00a0Et maintenant, j\u2019ai peur de rentrer en Russie.\u00a0\u00bb          Elle pourrait donner son nom, mais avec les nouvelles lois russes, cela pourrait l\u2019emp\u00eacher de revoir ses proches l\u00e0-bas, voire d\u2019\u00eatre emprisonn\u00e9e pour ses positions. Elle a bien des amis qui ont essay\u00e9 de se dresser contre Poutine, de manifester leur d\u00e9saccord. \u00ab\u00a0Mais ils vont en prison, en sortent puis y retournent.\u00a0\u00bb          D\u2019autres, parmi ses proches en Russie, la consid\u00e8rent comme une tra\u00eetre. Alors, il fallait qu\u2019elle vienne ici, pour combattre son sentiment de culpabilit\u00e9\u00a0:           Je n\u2019ai jamais vot\u00e9 pour Poutine mais je n\u2019ai jamais vraiment bataill\u00e9 contre lui non plus, alors aujourd\u2019hui, ici, je me rends compte de ce qu\u2019est la libert\u00e9 d\u2019expression et je l\u2019utilise pour les aider. Parce que je ne sais pas ce que je peux faire d\u2019autre\u2026               Oksana, une Russe de 36\u00a0ans, vient soutenir l\u2019Ukraine place de la R\u00e9publique ,\u00e0 Paris, le 5\u00a0mars 2022. LUCIE SOULLIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/02130d8_1646493369296-whatsapp-image-2022-03-05-at-16-06-26.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, Oksana, 36\u00a0ans, explique sa \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb face \u00e0 la politique de son pays, la Russie","dateModified":"2022-03-05T18:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:26:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, savez-vous quelles sont les positions des diff\u00e9rents candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sur le niveau d'engagement de la France dans ce conflit ?    S         Bonjour S,          A la suite d\u2019un travail de longue haleine du service politique et des D\u00e9codeurs du Monde, vous pouvez retrouver l\u2019ensemble des propositions des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans notre comparateur de programmes. Il suffit de filtrer sur \u00ab\u00a0Guerre entre la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comparez les programmes des principaux candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T15:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:18:36+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Bouvier est pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation qui se tient place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris. Il a rencontr\u00e9 Christine et son mari Pierre, venus de Soissons, parce qu\u2019il n\u2019y a pas de manifestation chez eux.          \u00ab\u00a0On est l\u00e0 pour soutenir le peuple ukrainien. On ne peut rien faire mais on est de tout c\u0153ur avec eux.\u00a0\u00bb Ils esp\u00e8rent que ces manifestations feront bouger l\u2019OTAN, tout en estimant qu\u2019il aurait fallu r\u00e9agir plus t\u00f4t face \u00e0 la Russie, mais \u00ab\u00a0le risque nucl\u00e9aire nous fait peur\u00a0\u00bb, disent-ils.          Christine, regardant la foule, regrette qu\u2019il n\u2019y ait pas plus de participants et \u00e9voque les images de Berlin, Cologne, Prague. \u00ab\u00a0Je trouve qu\u2019il n\u2019y a pas assez de monde, r\u00e9p\u00e8te-t-elle. On a appris tardivement qu\u2019il y avait cette manifestation.\u00a0\u00bb          Un homme s\u2019approche de nous et dit\u00a0: \u00ab\u00a0Rappelez-vous la guerre d\u2019Espagne, on n\u2019est pas intervenus\u00a0\u00bb, regrette-t-il. Une femme crie\u00a0: \u00ab\u00a0Allons \u00e0 l\u2019ambassade d[e l\u2019]URSS.\u00a0\u00bb          Pierre, le mari de Christine, agite sa pancarte et se dit antimilitariste. \u00ab\u00a0Que dire de plus\u00a0? Une intervention de l\u2019OTAN est-elle souhaitable\u00a0? Poutine se fiche des arguments rationnels qu\u2019on lui oppose. C\u2019est un malade mental qui impose son agenda.\u00a0\u00bb                        Christine et Pierre, place de la R\u00e9publique, Paris, le 5 mars 2022. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/36394c5_1646493325788-index.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rappelez-vous la guerre d\u2019Espagne, on n\u2019est pas intervenus\u00a0\u00bb\u00a0: place de la R\u00e9publique, des ma...","dateModified":"2022-03-05T15:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:08:46+00:00","articleBody":"         Sont notamment pr\u00e9sents (de gauche \u00e0 droite)\u00a0: Agn\u00e8s Evren, eurod\u00e9put\u00e9e Les R\u00e9publicains, Rachida Dati, Vadym Omelchenko, ambassadeur d\u2019Ukraine en France, Stanislas Guerini, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche, Anne Hidalgo, Bernard Henri-L\u00e9vy et Dominique Sopo, directeur de SOS-Racisme. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Yannick Jadot lors de la manifestation en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 5 mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/71ac2eb_1646492604384-cbir6556.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les politiques fran\u00e7ais pr\u00e9sents \u00e0 la manifestation \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-05T15:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:01:14+00:00","articleBody":"     Valeri Bobakidze est l\u00e0 bien avant le d\u00e9but du rassemblement. Drapeau g\u00e9orgien sur les \u00e9paules, il est accompagn\u00e9 de ses filles, dont l\u2019une d\u2019elles traduit les propos. \u00ab\u00a0Je soutiens l\u2019Ukraine parce que la situation est la m\u00eame qu\u2019en G\u00e9orgie, dont 20\u00a0% du territoire est occup\u00e9 par les Russes.\u00a0\u00bb          Sa fille dit que son p\u00e8re est un h\u00e9ros. En\u00a02008, en G\u00e9orgie, il \u00e9tait militaire et a abattu un SU-25 russe, un avion d\u2019attaque au sol que l\u2019arm\u00e9e russe utilise en Ukraine. \u00ab\u00a0Mais comme le pr\u00e9sident g\u00e9orgien soutient Poutine, nous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de fuir.\u00a0\u00bb              Un ressortissant g\u00e9orgien au rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 5 mars 2022, \u00e0 Paris. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/9e7bd07_1646489446941-img-0257.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, un ancien militaire g\u00e9orgien en soutien de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-05T15:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:49:17+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Bouvier couvre \u00e9galement ce rassemblement parisien, o\u00f9 des centaines de manifestants sont pr\u00e9sents\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T14:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:47:36+00:00","articleBody":"     Marianna Podolets accroche consciencieusement un ruban jaune et blanc sur la veste de sa m\u00e8re Irma, c\u00f4t\u00e9 c\u0153ur. Marianna est n\u00e9e il y a trente-quatre\u00a0ans pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, \u00e0 60\u00a0kilom\u00e8tres de Lviv \u2013 \u00ab\u00a0l\u00e0 o\u00f9 ils ont boug\u00e9 l\u2019ambassade fran\u00e7aise\u00a0\u00bb. L\u2019architecte franco-polonaise balaye du regard la place de la R\u00e9publique qui se remplit lentement de drapeaux ukrainiens et de pancartes \u00ab\u00a0Poutine assassin\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Peu importe s\u2019il y a beaucoup de monde ou pas, l\u2019important est qu\u2019il y ait des gens qui osent dire non \u00e0 cette guerre.\u00a0\u00bb          Sa m\u00e8re infirmi\u00e8re acquiesce\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019on nous entende. Au sol, on se d\u00e9brouille l\u00e0-bas, mais il nous faut de l\u2019aide, c\u00f4t\u00e9 ciel. Il faut qu\u2019ils arr\u00eatent les bombardements sur les civils.\u00a0\u00bb Sa m\u00e8re raconte ses proches coinc\u00e9s l\u00e0-bas, et son mari qui fait des allers-retours avec sa camionnette pour apporter de l\u2019aide humanitaire de France en Ukraine, depuis plusieurs jours.           Ils ont besoin de tout. Mais on va gagner, peut-\u00eatre pas demain ou apr\u00e8s-demain mais on va gagner c\u2019est certain.           Ce qu\u2019elle attend de cette manifestation\u00a0? \u00ab\u00a0Juste de sentir du soutien.\u00a0\u00bb              Irma et Marianna Podolets, au rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 5 mars 2022, \u00e0 Paris. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/a2e523a_1646489648743-img-0265.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Marianna Podolets, l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0va gagner, peut-\u00eatre pas demain ou apr\u00e8s-demain mais on va gagn...","dateModified":"2022-03-05T14:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:45:58+00:00","articleBody":"         Manifestation en soutien aux Ukrainiens et contre la guerre en Europe, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, samedi 5 mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               - JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/c615678_1646491308583-img-0273.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs milliers de personnes d\u00e9filent en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-05T17:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:20:41+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique italienne RAI a annonc\u00e9 samedi suspendre imm\u00e9diatement sa couverture depuis la Russie en raison de la r\u00e9cente loi russe mena\u00e7ant de lourdes sanctions toute diffusion d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res sur l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Suite \u00e0 l\u2019approbation de la loi qui pr\u00e9voit de fortes peines de d\u00e9tention pour la publication d\u2019informations consid\u00e9r\u00e9es fausses par les autorit\u00e9s, la RAI suspend \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui les services journalistiques de ses propres envoy\u00e9s et correspondants dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, d\u00e9clare la cha\u00eene dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Cette mesure est rendue n\u00e9cessaire afin de prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 des journalistes sur place et la plus grande libert\u00e9 possible dans l\u2019information concernant ce pays\u00a0\u00bb, poursuit la cha\u00eene.          \u00ab\u00a0Les informations sur ce qui se produit dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie seront pour le moment fournies sur la base de nombreuses sources des journalistes de la RAI en service dans les pays voisins et dans les r\u00e9dactions centrales en Italie\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9. La nouvelle loi russe, sign\u00e9e vendredi par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, pr\u00e9voit des peines de prison, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de d\u00e9tention, pour la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires et punit \u00e9galement tout appel \u00e0 sanctionner Moscou.          La t\u00e9l\u00e9vision publique italienne embo\u00eete ainsi le pas \u00e0 de nombreux m\u00e9dias qui ont retir\u00e9 leurs correspondants de Russie par crainte de repr\u00e9sailles. Derni\u00e8res en date, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publique allemandes ARD et ZDF ont annonc\u00e9, samedi, la suspension temporaire de leur couverture depuis Moscou. Plus t\u00f4t, l\u2019agence Bloomberg News, la cha\u00eene am\u00e9ricaine d\u2019informations CNN, les radiot\u00e9l\u00e9visions publiques britannique BBC et canadienne CBC\/Radio Canada avaient \u00e9galement annonc\u00e9 une d\u00e9cision similaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique italienne RAI suspend \u00e0 son tour sa couverture depuis la Russie","dateModified":"2022-03-05T14:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:18:14+00:00","articleBody":"         D\u00e9but du rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, le 5 mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/e2f4cf3_1646489227804-cbir6498.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-05T14:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:04:23+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a soulign\u00e9 samedi que la Russie consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays tentant d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine, une revendication de Kiev, vendredi, que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a rejet\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous entendons qu\u2019il serait n\u00e9cessaire de mettre en place une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus du territoire ukrainien. Mais il est impossible de faire cela depuis le territoire ukrainien, c\u2019est seulement possible de le faire depuis le territoire de pays voisins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine. Mais toute mesure en ce sens serait consid\u00e9r\u00e9e par Moscou \u00ab\u00a0comme une participation au conflit arm\u00e9 de tout pays\u00a0\u00bb dont le territoire serait utilis\u00e9 pour \u00ab\u00a0cr\u00e9er une menace envers nos militaires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a vivement critiqu\u00e9, vendredi, le refus de l\u2019OTAN de mettre en place une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne en Ukraine pour neutraliser les capacit\u00e9s largement sup\u00e9rieures de la Russie dans les airs. Les pays occidentaux refusent d\u2019acc\u00e9der \u00e0 cette requ\u00eate, complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre, au motif que cela entra\u00eenerait un risque important de conflit direct avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident russe consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays voulant imposer une zone d\u2019exclusion ...","dateModified":"2022-03-05T14:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:45:55+00:00","articleBody":"         Manifestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres, au Royaume-Uni, le 5 mars 2022. PETER NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/196ef8d_1646487855788-490912.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T14:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:42:55+00:00","articleBody":"     A Paris, deux rassemblements sont pr\u00e9vus\u00a0samedi\u00a0:         L\u2019un aura lieu \u00e0 partir de 15\u00a0heures, place Denfert-Rochereau, \u00e0 l\u2019appel du Collectif national des marches pour la paix, qui regroupe plusieurs organisations dont le Mouvement de la paix, la CGT, la FSU ou Attac.          L\u2019autre se d\u00e9roulera \u00e9galement \u00e0 15\u00a0heures, place de la R\u00e9publique. Il est notamment soutenu par La R\u00e9publique en marche, Les R\u00e9publicains, le Parti socialiste ou Europe Ecologie-Les Verts, ainsi qu\u2019Emma\u00fcs Solidarit\u00e9 et SOS-Racisme.           A Lyon, un \u00ab\u00a0Rendez-vous avec l\u2019Ukraine \u00bb est organis\u00e9 dimanche place Bellecour, \u00e0 l\u2019appel de l\u2019association France-Ukraine.          A Lille, l\u2019association Portail de l\u2019Ukraine appelle \u00e0 un rassemblement place de la R\u00e9publique entre 15 et 17\u00a0heures.          A Grenoble, une manifestation est pr\u00e9vue \u00e0 15\u00a0heures rue F\u00e9lix-Poulat, \u00e0 l\u2019initiative du Comit\u00e9 de l\u2019Is\u00e8re du mouvement de la paix.          A Rennes, le Parti socialiste, G\u00e9n\u00e9ration.s et Europe Ecologie-Les Verts appellent \u00e0 manifester \u00e0 partir de 15\u00a0heures au d\u00e9part du mail Fran\u00e7ois-Mitterrand.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs manifestations en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine pr\u00e9vues en France","dateModified":"2022-03-05T14:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:38:03+00:00","articleBody":"     La Russie ne pr\u00e9voit pas d\u2019introduire la loi martiale, a affirm\u00e9 samedi le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, en r\u00e9ponse \u00e0 d\u2019insistantes rumeurs en ce sens \u00e0 cause du conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0La loi martiale est mise en \u0153uvre (\u2026) en cas d\u2019agression notamment dans les r\u00e9gions o\u00f9 des combats ont lieu. Nous n\u2019avons pas une telle situation, et j\u2019esp\u00e8re qu\u2019elle n\u2019interviendra pas\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 des employ\u00e9es de la compagnie a\u00e9rienne russe Aeroflot.          Selon lui, seuls des soldats et officiers professionnels participent aux op\u00e9rations militaires russes en Ukraine et le Kremlin ne pr\u00e9voit pas d\u2019y d\u00e9ployer des appel\u00e9s du contingent ou des r\u00e9servistes. De nombreuses rumeurs ont fait craindre \u00e0 des Russes une mobilisation et l\u2019introduction de la loi martiale.          \u00ab\u00a0Il y a des tentatives de d\u00e9stabiliser la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Poutine, attabl\u00e9 \u00e0 une grande table en compagnie de femmes travaillant pour Aeroflot, en amont de la journ\u00e9e internationale des droits des femmes, le 8 mars, f\u00e9ri\u00e9e en Russie. Aeroflot est tr\u00e8s durement touch\u00e9 par les sanctions occidentales impos\u00e9es depuis que la Russie a fait entrer ses troupes en Ukraine le 24 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine n\u2019envisage pas d\u2019introduire la loi martiale","dateModified":"2022-03-05T14:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:35:07+00:00","articleBody":"         Un panneau d\u2019affichage indiquant \u00ab\u00a0OTAN, fermez le ciel aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb dans une rue vide de la capitale ukrainienne de Kiev, le 5 mars 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/4dad163_1646484685445-228761.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T13:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:34:04+00:00","articleBody":"    Auchan et ses filiales ont elles quitt\u00e9 la RUSSIE?. Merci de vos infos.    Michel 13         Bonjour Michel,          Certaines enseignes internationales comme Ikea ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 suspendu leur activit\u00e9 en Russie, mais Leroy Merlin, Auchan ou Decathlon se sont faits plus discrets depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le march\u00e9 \u00e9tant loin d\u2019\u00eatre n\u00e9gligeable pour ces trois enseignes contr\u00f4l\u00e9es par la famille Mulliez.          Peu diserte de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019enseigne fran\u00e7aise sp\u00e9cialiste du bricolage Leroy Merlin a d\u00e9clin\u00e9 toute demande de commentaire sur l\u2019invasion russe en Ukraine. L\u2019enseigne Ikea, sa concurrente sur certains produits, a donc annonc\u00e9 suspendre ses activit\u00e9s en Russie et en Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 le g\u00e9ant su\u00e9dois y emploie pr\u00e8s de 15\u00a0000\u00a0personnes dans 17\u00a0magasins et sur trois sites de production.          La pr\u00e9sence de Leroy Merlin est plus massive encore. En Russie, le groupe revendique, sur son site Internet, 36\u00a0000\u00a0salari\u00e9s op\u00e9rant dans 107\u00a0hypermarch\u00e9s et 62\u00a0villes. En termes de chiffre d\u2019affaires, le pays dirig\u00e9 par Vladimir Poutine est aussi tout sauf n\u00e9gligeable pour le groupe\u00a0: en\u00a02020, Leroy Merlin y a d\u00e9clar\u00e9 4,2\u00a0milliards d\u2019euros de produit des activit\u00e9s ordinaires (l\u2019\u00e9quivalent de son chiffre d\u2019affaires), soit son deuxi\u00e8me march\u00e9 derri\u00e8re la France (6,7\u00a0milliards d\u2019euros).          Auchan, sollicit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), se borne \u00e0 \u00ab\u00a0appeler \u00e0 la paix dans cette zone\u00a0\u00bb sans plus de commentaire. La cha\u00eene de magasins exploite 231\u00a0magasins en Russie, pour un chiffre d\u2019affaires de 3,2\u00a0milliards d\u2019euros, soit plus de 10\u00a0% de son produit des activit\u00e9s ordinaires total en\u00a02021, 30,5\u00a0milliards d\u2019euros. Pr\u00e9sent en Russie depuis 2002, le groupe y emploie plus de 30\u00a0000\u00a0personnes et d\u00e9fend une approche locale notamment pour ses fournisseurs, comme en Ukraine o\u00f9 il emploie 5\u00a0000\u00a0personnes. Il exploite en outre, via sa fili\u00e8re russe, un magasin en Crim\u00e9e.          Autre enseigne de la galaxie Mulliez, Decathlon est \u00e9galement pr\u00e9sent en Russie, depuis\u00a02006 et avec 60\u00a0magasins et un site d\u2019e-commerce dans 25\u00a0villes russes. L\u2019enseigne est notamment pr\u00e9sente dans la r\u00e9gion de Moscou, o\u00f9 sont situ\u00e9s 22 de ses magasins. L\u2019enseigne, \u00e9galement pr\u00e9sente en Ukraine, avait annonc\u00e9 fin f\u00e9vrier avoir \u00ab\u00a0gel\u00e9\u00a0\u00bb son activit\u00e9 sur place, \u00ab\u00a0dans la logique de ne pas exposer\u00a0\u00bb ses quelque 150\u00a0salari\u00e9s sur place \u00ab\u00a0\u00e0 une situation qui ne garantit pas totalement leur s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Elle y exploite 4\u00a0magasins ainsi qu\u2019un site de vente en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T13:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:14:10+00:00","articleBody":"         Des personnes traversent un pont d\u00e9truit alors qu\u2019elles \u00e9vacuent la ville d\u2019Irpin, au nord-ouest de Kiev, lors d\u2019un bombardement et d\u2019un pilonnage intense, le 5 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP               - ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/2733678_1646485885503-228834.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements s\u2019intensifient \u00e0 Irpin, au nord-ouest de Kiev, les civils fuient","dateModified":"2022-03-05T13:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:12:36+00:00","articleBody":"     D\u00e9fiant Moscou, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 samedi une contre-attaque de son arm\u00e9e autour de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, en proie \u00e0 des bombardements parmi les plus intenses depuis le d\u00e9but de la guerre.          Journaliste au service international du Monde, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est, Faustine Vincent a recueilli le t\u00e9moignage d\u2019un militant et journaliste de Kharkiv\u00a0:                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, les \u00ab\u00a0Russes ont caus\u00e9 plus de dommages que les Allemands en deux ans d\u2019occupation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T13:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:07:02+00:00","articleBody":"     Les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publique allemandes ARD et ZDF ont annonc\u00e9, samedi, la suspension temporaire de leur couverture depuis Moscou, le temps d\u2019\u00ab\u00a0examiner les cons\u00e9quences\u00a0\u00bb de la r\u00e9cente loi russe mena\u00e7ant de sanctions pour toute diffusion d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res sur l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb.          Les deux \u00e9metteurs publics \u00ab\u00a0suspendent pour l\u2019instant les reportages depuis leurs studios de Moscou\u00a0\u00bb, rapporte un communiqu\u00e9. Ils \u00ab\u00a0continueront d\u2019informer le public de mani\u00e8re exhaustive sur ce qui se passe en Russie et en Ukraine\u00a0\u00bb depuis d\u2019autres sites en dehors de la Russie.          Pour en savoir plus sur cette nouvelle loi russe, vous pouvez lire l\u2019article de notre correspondant, Beno\u00eet Vitkine, \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cha\u00eenes publiques allemandes ARD et ZDF suspendent leur couverture depuis la Russie","dateModified":"2022-03-05T13:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:02:10+00:00","articleBody":"         Un gendarme pousse Katia, 90 ans, en fauteuil roulant, r\u00e9fugi\u00e9e fuyant le conflit de l\u2019Ukraine voisine, \u00e0 la fronti\u00e8re roumano-ukrainienne, \u00e0 Siret, en Roumanie, samedi 5 mars 2022. ANDREEA ALEXANDRU \/ AP           Pr\u00e8s de 1,37\u00a0million de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe il y a dix jours, selon les derniers d\u00e9comptes de l\u2019ONU samedi.          Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 1\u00a0368\u00a0864\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sur son site Internet \u00e0 13\u00a0h\u00a015. Ce sont pr\u00e8s de 160\u00a0000 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage vendredi.          Les autorit\u00e9s et l\u2019ONU s\u2019attendent \u00e0 ce que le flot s\u2019intensifie, l\u2019arm\u00e9e russe continuant d\u2019avancer en Ukraine, avec toujours de f\u00e9roces combats autour de la capitale Kiev. \u00ab\u00a01,3\u00a0million de personnes ont maintenant fui l\u2019Ukraine en qu\u00eate d\u2019un lieu s\u00fbr. A moins d\u2019une fin imm\u00e9diate au conflit, des millions d\u2019autres seront probablement forc\u00e9es de fuir\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le HCR samedi dans un tweet.                    Selon l\u2019ONU, quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre. Avant ce conflit, l\u2019Ukraine \u00e9tait peupl\u00e9e de plus de 37\u00a0millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie ni les zones sous contr\u00f4le s\u00e9paratiste.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/a1e07b2_1646485392068-137317.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 1,37\u00a0million de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-05T13:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:55:28+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant espagnol du v\u00eatement Inditex, propri\u00e9taire de Zara, leader mondial de l\u2019habillement, a annonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0suspendre temporairement son activit\u00e9 dans [ses] 502\u00a0magasins\u00a0\u00bb en Russie ainsi que sur les sites d\u2019achat du groupe en ligne dans le pays.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 les circonstances actuelles, Inditex ne peut garantir la continuit\u00e9 des op\u00e9rations et des conditions commerciales dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le groupe dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que la Russie repr\u00e9sentait environ 8,5\u00a0% de son r\u00e9sultat d\u2019exploitation.          \u00ab\u00a0La priorit\u00e9 d\u2019Inditex reste son personnel de plus de 9\u00a0000\u00a0personnes, pour lesquelles le groupe va d\u00e9velopper d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent un plan sp\u00e9cial de soutien\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9. Parmi ces 502\u00a0magasins, 86 sont des magasins Zara, pr\u00e9cise le texte.          L\u2019entreprise Inditex (acronyme de Industria de dise\u00f1o textil) est aujourd\u2019hui le premier groupe de mode bon march\u00e9 au monde, au coude-\u00e0-coude avec le su\u00e9dois H&M. Huit marques sont regroup\u00e9es au sein du groupe de pr\u00eat-\u00e0-porter\u00a0: Zara (pr\u00e8s de 70\u00a0% des ventes), Zara Home, Bershka, Oysho, Stradivarius, Pull and Bear, Massimo Dutti et Uterq\u00fce. Certaines ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par Amancio Ortega, le fondateur du groupe, d\u2019autres rachet\u00e9es au fil des ans.          Le groupe, pr\u00e9sent sur les cinq continents, a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s la crise du Covid-19 son processus de r\u00e9organisation, consistant \u00e0 fermer les magasins les plus petits pour se concentrer sur d\u2019immenses boutiques sur les art\u00e8res les plus prestigieuses des grandes villes. Il poss\u00e9dait \u00e0 la mi-2021 6\u00a0500\u00a0magasins. En\u00a02019, soit avant la pand\u00e9mie de Covid-19 qui a amput\u00e9 temporairement ses r\u00e9sultats, son chiffre d\u2019affaires \u00e9tait de 28\u00a0milliards d\u2019euros, et son b\u00e9n\u00e9fice, de 3,6\u00a0milliards.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant espagnol Inditex, propri\u00e9taire de Zara, suspend ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-03-05T13:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:50:26+00:00","articleBody":"     A Kherson, ville occup\u00e9e par les troupes russes, des centaines d\u2019Ukrainiens ont manifest\u00e9 samedi 5\u00a0mars. Drapeau ukrainien \u00e0 la main, certains entonnent l\u2019hymne national. L\u2019un des manifestants a saut\u00e9 sur un v\u00e9hicule blind\u00e9, y brandissant un drapeau ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des centaines de manifestants dans la ville de Kherson occup\u00e9e","dateModified":"2022-03-05T13:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:42:22+00:00","articleBody":"      L\u2019\u00e9vacuation des habitants de Marioupol, port strat\u00e9gique ukrainien encercl\u00e9 par les forces russes et leurs alli\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e. La mairie a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de Moscou de multiples violations du cessez-le-feu.          Les forces russes, qui continuent de bombarder intens\u00e9ment les alentours de Kiev, ont annonc\u00e9 que les s\u00e9paratistes prorusses avaient pris le contr\u00f4le de six localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays. Les forces russes disent aussi avoir progress\u00e9 dans le Sud, prenant dix villages et localit\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe occupe depuis vendredi la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 des frappes de son artillerie, selon les Ukrainiens, ont provoqu\u00e9 un incendie. Moscou de son c\u00f4t\u00e9 a cat\u00e9goriquement r\u00e9fut\u00e9 avoir attaqu\u00e9 le site, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb et accusant des \u00ab\u00a0groupes de saboteurs ukrainiens, avec la participation de mercenaires\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, est arriv\u00e9 en Pologne samedi pour des entretiens avec les hauts responsables de ce pays, qui accueille des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens fuyant l\u2019invasion russe. Il se rendra ensuite en Moldavie.          Selon Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, un troisi\u00e8me round de n\u00e9gociations russo-ukrainiennes pourrait se tenir samedi ou dimanche. Les deux sessions pr\u00e9c\u00e9dentes de pourparlers n\u2019ont pas abouti \u00e0 un arr\u00eat des combats, mais les parties se sont entendues pour mettre en place des \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9vacuation des civils.          Plusieurs manifestations en soutien aux Ukrainiens sont pr\u00e9vues en France ce samedi apr\u00e8s-midi.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-05T18:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:40:43+00:00","articleBody":"         Un enfant \u00e9vacue la ville d\u2019Irpin, au nord-ouest de Kiev, lors d\u2019un bombardement et d\u2019un pilonnage intense, le 5 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/52929d9_1646484014218-228719.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T12:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:35:52+00:00","articleBody":"     Alors que les tensions s\u2019aggravent en raison de la guerre en Ukraine, Londres a appel\u00e9 samedi les Britanniques dont la pr\u00e9sence n\u2019est pas \u00ab\u00a0essentielle\u00a0\u00bb \u00e0 quitter la Russie.          \u00ab\u00a0Si votre pr\u00e9sence en Russie n\u2019est pas essentielle, nous vous conseillons vivement d\u2019envisager de partir par les destinations commerciales encore disponibles\u00a0\u00bb, rapporte le site du Foreign Office.          En raison des sanctions qui frappent les compagnies a\u00e9riennes, le gouvernement britannique a fait savoir qu\u2019il ne serait peut-\u00eatre pas possible de se rendre directement au Royaume-Uni ou de passer par les pays de l\u2019UE, mais que les personnes voulant quitter la Russie pourraient voyager via le Moyen-Orient ou la Turquie.          Le conseil pr\u00e9c\u00e9dent du Foreign Office aux Britanniques \u00e9tait de ne pas se rendre en Russie \u00ab\u00a0en raison du manque d\u2019options de vol disponibles pour rentrer au Royaume-Uni et de la volatilit\u00e9 accrue de l\u2019\u00e9conomie russe\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres appelle les Britanniques dont la pr\u00e9sence n\u2019est pas \u00ab\u00a0essentielle\u00a0\u00bb \u00e0 quitter la Russie","dateModified":"2022-03-05T12:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:30:50+00:00","articleBody":"          LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/2d25faa_1646483417537-okweb-inter-0922-corridor.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte des deux corridors de Marioupol et Volnovakha, pour l\u2019heure inop\u00e9rants, en raison du non-respect...","dateModified":"2022-03-05T12:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:27:18+00:00","articleBody":"     La compagnie a\u00e9rienne russe Aeroflot a annonc\u00e9 samedi la suspension de ses vols internationaux \u00e0 partir du 8\u00a0mars, au moment o\u00f9 Moscou est frapp\u00e9 de plein fouet par des sanctions occidentales en lien avec l\u2019Ukraine.          Cette d\u00e9cision, qui entrera en vigueur \u00e0 minuit (lundi \u00e0 22\u00a0heures \u00e0 Paris), est due aux nouvelles \u00ab\u00a0circonstances qui entravent l\u2019op\u00e9ration des vols\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la compagnie, ajoutant que les liaisons int\u00e9rieures et avec la Bi\u00e9lorussie seraient maintenues.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compagnie russe Aeroflot suspend ses vols internationaux \u00e0 partir du 8\u00a0mars","dateModified":"2022-03-05T12:34:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:16:02+00:00","articleBody":"     Une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision britannique a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e en d\u00e9but de semaine aux alentours de Kiev, un des journalistes a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balle, a annonc\u00e9 leur employeur, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky News.          Leur voiture s\u2019est trouv\u00e9e prise sous les balles alors qu\u2019elle se dirigeait vers la capitale ukrainienne lundi, a pr\u00e9cis\u00e9 la cha\u00eene, qui n\u2019a rendu publique la nouvelle que vendredi soir, une fois son \u00e9quipe rapatri\u00e9e au Royaume-Uni, et a diffus\u00e9 les images.                    Le journaliste, Stuart Ramsay, a re\u00e7u une balle dans le bas du dos. Un cameraman, en s\u2019enfuyant de la voiture, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 de deux balles, mais son gilet pare-balles l\u2019a prot\u00e9g\u00e9.          Les cinq membres de l\u2019\u00e9quipe, y compris le bless\u00e9, ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir, tout en criant qu\u2019ils \u00e9taient journalistes, vers une usine proche dont des hommes leur ont ouvert une porte et fait signe d\u2019entrer. \u00ab\u00a0Les balles arrivaient en cascade sur toute la voiture, les vitres, le pare-brise, les si\u00e8ges, le volant, tout a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit \u00e0 son retour Stuart Ramsay.          Selon Sky News, un \u00ab\u00a0commando de sabotage\u00a0\u00bb russe est suspect\u00e9 d\u2019\u00eatre responsable de l\u2019attaque. \u00ab\u00a0Nous avons eu beaucoup de chance. Mais des milliers d\u2019Ukrainiens meurent, et les Russes visent des familles. Nous \u00e9tions dans une voiture banale lorsqu\u2019ils nous ont attaqu\u00e9s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des journalistes britanniques attaqu\u00e9s en Ukraine, un bless\u00e9 par balle","dateModified":"2022-03-05T12:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:05:24+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe en Ukraine, la menace nucl\u00e9aire a pris une place consid\u00e9rable dans le conflit. Agit\u00e9e \u00e0 dessein par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, elle a pris une acuit\u00e9 nouvelle avec l\u2019attaque men\u00e9e par la Russie contre un b\u00e2timent de la centrale de Zaporijia, l\u2019une des quatre centrales ukrainiennes, dans la nuit du 3 au 4\u00a0mars.                    Lire aussi :  La menace nucl\u00e9aire plane sur la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La menace nucl\u00e9aire plane sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-05T12:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T11:50:06+00:00","articleBody":"         Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Rzeszow, en Pologne, le samedi 5 mars 2022. Il doit rencontrer les dirigeants du gouvernement polonais. OLIVIER DOULIERY \/ AP           Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, est arriv\u00e9 en Pologne samedi pour des entretiens avec les hauts responsables de ce pays, qui accueille des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens fuyant l\u2019invasion russe.          M.\u00a0Blinken, plus haut responsable am\u00e9ricain \u00e0 se rendre en Pologne depuis le d\u00e9but de la guerre, doit s\u2019entretenir avec le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Zbigniew Rau, \u00e0 Rzeszow, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          Plus de 780\u00a0000\u00a0personnes ont fui l\u2019Ukraine pour se r\u00e9fugier en Pologne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          M.\u00a0Blinken fait une tourn\u00e9e des alli\u00e9s-cl\u00e9s en Europe qui subissent la pression de la guerre, afin de d\u00e9montrer le soutien de Washington \u00e0 leur s\u00e9curit\u00e9 et de renforcer l\u2019unit\u00e9 occidentale contre Moscou. Apr\u00e8s la Pologne, il se rendra en Moldavie, qui conna\u00eet \u00e9galement un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, et dans les trois Etats baltes, particuli\u00e8rement concern\u00e9s par les actions de la Russie.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/b847106_1646478377028-137095.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e du secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, en Pologne","dateModified":"2022-03-05T12:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T11:46:25+00:00","articleBody":"         Des agents de la police et du service d\u2019urgence de l\u2019Etat (SES) sur les lieux o\u00f9 plusieurs maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par une explosion, apr\u00e8s une frappe a\u00e9rienne \u00e0 Bila Tserkva, le 5 mars 2022. KYIV OBLAST POLICE VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/964b161_1646480718147-490701.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Bila Tserkva au sud de Kiev","dateModified":"2022-03-05T11:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T11:45:07+00:00","articleBody":"     Depuis son accession au pouvoir, Vladimir Poutine a envisag\u00e9 la voie du rapprochement avec Washington, avant de se convaincre de la malignit\u00e9 des Etats-Unis, qui \u0153uvreraient \u00e0 l\u2019affaiblissement de son pays. En retour, le ma\u00eetre du Kremlin a fait le choix de la violence, du r\u00e9visionnisme et du d\u00e9ni. Notre enqu\u00eate\u00a0:                    Lire aussi :  Russie-Occident, vingt ans d\u2019autoradicalisation de Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T11:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T11:32:36+00:00","articleBody":"    Bien que symboliques au regard des \u00e9v\u00e8nements, les mots sont importants...Pensez vous adopter le mot Ukrainien Kyiv, en remplacement de l'orthographe Russe Kiev ?    Patmat         Les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent le nom russe pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019exception de Lib\u00e9ration, qui vient de d\u00e9cider de privil\u00e9gier la version ukrainienne, comme une majorit\u00e9 de journaux anglophones.          Le Monde utilise \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb, mais la question est actuellement en discussion au sein de notre r\u00e9daction.                    Lire aussi :  Kiev ou Kyiv\u00a0? Le dilemme des m\u00e9dias fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T11:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:54:24+00:00","articleBody":"     Selon Emmanuel Grynszpan, l\u2019un de nos journalistes pr\u00e9sents en Ukraine, contrairement aux affirmations de la Russie, le corridor humanitaire pour Marioupol et Volnovakha ne fonctionne toujours pas. Le bombardement de la ville n\u2019a pas cess\u00e9, rapporte au Monde Anna Romanenko, r\u00e9dactrice en chef du site internet ind\u00e9pendant 0629.com.ua bas\u00e9 \u00e0 Marioupol.          Selon des t\u00e9moins, des voitures se sont rassembl\u00e9es sur le parking du centre commercial Port City, \u00e0 la limite nord de la ville, sur la route principale menant \u00e0 Zaporijia, sous contr\u00f4le ukrainien. Mais les bombardements ont repris, rapportent les sources d\u2019Anna Romanenko. Les voitures ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9es de quitter pr\u00e9cipitamment le point de rendez-vous.          Le cessez-le-feu dans la r\u00e9gion de Zaporijia, sur l\u2019axe d\u2019\u00e9vacuation pr\u00e9vu, n\u2019est pas respect\u00e9. Des n\u00e9gociations sont toujours en cours entre les deux camps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation de Marioupol \u00ab\u00a0report\u00e9e\u00a0\u00bb pour non-respect du cessez-le-feu par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-05T17:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:54:02+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe au jour le jour","dateModified":"2022-03-05T11:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:50:51+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien marche pr\u00e8s d\u2019un v\u00e9hicule militaire russe carbonis\u00e9, dans le nord de la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 4\u00a0mars\u00a02022. IRINA RYBAKOVA\/PRESS SERVICE OF THE UKRAINIAN GROUND FORCES \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/ddd4cc0_1646477414350-490630.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T10:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:49:09+00:00","articleBody":"     Journaliste au service international du Monde, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est, Faustine Vincent a recueilli le t\u00e9moignage d\u2019un habitant de Kharkiv, ville de l\u2019est ukrainien actuellement bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          Il est r\u00e9fugi\u00e9 au sous-sol d\u2019une vieille maison avec ses proches. \u00ab\u00a0Kharkiv est bombard\u00e9e \u00e0 l\u2019artillerie lourde. Les Russes ont abandonn\u00e9 leur tactique consistant \u00e0 frapper des cibles militaires et ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire la ville et \u00e0 tuer des civils. Les zones habit\u00e9es, les b\u00e2timents historiques, le zoo sont sous les bombardements. Personne ne s\u2019attendait \u00e0 ce qu\u2019on en arrive \u00e0 une destruction ouverte et syst\u00e9matique de la ville comme l\u2019ont \u00e9t\u00e9 Stalingrad ou Alep\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne-t-il.          Kharkiv, \u00e0 majorit\u00e9 russophone, est la deuxi\u00e8me ville de l\u2019Ukraine, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de la Russie. Le 28\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e russe a utilis\u00e9 dans la ville des armes \u00e0 sous-munitions dont l\u2019emploi pourrait constituer un crime de guerre, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019organisation Human Rights Watch.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Kharkiv est bombard\u00e9e \u00e0 l\u2019artillerie lourde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T10:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:47:29+00:00","articleBody":"    Quand on parle d'\u00e9vacuation des civils de Marioupol, c'est pour aller dans quelle direction? La ville \u00e9tant au sud est.    Victor          Bonjour Victor,          Le couloir d\u2019\u00e9vacuation des civils m\u00e8ne \u00e0 la ville ukrainienne de Zaporijia, 220\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019emplacement des couloirs humanitaires et des points de sortie avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9s en accord avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, selon les agences.          Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Irina Verechtchuk, l\u2019objectif est d\u2019\u00e9vacuer 200\u00a0000\u00a0personnes de Marioupol et 15\u00a0000 de Volnovakha, localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres au nord de la ville portuaire.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol \u00ab\u00a0report\u00e9e\u00a0\u00bb, l\u2019offensive russe a repris                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T10:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:39:16+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a rapport\u00e9 vouloir renforcer son arsenal l\u00e9gislatif pour sanctionner \u00ab\u00a0plus durement et rapidement\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0\u00e9lites corrompues\u00a0\u00bb li\u00e9es au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          Cette annonce survient alors que Londres est r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9, par l\u2019opposition et des membres de la majorit\u00e9 conservatrice, pour ne pas lutter assez \u00e9nergiquement contre les flux douteux d\u2019argent russe affluant depuis des ann\u00e9es au Royaume-Uni.          Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat au Tr\u00e9sor, John Glen, a fait savoir samedi sur la BBC que le gouvernement voulait agir \u00ab\u00a0plus durement et rapidement\u00a0\u00bb pour sanctionner oligarques et entreprises li\u00e9s au gouvernement russe.           Ce que nous essayons de faire, c\u2019est d\u2019avoir plus facilement une base l\u00e9gale pour agir.           Pour s\u00e9vir contre ces \u00ab\u00a0\u00e9lites corrompues\u00a0\u00bb, l\u2019ex\u00e9cutif a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il pr\u00e9senterait \u00e0 cette fin des amendements \u00e0 son projet de loi visant \u00e0 lutter contre la criminalit\u00e9 \u00e9conomique, introduit mardi au Parlement. Ces amendements permettront aussi \u00e0 Londres de s\u2019aligner \u00ab\u00a0plus rapidement\u00a0\u00bb sur les sanctions impos\u00e9es \u00e0 des individus par l\u2019Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis ou le Canada.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres veut sanctionner \u00ab\u00a0plus durement\u00a0\u00bb les int\u00e9r\u00eats russes","dateModified":"2022-03-05T10:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:30:22+00:00","articleBody":"         Au si\u00e8ge de Roukh Oporou, une organisation paramilitaire, les volontaires font la chaine pour installer les sacs de sables en guise de protection, le 4 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Un garde \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 Odessa, le 4 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               La ville se barricade un peu plus chaque jour. Odessa, le 4 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/6ae48a7_363191130-lgeai-prepa-guerre-odessa-18.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Odessa se pr\u00e9pare \u00e0 un assaut russe","dateModified":"2022-03-05T10:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:30:08+00:00","articleBody":"    Quelle est la situation \u00e0 Kiev ?     Franck Trousse          Bonjour Franck Trousse,          L\u2019arm\u00e9e russe continue de bombarder intens\u00e9ment les alentours de Kiev, au nord-ouest et \u00e0 l\u2019est notamment. Vladimir Poutine a assur\u00e9 que les forces russes ne bombardaient pas la capitale et les grandes villes ukrainiennes, qualifiant de \u00ab\u00a0grossi\u00e8re fabrication de propagande\u00a0\u00bb les informations sur les destructions men\u00e9es par Moscou.          Kiev fait \u00e9tat d\u2019au moins 350\u00a0civils et plus de 9\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s, sans mentionner ses pertes militaires, et Moscou \u00e9voque 2\u00a0870\u00a0morts c\u00f4t\u00e9 ukrainien et 498 c\u00f4t\u00e9 russe. Mais, apr\u00e8s dix jours de guerre, le bilan est impossible \u00e0 v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          S\u2019agissant du reste de l\u2019Ukraine, Moscou a pr\u00e9cis\u00e9 que, \u00e0 l\u2019est du pays, les s\u00e9paratistes prorusses ont pris le contr\u00f4le de six localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk. Les forces russes disent aussi avoir progress\u00e9 dans le Sud, prenant dix villages et localit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T10:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:23:20+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci encore et encore pour votre live !\r\nSavez-vous s\u2019il y a des rassemblements pr\u00e9vus en soutient \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris ou ailleurs en France ce week-end ?     Mika\u00ebl          Bonjour,          Plusieurs manifestations sont en effet pr\u00e9vues ce week-end en France en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.          A Paris, deux rassemblements sont pr\u00e9vus\u00a0samedi\u00a0:         L\u2019un aura lieu \u00e0 partir de 15\u00a0heures place Denfert Rochereau, \u00e0 l\u2019appel du Collectif national des marches pour la paix, qui regroupe plusieurs organisations dont le Mouvement de la paix, la CGT, la FSU ou Attac.          L\u2019autre se d\u00e9roulera \u00e9galement \u00e0 15\u00a0heures, place de la R\u00e9publique. Il est notamment soutenu par La R\u00e9publique en marche, Les R\u00e9publicains, le Parti socialiste ou Europe-Ecologie-Les Verts, ainsi qu\u2019Emma\u00fcs Solidarit\u00e9 et SOS Racisme.           A Lyon, un \u00ab\u00a0Rendez-vous avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb est organis\u00e9 samedi place Bellecour, \u00e0 l\u2019appel de l\u2019association France-Ukraine          A Lille, l\u2019association Portail de l\u2019Ukraine appelle \u00e0 un rassemblement place de la R\u00e9publique entre 15 et 17\u00a0heures.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T10:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:22:36+00:00","articleBody":"     De capitale du rire, Odessa est devenue celle de la fureur. Ch\u00e8re au c\u0153ur des Russes, et plus largement au monde russophone, cette ville fond\u00e9e en\u00a01794 par l\u2019imp\u00e9ratrice Catherine\u00a0II s\u00e9duit par ses plages de sable, sa splendide architecture franco-italienne, son brassage unique de cultures m\u00e9diterran\u00e9enne, juive et slave, son quartier festif Arcadia et son incomparable festival de l\u2019humour.                    Lire aussi :  Grand port ukrainien, Odessa la russophone redoute une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/550/0/3300/1650/1342/696/60/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place strat\u00e9gique de l\u2019Ukraine, Odessa s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T10:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:46:24+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0cd4602_1646473567520-web-inter-0922-avancee-russe-ukraine-0503.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019offensive russe se poursuit \u00e0 Marioupol, Visa et Mastercard suspenden...","dateModified":"2022-03-05T09:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html#246279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-offensive-russe-se-poursuit-a-marioupol-visa-et-mastercard-suspendent-leurs-operations-en-russie_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:39:21+00:00","articleBody":"         Un manifestant assiste \u00e0 un rassemblement \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, samedi 5 mars 2022. AHN YOUNG-JOON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/c5a0b83_1646473124806-136698.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en Cor\u00e9e du Sud","dateModified":"2022-03-05T09:39:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3300/2200/1342/696/3/0/7d76822_4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-4b49fed49c7c4876a4039f05690a92ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/06/18-14">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La manifestation organisée en réaction à l’invasion russe de l’Ukraine, samedi à Paris, a rassemblé des milliers de personnes, venues afficher leur soutien contre « la guerre de Poutine » et demander à la France « d’en faire plus ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            Société       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « C’est notre devoir de descendre dans la rue à Paris pour dire non à cette guerre »      La manifestation organisée en réaction à l’invasion russe de l’Ukraine, samedi à Paris, a rassemblé des milliers de personnes, venues afficher leur soutien contre « la guerre de Poutine » et demander à la France « d’en faire plus ».          Par Pierre Bouvier, Lucie Soullier et Cécile Bouanchaud         Publié hier à 21h43, mis à jour à 16h31    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le rassemblement pour l’Ukraine et contre l’invasion russe sur la place de la République, à Paris, le 5 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               « Poutine assassin », « soutien à l’Ukraine », « non à la guerre »… C’est au compte-gouttes, samedi 5 mars, que la place de la République, à Paris, se pare de bleu et de jaune. Les couleurs du drapeau ukrainien sont aussi celles du ruban que Mariana Podolets accroche consciencieusement à la veste de sa mère, Irma, côté cœur. La jeune femme est née il y a trente-quatre ans près de la frontière polonaise, à 60 kilomètres de Lviv – « là où ils ont bougé l’ambassade française ». Près de 16 000 personnes – selon la préfecture de Paris – sont venues, comme elle, manifester contre « la guerre de Poutine » dans la capitale française. Loin des marées humaines d’autres capitales européennes.                           Suivre notre live  sur la guerre en Ukraine                 « Peu importe s’il y a beaucoup de monde ou pas, l’important est qu’il y ait des gens qui osent dire non à cette guerre un peu partout », insiste Marianna Podolets. Sa mère infirmière acquiesce : « Il faut qu’on nous entende. Au sol, on se débrouille là-bas, mais il nous faut de l’aide, côté ciel. Il faut qu’ils arrêtent les bombardements sur les civils. » Sa mère évoque ses proches coincés là-bas, et son mari qui fait des allers-retours avec sa camionnette pour apporter de l’aide humanitaire de France en Ukraine, depuis plusieurs jours. Ce qu’elle attend de la manifestation ? « De sentir du soutien, tout simplement. »          Du soutien, c’est justement ce que Vanessa Rousseau, professeure de lettres, est venue témoigner en venant défiler. Elle tient à la main un tournesol, un peu fatigué. « Comme le peuple ukrainien », dit-elle, en appelant à marcher sur « l’ambassade d’URSS ». Ce n’est pas un lapsus pour elle : « Ce que veut Poutine, c’est le retour à l’URSS. » Elle se désole du tour pris par le rassemblement, trop « mou » à son goût.                        Lors du rassemblement pour l’Ukraine et contre l’invasion russe, à Paris, le 5 mars 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR  « LE MONDE »               « Ça ne changera rien, mais, au moins, on est là »          Même déception pour Christine et son mari Pierre, venus de Soissons (Aisne) parce qu’il n’y avait pas de manifestation organisée chez eux. Christine regarde la foule en regrettant qu’il n’y ait « pas assez de monde ». Elle évoque les images de Berlin ou Cologne où plusieurs centaines de milliers de personnes ont manifesté ces derniers jours. Au total, en France, quelque 40 000 personnes ont défilé, samedi, selon le ministère de l’intérieur.          Pierre, le mari de Christine, agite sa pancarte et se dit antimilitariste. « Que dire de plus ? Une intervention de l’OTAN est-elle souhaitable ? Poutine se fiche des arguments rationnels qu’on lui oppose. C’est un malade mental, qui impose son agenda. » A part « soutenir le peuple ukrainien », être « de tout cœur avec eux », que faire de plus ? « Le risque nucléaire nous fait peur », conclut le couple.        Il vous reste 63.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/05/guerre-en-ukraine-c-est-notre-devoir-de-descendre-dans-la-rue-a-paris-pour-dire-non-a-cette-guerre_6116316_3224.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est notre devoir de descendre dans la rue \u00e0 Paris pour dire non \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T21:43:29+01:00","datePublished":"2022-03-05T21:43:29+01:00","dateModified":"2022-03-06T16:31:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La manifestation organis\u00e9e en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, samedi \u00e0 Paris, a rassembl\u00e9 des milliers de personnes, venues afficher leur soutien contre \u00ab\u00a0la guerre de Poutine\u00a0\u00bb et demander \u00e0 la France \u00ab\u00a0d\u2019en faire plus\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Bouvier"}
,{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Bouanchaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/286/0/6720/3360/1342/696/60/0/59b827c_1646519499394-cbi1008011.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-15">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Une nouvelle loi russe prévoit des peines de prison, pouvant aller jusqu’à 15 ans de détention, pour la propagation d’informations visant à « discréditer » les forces militaires russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Russie : de nombreux médias internationaux suspendent leur activité      Une nouvelle loi russe prévoit des peines de prison, pouvant aller jusqu’à 15 ans de détention, pour la propagation d’informations visant à « discréditer » les forces militaires russes.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h50, mis à jour à 08h36    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les annonces de « suspension » de l’activité des médias se succèdent. Samedi 5 mars, c’était au tour de première agence de presse hispanophone au monde, EFE, de réagir au vote d’une nouvelle loi russe qui prévoit de la prison ferme pour les auteurs de publications de « fausses informations » sur la guerre en Ukraine. Une première « depuis 1970, date à laquelle EFE a ouvert son bureau permanent à Moscou », indique l’agence le communiqué.            La nouvelle loi russe, signée vendredi par le président Vladimir Poutine, prévoit des peines de prison, pouvant aller jusqu’à 15 ans de détention, pour la propagation d’informations visant à « discréditer » les forces militaires et punit également tout appel à sanctionner Moscou.            « L’agence EFE regrette profondément cette grave attaque à la liberté d’expression, une tentative évidente du Kremlin de cacher la vérité à l’opinion publique », a commenté la présidente de l’organe de presse Gabriela Cañas.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                   La BBC, la RAI et Bloomberg également concernées            Samedi soir, c’est la chaîne de télévision publique espagnole RTVE qui a à son tour annoncé qu’elle cessait « temporairement d’informer depuis la Russie » en raison de cette même loi. La chaîne a expliqué vouloir « continuer à donner la plus grande information possible sur la situation en Russie et en Ukraine », tandis qu’elle « analysait » cette situation sans précédent pour ses journalistes présents sur place après l’approbation de cette loi.              Dans la soirée, le quotidien El Pais, l’un des journaux espagnols de référence, glissait une phrase dans un de ses articles sur le retrait des médias internationaux de Russie pour indiquer que le journal suivait le même mouvement : « Dans la même veine, pour les mêmes raisons, El Pais n’informera plus non plus depuis la Russie, et ce de manière temporaire ».            Ces médias espagnols emboîtent ainsi le pas à de nombreux médias qui ont retiré leurs correspondants de Russie par craintes de représailles : les radiotélévisions publiques britannique BBC, canadienne CBC/Radio Canada, ou allemandes ARD et ZDF, l’agence Bloomberg News, les chaînes de télévision américaine CNN et CBS, la chaîne de télévision italienne RAI.            Le directeur de l’information de Radio France, Vincent Giret, a déclaré que le groupe, qui compte sept chaînes nationales dont France Inter et Franceinfo, « [préserve ses] correspondants », sans les suspendre. Le groupe attend « dans l’attente d’une expertise juridique et [qu’il statuera] dans les prochains jours », poursuit-il. Dans un premier temps, une responsable de la communication du groupe avait indiqué à l’Agence France Presse que Radio France suspendait la correspondance de ses journalistes, dans l’attente des résultats de cette expertise juridique, ce que Le Monde avait relayé.              Samedi, le Kremlin a défendu la « fermeté » nécessaire de sa loi réprimant « les informations mensongères » sur l’armée russe pour faire face à une « guerre de l’information » menée selon lui contre la Russie en lien avec le conflit en Ukraine. « Dans le contexte de la guerre de l’information, il fallait adopter une loi dont la fermeté était adaptée, ce qui a été fait », a dit le porte-parole de la présidence russe Dmitri Peskov, au lendemain de son entrée en vigueur.                              Lire aussi   Comment « Le Monde » couvre-t-il le conflit ukrainien ? Retrouvez les réponses à vos questions                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/russie-de-nombreux-medias-internationaux-suspendent-leur-activite_6116311_3210.html"},"headline":"Russie : de nombreux m\u00e9dias internationaux suspendent leur activit\u00e9","dateCreated":"2022-03-05T20:50:08+01:00","datePublished":"2022-03-05T20:50:08+01:00","dateModified":"2022-03-06T08:36:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une nouvelle loi russe pr\u00e9voit des peines de prison, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 15 ans de d\u00e9tention, pour la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires russes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/652/0/8477/4238/1342/696/60/0/49fedca_b53f067eb52c49eabf837c92f4e98b97-b53f067eb52c49eabf837c92f4e98b97-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-16">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Dans la ville assiégée, l’espoir d’un corridor pour évacuer les habitants de la ville s’est éteint sous les bombardements. Deux habitants de la ville témoignent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : à Marioupol, « c’est un enfer, c’est Alep. Je voudrais que tout le monde l’entende en Europe »      Dans la ville assiégée, l’espoir d’un corridor pour évacuer les habitants de la ville s’est éteint sous les bombardements. Deux habitants de la ville témoignent.          Par Emmanuel Grynszpan(Odessa, envoyé spécial)         Publié hier à 19h57, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un abri anti-aérien pouvant accueillir jusqu’à 2 000 personnes, improvisé dans un centre sportif de Marioupol, le 27 février 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP               A Marioupol, la grande ville portuaire de l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, la journée du samedi 5 mars avait commencé avec l’annonce d’un accord pour un corridor humanitaire. Une note d’espoir, qui s’est vite dissipée.                           Suivre notre live :  Guerre en Ukraine en direct                 « Nous avions trouvé trois bus avec des conducteurs acceptant de risquer leur vie pour transporter les civils. Quatre points de rassemblement pour des voitures individuelles remplies de civils. Mais à environ 11 heures, [les Russes] se sont mis à bombarder les points de rassemblement », rapporte Anna Romanenko, journaliste et activiste pro-Ukraine. D’ordinaire installée avec sa rédaction dans le centre-ville, elle se trouve actuellement dans une zone qui lui permet d’être en contact régulier avec plusieurs interlocuteurs prisonniers du siège organisé par les forces militaires russes. Depuis quatre jours, aucun civil n’a pu quitter la ville assiégée.                                   Electricité, Internet et réseau mobile coupés          Pour Anna Romanenko, avec qui Le Monde s’est entretenu par messagerie électronique, le bombardement du corridor humanitaire sert à dissuader les habitants de Marioupol de sortir, mais aussi à cacher la terrible réalité du siège, en faisant croire que la situation est normale, puisque les gens ne souhaitent pas évacuer. L’armée russe a d’ailleurs fait en sorte que les Marioupolitains soient privés d’électricité, d’Internet et de réseau mobile, ajoutant une sorte de « siège numérique » au siège militaire de la ville.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  A Marioupol, la ville se prépare au siège                 Anna Romanenko assure que le nombre de personnes à évacuer ne se chiffre non pas en milliers, mais en dizaines de milliers : « Aujourd’hui, en dépit des accords et des engagements, la Russie n’a pas seulement empêché les civils de sortir du siège, elle a en outre entrepris de bombarder les colonnes de civils pour les en dissuader. » L’évacuation a immédiatement été suspendue et les habitants ont dû se résoudre à regagner leurs abris.                           Lire aussi :  L’évacuation de Marioupol « reportée », l’offensive russe a repris                 Marioupol vit sous les bombardements depuis le 24 février. Ils étaient épisodiques les trois premiers jours et les autorités locales parvenaient dans l’intervalle à réparer les fuites de gaz, les lignes électriques et les conduites d’eau. Depuis quatre jours, les bombardements sont permanents, c’est un tapis de bombes qui s’abat sur toute la ville. Il ne reste plus une seule rue où se mettre à l’abri. Les services communaux ne peuvent plus faire les réparations d’urgence. Il ne s’agit pas simplement de tirs de mortier, mais de roquettes multiples et de missiles de croisière, équipés de bombes à sous-munitions.        Il vous reste 58.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/guerre-en-ukraine-a-marioupol-c-est-un-enfer-c-est-alep-je-voudrais-que-tout-le-monde-l-entende-en-europe_6116309_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0c\u2019est un enfer, c\u2019est Alep. Je voudrais que tout le monde l\u2019entende en Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T19:57:50+01:00","datePublished":"2022-03-05T19:57:50+01:00","dateModified":"2022-03-06T10:39:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans la ville assi\u00e9g\u00e9e, l\u2019espoir d\u2019un corridor pour \u00e9vacuer les habitants de la ville s\u2019est \u00e9teint sous les bombardements. Deux habitants de la ville t\u00e9moignent.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Odessa, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/416/0/5000/2500/1342/696/60/0/34e6195_c7ab44ddf7eb4374847c9aaa0b1c1582-c7ab44ddf7eb4374847c9aaa0b1c1582-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-17">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ De nombreuses manifestations ont eu lieu samedi en soutien à l’Ukraine, partout dans le monde. Récit en photos.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                          PETER NICHOLLS / REUTERS          Une journée de mobilisation internationale pour l’Ukraine en photos   Par Service photo  Publié hier à 19h50, mis à jour à 06h13        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      En imagesDe nombreuses manifestations ont eu lieu samedi en soutien à l’Ukraine, partout dans le monde. Récit en photos.         A travers le monde, ils sont très nombreux à s’être donné rendez-vous pour manifester, samedi 5 mars, à la suite de l’appel à la solidarité du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. De Tokyo, au Japon, jusqu’à Nantes, en France.          Japon                             Une manifestation de soutien aux Ukrainiens à Tokyo, le 5 mars 2022.  CHISATO TANAKA / AP                                  A Tokyo, le 5 mars 2022.  KIM KYUNG-HOON / REUTERS                                  A Tokyo, le 5 mars 2022.  BEHROUZ MEHRI / AFP               Allemagne                             Natalia Klitschko, épouse de l’ancien champion de boxe et maire de la ville ukrainienne de Kiev, prononce un discours lors d’un rassemblement à Hambourg (Allemagne), le 5 mars 2022.  JONAS WALZBERG / AP                                  A Hambourg (Allemagne), le 5 mars 2022.  AXEL HEIMKEN / AFP                                  Des supporteurs déploient une banderole appelant à la paix en Ukraine avant le match de football de première division allemande Bundesliga entre le RB Leipzig et le SC Freiburg, à Leipzig (Allemagne), le 5 mars 2022.  TOBIAS SCHWARZ / AFP               Finlande                             Dans les rues d’Helsinki, le 5 mars 2022.  MIKKO STIG / AFP               Turquie                             Des Ukrainiens vivant en Turquie protestent également contre l’invasion militaire de l’Ukraine par la Russie dans le quartier d’Ulus, à Ankara (Turquie), le 5 mars 2022.  ADEM ALTAN / AFP                                  A Ankara (Turquie), le 5 mars 2022.  ADEM ALTAN / AFP               Chypre                             Un Ukrainien participe à une manifestation pour condamner l’attaque russe contre l’Ukraine, dans la ville côtière chypriote de Larnaca, le 5 mars 2022.  IAKOVOS HATZISTAVROU / AFP               Serbie                             Des membres de l’organisation antiguerre « Women in Black » tiennent des pancartes sur lesquelles on peut lire « Nous soutenons les féministes russes » (G) et « Poutine ne touchez pas à l’Ukraine » (C) lors d’une manifestation contre l’invasion russe en Ukraine, à Belgrade, le 5 mars 2022.  ANDREJ ISAKOVIC / AFP               Italie                             Dans les rues de Rome, le 5 mars 2022.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP                                  Des enfants jouent pendant la manifestation, sous un drapeau où il est écrit « paix », à Rome, le 5 mars 2022.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP               Royaume-Uni                             La manifestation avait lieu à Trafalgar Square, à Londres, le 5 mars 2022.  PETER NICHOLLS / REUTERS                                  La diaspora russe était présente à Trafalgar square, à Londres, le 5 mars 2022.  DYLAN MARTINEZ / REUTERS                                  Des supporteurs déploient un drapeau dans les tribunes en soutien à l’Ukraine à l’intérieur du stade avant le match de Norwich City contre Brentford, dans le stade Carrow Road, à Norwich (Angleterre), le 5 mars 2022.  CHRIS RADBURN / REUTERS               France                             De gauche à droite : Agnès Evren, eurodéputée Les Républicains, Rachida Dati, Vadym Omelchenko, ambassadeur d'Ukraine en France, Stanislas Guerini, délégué général de La République en marche, Anne Hidalgo, Bernard Henri-Lévy et Dominique Sopo, directeur de SOS-Racisme, à Paris, le 5 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                                  Près de 16 000 personnes, selon la préfecture de Paris, ont manifesté contre « la guerre de Poutine » place de la République, à Paris, le 5 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR  « LE MONDE »                                  Bertrand et Françoise, retraités de l’éducation nationale, lors de la manifestation du 5 mars 2022. Les deux Parisiens de Ménilmontant sont venus « comme simples citoyens ». « Je veux dire, on ne connaît personne en Ukraine », précise Bertrand.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR  « LE MONDE »                                  Des drapeaux ukrainiens flottent dans le ciel de Nantes lors de la manifestation du 5 mars 2022.  LOIC VENANCE / AFP                      Service photo                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/une-journee-de-mobilisation-internationale-pour-l-ukraine-en-photos_6116308_3210.html"},"headline":"Une journ\u00e9e de mobilisation internationale pour l\u2019Ukraine en photos","dateCreated":"2022-03-05T19:50:14+01:00","datePublished":"2022-03-05T19:50:14+01:00","dateModified":"2022-03-06T06:13:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De nombreuses manifestations ont eu lieu samedi en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, partout dans le monde. R\u00e9cit en photos.","author":[{"@type":"Person","name":"Service photo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/311/0/3500/1750/1342/696/60/0/244d9a6_1646493224011-491008.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-18">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les membres du groupe vocal, réinventeurs de la musique folklorique locale, évoquent leurs peurs, mais aussi leurs espoirs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Musiques             « No war, stop Putin » : le quartet ukrainien DakhaBrakha se mobilise      Les membres du groupe vocal, réinventeurs de la musique folklorique locale, évoquent leurs peurs, mais aussi leurs espoirs.          Par Patrick Labesse         Publié hier à 19h05    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le quartet DakhaBrakha aux Eurockéennes de Belfort, le 6 juillet 2014.  SÉBASTIEN BOZON/AFP               Le matin du vendredi 25 février, au lendemain de l’invasion russe en Ukraine, un message nous arrive, envoyé de la capitale ukrainienne, d’Iryna Gorban, manageuse du quartet musical et vocal DakhaBrakha : « Nous essayons de rester calmes et courageux. Il n’y a pas de panique, mais c’est très stressant de se réveiller avec le bruit des bombes, d’être dans la crainte constante de la menace aérienne, du moment où il faudra se réfugier dans les abris. C’est surréaliste », nous raconte-t-elle.          Des mots de peur et d’angoisse mais qui disent aussi l’espoir : « Les gens sont unis comme jamais auparavant. Nous croyons en notre armée, ce sont de vrais héros, mais nous avons besoin d’aide. Ce n’est pas seulement une guerre contre l’Ukraine, c’est une guerre contre l’Europe et toutes les valeurs européennes. Nous avons réellement besoin d’un soutien fort. Au moins pour fermer le ciel, pour se protéger du ciel, parce que la Russie ne s’arrêtera pas… » La manageuse et Nina, l’une des chanteuses de ce groupe populaire, sont encore à Kiev – elles insistent pour dire « Kyiv », le nom russe Kiev est « illégitime » pour de nombreux Ukrainiens.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie                 Les autres membres du quartet ont quitté la capitale. La chanteuse Iryna Kovalenko a pu passer la frontière hongroise et prendre un avion pour rejoindre sa famille à Seattle (Etats-Unis). Olena Tsybulska a rejoint, quant à elle, la partie ouest du pays, tandis que le chanteur Marko Halanevych a réussi à conduire les siens en voiture loin de la capitale. Le 1er mars, il insistait sur la nécessité d’accentuer le soutien à l’Ukraine : « C’est un sentiment très étrange que maintenant nous puissions choisir n’importe quel pays pour y vivre et y être acceptés, mais nous ne voulons pas cela. Notre souhait est avant tout de rester en Ukraine, de défendre et de soutenir notre terre autant que possible. » Même détermination chez Iryna Gorban : « Nous resterons et défendrons notre pays autant que nous le pourrons. »          « Chaos ethnique »          DakhaBrakha s’est formé en 2004, à l’initiative du metteur en scène Vlad Troïtskyi au Centre d’art contemporain Dakh, qu’il avait créé à Kiev. Dans ce quartet composé de trois femmes et un homme, Iryna Kovalenko, Olena Tsybulska, Nina Garenetska et Marko Halanevych, tous sont diplômés de l’Université nationale de la culture et des arts de Kiev. Ensemble, ils ont réinventé le folklore et les mélodies populaires d’Ukraine, nourries de polyphonies et d’un instrumentarium varié, empruntant autant à l’Orient et à l’Afrique qu’aux Balkans. Pour se définir, ils parlent de « chaos ethnique ».        Il vous reste 40.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/05/no-war-stop-putin-le-quartet-ukrainien-dakhabrakha-se-mobilise_6116305_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0No war, stop Putin\u00a0\u00bb\u00a0: le quartet ukrainien DakhaBrakha se mobilise","dateCreated":"2022-03-05T19:05:54+01:00","datePublished":"2022-03-05T19:05:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Musiques","Culture"],"description":"Les membres du groupe vocal, r\u00e9inventeurs de la musique folklorique locale, \u00e9voquent leurs peurs, mais aussi leurs espoirs.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Labesse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/675/0/4074/2037/1342/696/60/0/0c46874_548057350-000-par7924290.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-19">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les autorités ukrainiennes, par une habile utilisation des médias et des réseaux sociaux, ont pris le dessus sur la Russie dans le champ « informationnel », estime l’expert Peter W. Singer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             Sur Internet, « l’Ukraine a déjà gagné la guerre de l’information »      Les autorités ukrainiennes, par une habile utilisation des médias et des réseaux sociaux, ont pris le dessus sur la Russie dans le champ « informationnel », estime l’expert Peter W. Singer.          Propos recueillis par Martin Untersinger         Publié hier à 15h27, mis à jour hier à 15h32    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Sur les réseaux sociaux, les images de la guerre en Ukraine sont omniprésentes. Humoristiques ou poignantes, postées par des comptes officiels comme par de simples internautes ou soldats sur le terrain, elles témoignent de la violence de l’invasion russe, mettent en valeur la résistance du peuple ukrainien et concourent au soutien de l’opinion internationale. Les autorités comme les citoyens exploitent parfaitement cette nouvelle donne, explique Peter W. Singer, l’un des meilleurs connaisseurs de ces questions, expert au sein du cercle de réflexion américain New America Foundation et auteur notamment de LikeWar (« Comment les réseaux sociaux sont devenus une arme », Eamon Dolan-Houghton Mifflin Harcourt, 2018, non traduit).                        Peter W. Singer, auteur de « LikeWar », en 2018.  SAM COLE, PHOTO RECADRÉE (CC BY-SA 4.0)               Pensez-vous que l’Ukraine est en train de remporter la guerre de l’information ?          Peter W. Singer : L’Ukraine ne remporte pas cette guerre de l’information, elle l’a déjà gagnée. Cela ne signifie pas qu’elle gagnera la guerre, mais elle a établi un discours pour rallier sa population contre ce que Vladimir Poutine espérait être une opération facile et rapide. Les Ukrainiens ont cimenté l’idée en Occident de la Russie comme étant l’envahisseur malfaisant. Cela n’a pas seulement contribué à des sanctions massives, mais à des changements historiques en matière de politique de défense, notamment en Allemagne, ou à l’accélération de la volonté des Finlandais et des Suédois de rejoindre l’OTAN. Quand même la Suisse et Monaco se joignent aux sanctions, cela montre que vous avez perdu la bataille du récit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                 Comment décririez-vous l’utilisation par les autorités ukrainiennes des réseaux sociaux ? Est-ce efficace ?          On s’est longtemps focalisé sur le concept de « cyberguerre », le piratage des réseaux. Ce qui est en réalité plus important, c’est le piratage des humains : la capacité à faire en sorte que des idées deviennent virales. Que ce soit en matière de marketing, de campagnes politiques ou de guerre pure et simple, les stratégies sont les mêmes.          On le voit en Ukraine : on a le récit de « l’homme du peuple » en ce qui concerne Zelensky : on le voit sur le terrain, prenant des risques avec ses soldats, ses compatriotes. Il y a eu des vidéos virales de citoyens ukrainiens résistant aux soldats russes d’une manière très « mème compatible » : des défenseurs de l’île des Serpents, qui disent aux Russes d’aller « se faire foutre », à la « babouchka », qui va au-devant de soldats russes, tout en étant filmée sur YouTube, leur demandant de prendre des graines de tournesol dans leurs poches afin que quelque chose de beau pousse après leur mort… J’ai noté une dizaine de catégories de messages dans cette campagne.        Il vous reste 68.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                      Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                           Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                           Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/05/sur-internet-l-ukraine-a-deja-gagne-la-guerre-de-l-information_6116293_4408996.html"},"headline":"Sur Internet, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la guerre de l\u2019information\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T15:27:36+01:00","datePublished":"2022-03-05T15:27:36+01:00","dateModified":"2022-03-05T15:32:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Pixels"],"description":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes, par une habile utilisation des m\u00e9dias et des r\u00e9seaux sociaux, ont pris le dessus sur la Russie dans le champ \u00ab\u00a0informationnel\u00a0\u00bb, estime l\u2019expert Peter W. Singer.","author":[{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/60/0/3500/1750/1342/696/60/0/3f242eb_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-0226-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-20">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Helen Thompson, professeur d’économie politique à l’université de Cambridge, revient sur la dépendance historique de l’Europe au gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            Énergies       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Au sein de l’Europe, la politique des nouveaux gazoducs a créé beaucoup de tensions »      Helen Thompson, professeur d’économie politique à l’université de Cambridge, revient sur la dépendance historique de l’Europe au gaz russe.          Propos recueillis par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 18h19    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Helen Thompson.  CHARLOTTE GRIFFITHS               Helen Thompson, professeure d’économie politique à l’université de Cambridge, vient de publier un livre passionnant (Disorder : Hard Times in the 21st Century, Oxford University Press, 2022, non traduit), éclairant les turbulences politiques actuelles à la lumière de trois histoires parallèles : celles de l’énergie, de l’économie (en particulier les questions monétaires), et des démocraties. Elle revient sur la façon dont la dépendance européenne à l’énergie russe s’est construite depuis un siècle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les cours du pétrole retrouvent des sommets inquiétants                 Votre livre commence à la fin du XIXe siècle. L’ère du charbon se termine, celle du pétrole commence. Quel est l’impact pour l’Europe ?          La Grande-Bretagne aurait difficilement pu être la puissance qu’elle était au XIXe siècle sans le charbon, qui a permis l’industrialisation. Mais elle n’avait pas de pétrole. Idem en France et dans le reste de l’Europe. En revanche, les Etats-Unis en avaient. Quand, dans les cercles gouvernementaux européens, on a compris que le monde était en train de changer, la montée en puissance des Etats-Unis a fait naître une profonde crainte. Winston Churchill (député à partir de 1901) en particulier était obsédé par l’idée de faire passer la marine britannique du charbon au pétrole. Il s’est dit qu’il lui fallait trouver un approvisionnement au Moyen-Orient, en particulier du côté de la Perse, où du pétrole avait été découvert en 1888. Il pense alors que quiconque contrôlera le Moyen-Orient sera la puissance européenne capable de rivaliser avec les États-Unis.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’économie russe n’est jamais parvenue à se dégager de la rente pétrolière »                 A quel moment le pétrole russe est-il arrivé ?          Dès la première décennie du XXe siècle, la Russie devient le plus grand producteur de pétrole au monde, mais à cause des conflits dans la Russie tsariste, la production ralentit. L’Europe veut se diversifier des États-Unis. Mais l’approvisionnement en Iran, par exemple, n’est pas aussi important que les Britanniques et les Français l’espéraient. Aussi, lorsque Staline relance l’industrie pétrolière, tous les pays européens se tournent-ils vers l’achat de pétrole soviétique, à la fin des années 1920 et dans les années 1930.          Mais après la fin de la seconde guerre mondiale, l’administration américaine de Harry Truman n’y est pas favorable. Elle veut que les Européens achètent du pétrole venant de l’hémisphère occidental : Etats-Unis, Mexique, Venezuela… Pour les Européens, la seule alternative qui reste est le Moyen-Orient avec, en cas de crise, les Américains, qui sont le fournisseur en dernier ressort.          Mais le fiasco de la crise de Suez en 1956, avec la tentative échouée de la France et du Royaume-Uni de prendre le contrôle de ce couloir indispensable au transport du pétrole, survient…        Il vous reste 57.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/03/05/guerre-en-ukraine-au-sein-de-l-europe-la-politique-des-nouveaux-gazoducs-a-cree-beaucoup-de-tensions_6116290_1653054.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Au sein de l\u2019Europe, la politique des nouveaux gazoducs a cr\u00e9\u00e9 beaucoup de tensions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T14:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-05T14:00:10+01:00","dateModified":"2022-03-05T18:19:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Economie","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Ukraine","Plan\u00e8te","Europe","International"],"description":"Helen Thompson, professeur d\u2019\u00e9conomie politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Cambridge, revient sur la d\u00e9pendance historique de l\u2019Europe au gaz russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/206/0/3500/1750/1342/696/60/0/93000ed_fw1-ukraine-crisis-nord-stream-0131-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
