<FILE-date="2022/03/06/18">

<article-nb="2022/03/06/18-1">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Eric Zemmour prononce un discours dans le Zénith de la ville du Var, accompagné de la nièce de Marine Le Pen, qui a annoncé dans « Valeurs actuelles » rejoindre sa campagne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Le Monde confirme ?    Electeur         Bonjour Electeur,          Nous avons également appris qu’Emmanuel Macron va se rendre demain à Poissy (Yvelines) à 18 h 30.  « Ce premier déplacement sera l’occasion d’engager une conversation avec les habitants de Poissy autour des sujets qu’ils choisiront, en présence du maire de Poissy, Karl Olive », précise l’équipe de campagne de M. Macron.                    17:25   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des militants avant le début du meeting d’Eric Zemmour                      Le Zénith de Toulon lors du meeting d’Eric Zemmour, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »               Au Zénith de Toulon lors du meeting d’Eric Zemmour, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le meeting d’Eric Zemmour au Zénith de Toulon va commencer        Après le meeting de Jean-Luc Mélenchon à Lyon, dont vous pouvez retrouver le compte rendu plus bas dans ce direct, c’est au tour du candidat d’extrême droite Eric Zemmour de prendre la parole, au Zénith de Toulon, pour un discours qui doit débuter d’ici quelques minutes. Selon Olivier Ubéda, l’un des membres de l’équipe rapprochée d’Eric Zemmour, et notamment chargé de l’organisation de meetings, 8 000 personnes sont actuellement présentes.                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Au meeting de Jean-Luc Mélenchon à Lyon, le dimanche 6 mars. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"               Jean-Luc Mélenchon lors de son meeting à Lyon, dimanche 6 mars. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"                     17:08   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lyon, Jean-Luc Mélenchon déroule un discours « pour la paix » sans entrer dans les détails des réponses à apporter face à la Russie        Dimanche, le candidat de l’« Union populaire » n’a évoqué ni les livraisons d’armes à l’Ukraine, qu’il rejette, ni même les sanctions économiques, dont les « insoumis » débattent et qu’ils souhaiteraient pour certains limitées aux seuls oligarques. En lieu et place, le candidat a déroulé un discours « pour la paix » qui n’entrait pas dans le détail de la réponse immédiate à apporter au conflit. « Exiger le cessez-le-feu et le retrait des troupes russes n’est pas dissociable du problème fondamental de la sécurité des frontières », a estimé Jean-Luc Mélenchon, qui propose en conséquence une « conférence extraordinaire de l’OSCE », l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe, sur les frontières.          Appelant à ne pas « se laisser entraîner dans une guerre absurde », à la constitution d’un bloc « russo-chinois », il a renchéri : « Notre camp est du côté de la négociation, fût-elle interminable, et du refus absolu de la violence. » Un discours fidèle à la ligne du député des Bouches-du-Rhône qui élude, cependant, la réponse à apporter à très court terme. Une volonté assumée, explique son entourage. « On fait preuve de responsabilité », relève le député Bastien Lachaud. Jean-Luc Mélenchon, explique-t-il, ne veut pas « se retrouver lié, une fois élu, par des paroles prononcées sans avoir les mêmes informations que le président ». « Nous ne serons pas des tireurs dans le dos, mais nous participerons pleinement à l’élection présidentielle », a assuré Jean-Luc Mélenchon, qui a donc réservé le gros de ses critiques vis-à-vis d’Emmanuel Macron au périmètre national.                  Julie Carriat            16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen avait réagi ce matin au ralliement annoncé de Marion Maréchal à Eric Zemmour        Dans une interview accordée à Objectif Gard et diffusée ce matin, à quelques heures du meeting d’Eric Zemmour à Toulon (Var) auquel Marion Maréchal est attendue, Marine Le Pen a de nouveau réagi au ralliement désormais officiel de sa nièce. « Je pense que tous les gens de la sensibilité de Marion sont déjà partis rejoindre Eric Zemmour. En réalité elle va suivre les gens qui sont de sa sensibilité, a-t-elle estimé. En revanche, ce qui est incompréhensible c’est qu’elle avait dit il y a un mois “je me prononcerai pour celui qui est le mieux placé”, et la mieux placée, c’est moi. »          « On ne peut pas dire dans le même temps “la France est en danger de mort, notre civilisation est en cause, on va s’écrouler” et en même temps ne pas choisir le candidat qui a la capacité de gagner face à Emmanuel Macron, c’est incohérent », a déclaré la candidate du Rassemblement national.          Hier, à Grau-du-Roi (Gard), Mme Le Pen avait raillé le ralliement de sa nièce à Eric Zemmour. « La pauvre Marion est transformée en sorte de bouée de sauvetage d’une campagne qui est en train de s’effondrer sur elle-même. »                                     Marion Maréchal prend la parole avant l’arrivée d’Eric Zemmour         Marion Maréchal officialise son ralliement à Eric Zemmour         Jean-Luc Mélenchon conspue les « raisonnements étroits et bornés » de ses critiques en matière de géopolitique                    Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi         A trente-cinq jours de l’élection présidentielle et deux jours après la déclaration de candidature du président de la République, Emmanuel Macron, deux des principaux candidats à l’élection présidentielle, Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, poursuivent leur campagne, dimanche 6 mars, malgré l’omniprésence de la guerre en Ukraine dans le débat public français.         A gauche, le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, prononcera dès 15 heures un discours en plein air sur l’esplanade du Gros Caillou, à Lyon. Ce « meeting pour la paix » devrait largement être consacré aux positions du député des Bouches-du-Rhône sur la politique étrangère de la France, pour répondre aux critiques sur sa vision d’une géopolitique « non alignée » – il a dû reconnaître « l’erreur » d’avoir jugé impossible l’invasion de l’Ukraine et est vigoureusement critiqué par Yannick Jadot et Anne Hidalgo depuis le début du conflit.         A l’extrême droite, Eric Zemmour sera de son côté au Zénith de Toulon, à partir de 17 heures, avec l’ambition de relancer la dynamique de sa campagne, notamment ralentie par sa complaisance avec le régime de Vladimir Poutine, qu’il voit comme un « allié ». Le candidat de Reconquête ! doit aussi accueillir sur scène, pour la première fois, Marion Maréchal. La nièce de Marine Le Pen, ancienne députée frontiste, constitue l’ultime étape, pour l’équipe de campagne du candidat, d’une « union des droites » que symboliseraient également les arrivées récentes de Guillaume Peltier (venu des Républicains), Stéphane Ravier et Gilbert Collard (anciens du Rassemblement national).         Nos articles à lire         Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »         Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute         Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral         Forces et faiblesses de la dynamique Mélenchon         Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle         L’éditorial du Monde : La campagne présidentielle peut commencer         Les essentiels de la campagne         Comparez les programmes des principaux candidatsQui sont les candidats déclarés et pressentis ?Explorez les parrainages obtenus par les candidatsComprendre les électionsQuelles sont les dates-clés de l’élection présidentielle 2022 ?                          Marion Maréchal prend la parole avant l’arrivée d’Eric Zemmour         Marion Maréchal officialise son ralliement à Eric Zemmour         Jean-Luc Mélenchon conspue les « raisonnements étroits et bornés » de ses critiques en matière de géopolitique                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","coverageStartTime":"2022-03-06T17:33:25+00:00","coverageEndTime":"2022-03-07T05:33:25+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","description":"Eric Zemmour prononce un discours dans le Z\u00e9nith de la ville du Var, accompagn\u00e9 de la ni\u00e8ce de Marine Le Pen, qui a annonc\u00e9 dans \u00ab\u00a0Valeurs actuelles\u00a0\u00bb rejoindre sa campagne.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"« Je crois de nouveau la victoire possible », affirme Marion Maréchal sur l’estrade du Zénith de Toulon avant l’arrivée d’Eric Zemmour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Eric Zemmour prononce un discours dans le Z\u00e9nith de la ville du Var, accompagn\u00e9 de la ni\u00e8ce de Marine Le Pen, qui a annonc\u00e9 dans \u00ab\u00a0Valeurs actuelles\u00a0\u00bb rejoindre sa campagne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0/0/2800/1867/1342/696/3/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-03-06T17:33:25+00:00"
,"endDate":"2022-03-07T05:33:25+00:00"
             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle position des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle concernant la guerre en Ukraine\u00a0? ","dateModified":"2022-03-06T17:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:52:09+00:00","articleBody":"     Eric Zemmour \u00e9voque \u00e0 nouveau la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0La semaine derni\u00e8re est survenue la guerre. Cette guerre nous d\u00e9montre chaque jour, chaque minute que nous ne sommes pas sortis de l\u2019histoire, que l\u2019histoire est bel et bien tragique et qu\u2019elle nous r\u00e9serve encore peut-\u00eatre le m\u00eame lot de drames qu\u2019elle a r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 nos anc\u00eatres (\u2026). Nous avons un devoir de puissance et il n\u2019est pas n\u00e9gociable\u00a0\u00bb, affirme Eric Zemmour, qui souhaite que la France soit une \u00ab\u00a0puissance d\u2019\u00e9quilibre\u00a0\u00bb.          Pour lui, la France doit augmenter son budget annuel allou\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense. \u00ab\u00a0Je le dis depuis plusieurs mois, je porterai le budget annuel de notre arm\u00e9e \u00e0 70\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019ici 2030.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons un devoir de puissance\u00a0\u00bb, estime Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T17:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:46:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Comme la vie politique a chang\u00e9 depuis notre derni\u00e8re entrevue \u00e0 Toulon\u2026\u00a0\u00bb, rappelle Eric Zemmour, qui \u00e9tait pass\u00e9 par la pr\u00e9fecture du Var en septembre\u00a02021 pour entamer une tourn\u00e9e de signature d\u2019autographes pour la promotion de son dernier livre. \u00ab\u00a0Et savez-vous pourquoi elle a tant chang\u00e9\u00a0? Parce que nous avons surgi, nous avons boulevers\u00e9 les r\u00e8gles du jeu. Nous avons replac\u00e9 la nation et sa survie au centre du d\u00e9bat. Nous l\u2019avons fait, nous l\u2019avons fait avec constance et nous y avons mis toute notre \u00e9nergie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0En trois mois, nous avons cr\u00e9\u00e9 un des plus grands partis de France. Nous avons v\u00e9cu ensemble des meetings qui rendent jaloux tous les autres. Oui\u00a0! Nous avons recueilli plus de 720\u00a0parrainages. Nous avons impos\u00e9 nos th\u00e8mes, nous avons impos\u00e9 nos th\u00e8mes \u00e0 tous les candidats et surtout, surtout, nous avons d\u00e9fendu la France comme plus personne ne la d\u00e9fend (\u2026). Nous sommes l\u2019\u00e9v\u00e9nement de cette campagne pr\u00e9sidentielle.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons replac\u00e9 la nation et sa survie au centre du d\u00e9bat\u00a0\u00bb, clame Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T17:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:40:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Avec la guerre en Ukraine, la campagne d\u2019Eric Zemmour min\u00e9e par le doute                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour est en baisse dans les sondages depuis la fin du mois de f\u00e9vrier","dateModified":"2022-03-06T17:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:39:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas plus de la guerre mondiale que de la guerre \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res. Nous voulons la paix\u00a0\u00bb, clame Eric Zemmour, quelques minutes apr\u00e8s le d\u00e9but de son discours dans lequel il n\u2019avait pas encore \u00e9voqu\u00e9 le conflit en Ukraine.          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et le d\u00e9but de la guerre, le candidat d\u2019extr\u00eame droite a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par plusieurs de ses adversaires pour ses positions jug\u00e9es pro-Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous voulons la paix\u00a0\u00bb, clame Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T17:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:34:31+00:00","articleBody":"         Marion Mar\u00e9chal et Eric Zemmour en meeting au Z\u00e9nith de Toulon, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marion Mar\u00e9chal avec Eric Zemmour \u00e0 Toulon","dateModified":"2022-03-06T17:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:27:22+00:00","articleBody":"     La sc\u00e8ne tant attendue depuis des mois par l\u2019\u00e9quipe d\u2019Eric Zemmour vient de se produire\u00a0: Marion Mar\u00e9chal les a rejoints et s\u2019affiche publiquement avec leur candidat. L\u2019ancien chroniqueur de CNews est entr\u00e9 sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de Toulon avec l\u2019ancienne d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national, tout sourire. \u00ab\u00a0Merci \u00e0 Marion de nous avoir rejoints, ma ch\u00e8re Marion. Quelle intelligence, quel courage et quel symbole\u00a0!\u00a0\u00bb, dit Eric Zemmour sur sc\u00e8ne, avant de lui r\u00e9server \u00e0 nouveau de chaleureux mots d\u2019accueil.           Marion, que toute la droite attendait et c\u2019est nous qui l\u2019accueillons. Marion que toute la France voulait entendre et c\u2019est ici qu\u2019elle parle. Marion, que tous les patriotes aiment, et c\u2019est nous qu\u2019elle rejoint.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour arrive sur la sc\u00e8ne du Z\u00e9nith de Toulon avec Marion Mar\u00e9chal","dateModified":"2022-03-06T17:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:20:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai envie de vous dire qu\u2019appartenir ou avoir appartenu \u00e0 tel ou tel parti politique n\u2019est pas le sujet. Parce que les partis politiques n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 autre chose et ne doivent d\u2019ailleurs jamais \u00eatre autre chose que des outils. Ils ne doivent pas \u00eatre une fin en soi\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Marion Mar\u00e9chal.          \u00ab\u00a0En m\u2019engageant \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, je ne d\u00e9cide pas de rejoindre un parti politique. En m\u2019engageant \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, je suis le chemin de mes seules convictions\u00a0\u00bb, affirme-t-elle, alors qu\u2019on lui pr\u00eate souvent la volont\u00e9 de revenir en politique, notamment \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Place d\u00e9sormais \u00e0 Eric Zemmour, qui ne devrait plus tarder \u00e0 prendre place sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de Toulon. Un clip de campagne est d\u2019abord diffus\u00e9 entre son arriv\u00e9e et le d\u00e9part de la ni\u00e8ce de Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne d\u00e9cide pas de rejoindre un parti politique\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Marion Mar\u00e9chal","dateModified":"2022-03-06T17:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:15:31+00:00","articleBody":"     Marion Mar\u00e9chal s\u2019exprime d\u00e9sormais sur le r\u00f4le de l\u2019\u00e9cole, th\u00e8me consid\u00e9r\u00e9 comme prioritaire par Emmanuel Macron dans sa lettre aux Fran\u00e7ais.           \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9ducation sera le moteur du redressement, parce que je suis convaincue que c\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9cole que les esprits se forment.\u00a0\u00bb           Selon elle, \u00ab\u00a0c\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9cole que se joue notre r\u00f4le de puissance mondiale. C\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9cole que se jouent et que s\u2019ouvrent les possibles de l\u2019ascenseur social. L\u2019\u00e9cole n\u2019a pas vocation \u00e0 former des parfaits petits progressistes tol\u00e9rants \u00e0 tout et \u00e0 n\u2019importe quoi, y compris \u00e0 ce qui les menace\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9ducation sera le moteur du redressement\u00a0\u00bb, assure Marion Mar\u00e9chal","dateModified":"2022-03-06T17:32:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:09:48+00:00","articleBody":"         Marion Mar\u00e9chal \u00e0 Toulon, lors du meeting d\u2019Eric Zemmour, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/8681ac7_821884157-dsc02282.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marion Mar\u00e9chal soutien publiquement Eric Zemmour pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Toulon","dateModified":"2022-03-06T17:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:05:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous annoncez 8000 personnes pour le meeting de Zemmour, mais vous ne pr\u00e9cisez pas le nombre de participants au meeting de Melenchon. Pouvez-vous \u00e9clairer ma lanterne ? Merci et bravo pour tous ces lives.     1, 2, 3 soleil          Bonjour 1,2, 3 soleil,          Nous avons indiqu\u00e9 plus t\u00f4t que les  organisateurs du meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon  revendiquaient la pr\u00e9sence de 15 000 personnes.\u00a0Nous vous invitons \u00e0 d\u00e9rouler l\u2019ensemble de ce direct pour vous en convaincre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","dateModified":"2022-03-06T17:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T17:01:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je ne vais pas vous mentir, il fut difficile de prendre cette d\u00e9cision. Mon pass\u00e9 politique, mes liens familiaux, mes responsabilit\u00e9s professionnelles n\u2019ont pas rendu ce choix \u00e9vident\u00a0\u00bb, a fait savoir Marion Mar\u00e9chal.          \u00ab\u00a0Je plaide depuis des ann\u00e9es pour construire cette grande union \u00e0 droite qu\u2019Eric r\u00e9ussit \u00e0 faire vivre chaque jour en attirant dans son sillage des personnalit\u00e9s issues de LR, du RN et d\u2019ailleurs\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 l\u2019ancienne d\u00e9put\u00e9e du Vaucluse qui affirme \u00ab\u00a0je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, avance Marion Mar\u00e9chal","dateModified":"2022-03-06T17:36:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:57:15+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s St\u00e9phane Ravier, s\u00e9nateur des Bouches-du-Rh\u00f4ne, Guillaume Peltier, vice-pr\u00e9sident de Reconqu\u00eate\u00a0!, et Philippe de Villiers, ancien ministre et membre de l\u2019Union pour un mouvement populaire (UMP), Marion Mar\u00e9chal arrive sur la sc\u00e8ne. C\u2019est la premi\u00e8re fois que la ni\u00e8ce de Marine Le Pen, officiellement ralli\u00e9e \u00e0 Eric Zemmour depuis cet apr\u00e8s-midi, le manifeste aussi directement.          Le parti a pr\u00e9par\u00e9 toute une mise en sc\u00e8ne de sa prise de parole avec une musique sp\u00e9cifique et des jeux de lumi\u00e8re. \u00ab\u00a0Quel plaisir, apr\u00e8s cinq longues ann\u00e9es d\u2019absence en politique, de revenir pour soutenir la candidature d\u2019Eric Zemmour \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle (\u2026). Puisque nous sommes entre nous, 8\u00a0000 personnes, 75\u00a0000 personnes en ligne et BFM en direct\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 Mme Mar\u00e9chal.          La cha\u00eene ne diffuse pourtant pas en direct ce meeting car elle est en \u00e9dition sp\u00e9ciale sur la guerre en Ukraine. Le candidat d\u2019extr\u00eame droite y a \u00e9galement \u00e9puis\u00e9 tout son temps de parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marion Mar\u00e9chal prend la parole avant l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T17:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:43:25+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0fait sauter un tabou\u00a0\u00bb en permettant le retour d\u2019une droite que l\u2019on croyait morte, h\u00e9riti\u00e8re de Maurras et de Drumont, analyse l\u2019historien dans un entretien au Monde. Il y d\u00e9clare notamment\u00a0:           Eric Zemmour conclut son clip de campagne, et chacun de ses meetings, par un \u00ab\u00a0Vive la R\u00e9publique\u00a0! Et surtout, vive la France\u00a0!\u00a0\u00bb Une mani\u00e8re de minorer l\u2019h\u00e9ritage r\u00e9publicain, une sorte de retour du refoul\u00e9 qui renvoie \u00e0 la m\u00e9fiance instinctive des droites \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la R\u00e9publique. Zemmour fait sauter un tabou et donne une visibilit\u00e9 et une puissance \u00e9lectorale \u00e0 une vieille droite qui se veut beaucoup moins r\u00e9publicaine qu\u2019au XXe\u00a0si\u00e8cle. C\u2019est comme si le petit courant incarn\u00e9 par Maurras se d\u00e9multipliait \u00e0 travers Eric Zemmour, avec une influence incroyable. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est totalement nouveau.                     Lire aussi :  Gr\u00e9goire Kauffmann\u00a0: \u00ab\u00a0Zemmour donne une visibilit\u00e9 \u00e0 une vieille droite qui a un probl\u00e8me avec la R\u00e9publique\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Gr\u00e9goire Kauffmann, Eric Zemmour symbolise \u00ab\u00a0la r\u00e9surgence d\u2019une droite que l\u2019on croyait mor...","dateModified":"2022-03-06T16:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:32:01+00:00","articleBody":"    Et Macron ?\r\nOn lit qu'il sera en campagne demain lundi \u00e0 Poissy.\r\nLe Monde confirme ?    Electeur         Bonjour Electeur,          Nous avons \u00e9galement appris qu\u2019Emmanuel Macron va se rendre demain \u00e0 Poissy (Yvelines) \u00e0 18\u00a0h\u00a030.  \u00ab\u00a0Ce premier d\u00e9placement sera l\u2019occasion d\u2019engager une conversation\u00a0avec les habitants de Poissy autour des sujets qu\u2019ils choisiront, en pr\u00e9sence du maire de Poissy, Karl Olive\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019\u00e9quipe de campagne de M. Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","dateModified":"2022-03-06T16:34:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:25:40+00:00","articleBody":"                   Le Z\u00e9nith de Toulon lors du meeting d\u2019Eric Zemmour, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Au Z\u00e9nith de Toulon lors du meeting d\u2019Eric Zemmour, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/9b999b6_1646583804988-dsc08055.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des militants avant le d\u00e9but du meeting d\u2019Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T16:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:18:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon, dont vous pouvez retrouver le compte rendu plus bas dans ce direct, c\u2019est au tour du candidat d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour de prendre la parole, au Z\u00e9nith de Toulon, pour un discours qui doit d\u00e9buter d\u2019ici quelques minutes. Selon Olivier Ub\u00e9da, l\u2019un des membres de l\u2019\u00e9quipe rapproch\u00e9e d\u2019Eric Zemmour, et notamment charg\u00e9 de l\u2019organisation de meetings, 8\u00a0000 personnes sont actuellement pr\u00e9sentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le meeting d\u2019Eric Zemmour au Z\u00e9nith de Toulon va commencer","dateModified":"2022-03-06T16:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:16:38+00:00","articleBody":"         Au meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon, le dimanche 6\u00a0mars. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"               Jean-Luc M\u00e9lenchon lors de son meeting \u00e0 Lyon, dimanche 6 mars. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/6309aae_1646583357755-cbi1009031.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","dateModified":"2022-03-06T16:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T16:08:20+00:00","articleBody":"     Dimanche, le candidat de l\u2019\u00ab\u00a0Union populaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9voqu\u00e9 ni les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, qu\u2019il rejette, ni m\u00eame les sanctions \u00e9conomiques, dont les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb d\u00e9battent et qu\u2019ils souhaiteraient pour certains limit\u00e9es aux seuls oligarques. En lieu et place, le candidat a d\u00e9roul\u00e9 un discours \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb qui n\u2019entrait pas dans le d\u00e9tail de la r\u00e9ponse imm\u00e9diate \u00e0 apporter au conflit. \u00ab\u00a0Exiger le cessez-le-feu et le retrait des troupes russes n\u2019est pas dissociable du probl\u00e8me fondamental de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui propose en cons\u00e9quence une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence extraordinaire de l\u2019OSCE\u00a0\u00bb, l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, sur les fronti\u00e8res.          Appelant \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0se laisser entra\u00eener dans une guerre absurde\u00a0\u00bb, \u00e0 la constitution d\u2019un bloc \u00ab\u00a0russo-chinois\u00a0\u00bb, il a rench\u00e9ri\u00a0: \u00ab\u00a0Notre camp est du c\u00f4t\u00e9 de la n\u00e9gociation, f\u00fbt-elle interminable, et du refus absolu de la violence.\u00a0\u00bb Un discours fid\u00e8le \u00e0 la ligne du d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne qui \u00e9lude, cependant, la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 tr\u00e8s court terme. Une volont\u00e9 assum\u00e9e, explique son entourage. \u00ab\u00a0On fait preuve de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve le d\u00e9put\u00e9 Bastien Lachaud. Jean-Luc M\u00e9lenchon, explique-t-il, ne veut pas \u00ab\u00a0se retrouver li\u00e9, une fois \u00e9lu, par des paroles prononc\u00e9es sans avoir les m\u00eames informations que le pr\u00e9sident\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne serons pas des tireurs dans le dos, mais nous participerons pleinement \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui a donc r\u00e9serv\u00e9 le gros de ses critiques vis-\u00e0-vis d\u2019Emmanuel Macron au p\u00e9rim\u00e8tre national.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9roule un discours \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb sans entrer dans les d\u00e9tails des r...","dateModified":"2022-03-06T16:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:52:04+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Objectif Gard et diffus\u00e9e ce matin, \u00e0 quelques heures du meeting d\u2019Eric Zemmour \u00e0 Toulon (Var) auquel Marion Mar\u00e9chal est attendue, Marine Le Pen a de nouveau r\u00e9agi au ralliement d\u00e9sormais officiel de sa ni\u00e8ce. \u00ab\u00a0Je pense que tous les gens de la sensibilit\u00e9 de Marion sont d\u00e9j\u00e0 partis rejoindre Eric Zemmour. En r\u00e9alit\u00e9 elle va suivre les gens qui sont de sa sensibilit\u00e9, a-t-elle estim\u00e9. En revanche, ce qui est incompr\u00e9hensible c\u2019est qu\u2019elle avait dit il y a un mois \u201cje me prononcerai pour celui qui est le mieux plac\u00e9\u201d, et la mieux plac\u00e9e, c\u2019est moi.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On ne peut pas dire dans le m\u00eame temps \u201cla France est en danger de mort, notre civilisation est en cause, on va s\u2019\u00e9crouler\u201d et en m\u00eame temps ne pas choisir le candidat qui a la capacit\u00e9 de gagner face \u00e0 Emmanuel Macron, c\u2019est incoh\u00e9rent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la candidate du Rassemblement national.          Hier, \u00e0 Grau-du-Roi (Gard), Mme Le Pen avait raill\u00e9 le ralliement de sa ni\u00e8ce \u00e0 Eric Zemmour. \u00ab\u00a0La pauvre Marion est transform\u00e9e en sorte de bou\u00e9e de sauvetage d\u2019une campagne qui est en train de s\u2019effondrer sur elle-m\u00eame.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen avait r\u00e9agi ce matin au ralliement annonc\u00e9 de Marion Mar\u00e9chal \u00e0 Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T16:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:49:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Oui, j\u2019ai pris la d\u00e9cision de soutenir Eric Zemmour pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal, dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Valeurs actuelles mise en ligne cet apr\u00e8s-midi. Cette interview scelle un ralliement attendu depuis plusieurs semaines, qui doit \u00eatre mat\u00e9rialis\u00e9 par la pr\u00e9sence de la ni\u00e8ce de Marine Le Pen \u00e0 Toulon (Var), lors du meeting d\u2019Eric Zemmour pr\u00e9vu \u00e0 17\u00a0heures.          \u00ab\u00a0Je rejoins le candidat que je consid\u00e8re aujourd\u2019hui \u00eatre le mieux plac\u00e9 pour mener les id\u00e9es que j\u2019ai toujours d\u00e9fendues \u00e0 la victoire\u00a0\u00bb, ajoute celle qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national jusqu\u2019en\u00a02017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marion Mar\u00e9chal officialise son ralliement \u00e0 Eric Zemmour","dateModified":"2022-03-06T15:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:46:02+00:00","articleBody":"      A Lyon, devant plusieurs milliers de personnes rassembl\u00e9es \u00e0 la Croix-Rousse (15 000, selon son \u00e9quipe), le candidat de La France insoumise a commenc\u00e9 par adresser un message de solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine et a jug\u00e9 qu\u2019en envahissant ce pays \u00ab\u00a0Vladimir Poutine commence un nouvel ordre mondial bas\u00e9 sur la force\u00a0\u00bb et est le \u00ab\u00a0seul responsable\u00a0\u00bb, car il a \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l\u2019acte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ceux qui ont d\u00e9clench\u00e9 cette guerre ne peuvent recevoir de notre part que m\u00e9pris et mobilisation acharn\u00e9s pour les faire \u00e9chouer\u00a0\u00bb, dit-il \u00e9galement, en ajoutant qu\u2019\u00ab\u00a0analyser, comprendre n\u2019est pas relativiser\u00a0\u00bb.          Jean-Luc M\u00e9lenchon est longuement revenu sur les critiques faites de sa vision de la politique \u00e9trang\u00e8re de la France\u00a0: \u00ab Comme je n\u2019\u00e9tais pas align\u00e9 instantan\u00e9ment sur les derniers d\u00e9sirs des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, c\u2019est donc, dans leur raisonnement \u00e9troit et born\u00e9, que j\u2019\u00e9tais partisan de l\u2019autre camp. Non\u00a0! Je suis non align\u00e9, vous \u00eates non align\u00e9s, nous sommes non align\u00e9s. Nous d\u00e9cidons au cas par cas ce qui nous para\u00eet juste et ce qui nous para\u00eet injuste.\u00a0\u00bb          Le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne a propos\u00e9 d\u2019ouvrir \u00ab\u00a0la discussion nationale pour le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire du monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous serions pr\u00eats, dans un accord g\u00e9n\u00e9ral, nous aussi, \u00e0 d\u00e9sarmer s\u2019il le fallait\u00a0\u00bb, dit M.\u00a0M\u00e9lenchon, avant de pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, pas les premiers. Bien s\u00fbr, pas avant tout le monde. Mais nous serions pr\u00eats \u00e0 avoir cette discussion et organiser avec les autres le d\u00e9sarmement.\u00a0\u00bb          Jean-Luc M\u00e9lenchon a termin\u00e9 son discours en revenant sur la mani\u00e8re dont il souhaite se positionner pour la suite de la campagne. \u00ab\u00a0Nous participerons pleinement et enti\u00e8rement \u00e0 cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en allant au bout de nos critiques sur la politique qui concerne notre pays et l\u2019orientation pour le futur\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le candidat de La France insoumise, tout en affirmant ne pas souhaiter entraver l\u2019action du chef de l\u2019Etat au nom de la France\u00a0: \u00ab\u00a0Dans son intervention, [Emmanuel Macron] intervient pour la paix. Nous ne serons pas des tireurs dans le dos\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir du meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-03-06T16:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:30:23+00:00","articleBody":"     Le meeting s\u2019est termin\u00e9 par des chants, Les Canuts et La Marseillaise, entonn\u00e9s par le public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le discours de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon est termin\u00e9","dateModified":"2022-03-06T15:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:29:18+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon termine son discours en revenant sur la mani\u00e8re dont il souhaite se positionner pour la suite de la campagne. \u00ab\u00a0Nous participerons pleinement et enti\u00e8rement \u00e0 cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en allant au bout de nos critiques sur la politique qui concerne notre pays et l\u2019orientation pour le futur\u00a0\u00bb, assure le candidat de La France insoumise, tout en affirmant ne pas souhaiter entraver l\u2019action du chef de l\u2019Etat au nom de la France\u00a0:           J\u2019ai trait\u00e9 rudement le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il m\u00e9riterait peut \u00eatre plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 encore, mais j\u2019ai commenc\u00e9 par la situation de guerre. Il assume sa responsabilit\u00e9. Nous devons assumer la n\u00f4tre, celle d\u2019\u00eatre des partisans infatigables de la paix, vigilants comme citoyens, chacun d\u2019entre nous, et c\u2019est la raison pour laquelle je demanderai \u00e0 tous ceux qui ont une responsabilit\u00e9 de l\u2019assumer, et notamment \u00e0 ceux qui produisent et diffusent des nouvelles. \u00c7a ne sert \u00e0 rien d\u2019aggraver les choses. Nous sommes conscients qu\u2019il s\u2019agit de quelque chose de grave. Nous ne ferons rien qui cr\u00e9erait la moindre difficult\u00e9 \u00e0 notre pays. Dans son intervention, [Emmanuel Macron] intervient pour la paix. Nous ne serons pas des tireurs dans le dos.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous participerons pleinement et enti\u00e8rement \u00e0 cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-06T15:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:20:15+00:00","articleBody":"     S\u2019il est \u00e9lu, le candidat de la France insoumise semble fermer la porte \u00e0 un gouvernement d\u2019union \u00e0 gauche. \u00ab\u00a0Je fais le pari avec mes petits camarades depuis le d\u00e9but que ce qui rassemblera, c\u2019est d\u2019abord la clart\u00e9 et c\u2019est la rupture avec le pass\u00e9. La rupture avec cette politique pourrie de compromissions, d\u2019arrangements o\u00f9 on promet une chose et on en fait une autre\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9, avant d\u2019annoncer que son programme sera appliqu\u00e9, notamment sur les retraites. \u00ab\u00a0Nous ferons la retraite \u00e0 60 ans pour 40 annuit\u00e9s et nous ne pactiserons avec personne qui la veut avec 43 annuit\u00e9s \u00e0 62 ans, \u00e0 63, 64, 65, 66 ou \u00e0 67 ans, non, jamais\u00a0!\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Je n\u2019aspire plus qu\u2019\u00e0 un honneur, celui d\u2019\u00eatre le premier qui tiendrait parole \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, s\u2019exclame Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0J\u2019ai 70\u00a0ans, je ne fais pas une carri\u00e8re\u00a0\u00bb, affirme-t-il, avant d\u2019assurer se reposer sur son \u00e9quipe et le parlement de l\u2019Union populaire, mouvement cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et qui rassemble des \u00e9lus et des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai 70\u00a0ans, je ne fais pas carri\u00e8re\u00a0\u00bb, assure Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon","dateModified":"2022-03-06T15:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:16:24+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise revient sur les propos tenus par Emmanuel Macron \u00e0 Marseille\u00a0: le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019une autonomie renforc\u00e9e des directeurs d\u2019\u00e9cole, notamment dans le recrutement et dans l\u2019organisation des temps scolaires. \u00ab\u00a0Pas question\u00a0! L\u2019\u00e9cole publique restera l\u2019\u00e9cole de tous et l\u2019Etat restera celui qui bat dipl\u00f4me \u00e0 valeur nationale\u00a0\u00bb, dit Jean-Luc M\u00e9lenchon. Il poursuit en pr\u00f4nant \u00ab\u00a0la rupture avec cette politique pourrie de compromissions, d\u2019arrangements, o\u00f9 on promet une chose et on en fait une autre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcoursup supprim\u00e9, programmes et examens harmonis\u00e9s\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9roule son programme sur...","dateModified":"2022-03-06T15:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:07:58+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les positions des diff\u00e9rents candidats sur le nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-03-06T15:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:07:15+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019engage \u00e0 multiplier les installations d\u2019\u00e9nergies renouvelables, notamment l\u2019\u00e9olien offshore\u00a0: sur la c\u00f4te atlantique, \u00ab\u00a0nous en mettrons autant qu\u2019il en faudra, aussi vite qu\u2019il le faudra, pour relever enti\u00e8rement le danger que repr\u00e9sente le nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb, expose-t-il, apr\u00e8s avoir dit son ambition sur le mix \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sortirons du nucl\u00e9aire et entrerons \u00e0 100\u00a0% dans les \u00e9nergies alternatives.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sortirons du nucl\u00e9aire et entrerons \u00e0 100\u00a0% dans les \u00e9nergies alternatives\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-06T15:08:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:04:04+00:00","articleBody":"         Lors du meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon, dimanche 6 mars. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/85dec41_1646579011835-cbir6829-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","dateModified":"2022-03-06T15:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T15:02:39+00:00","articleBody":"     R\u00e9agissant \u00e0 l\u2019envoi d\u2019une lettre aux Fran\u00e7ais par Emmanuel Macron pour officialiser sa candidature \u00e0 un second mandat, vendredi, Jean-Luc M\u00e9lenchon commence par en citer le contenu \u2013 \u00ab\u00a0Il dit \u201cles transformations engag\u00e9es durant ce mandat ont permis \u00e0 nombre de nos compatriotes de vivre mieux et \u00e0 la France de gagner en ind\u00e9pendance\u201d\u00a0\u00bb \u2013 avant de la critiquer\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il y avait une erreur de destinataire. Cette lettre \u00e9tait destin\u00e9e aux Martiens, qui peut-\u00eatre vivent mieux et [sont] de plus en plus ind\u00e9pendants.\u00a0\u00bb          Le candidat de La France insoumise revient ensuite sur son programme\u00a0: fiscalit\u00e9 de l\u2019h\u00e9ritage renforc\u00e9e, augmentation des imp\u00f4ts pour les plus hauts revenus notamment.\u00a0Avant de pr\u00e9senter une premi\u00e8re mesure forte en cas de victoire\u00a0:           Il y aura un d\u00e9cret d\u2019urgence sociale, il y aura un d\u00e9cret qui d\u00e9cidera, s\u00e9ance tenante, du blocage de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation, du blocage des loyers, du smic \u00e0 1\u00a0400\u00a0euros net et la convocation des n\u00e9gociations salariales annuelles obligatoires, avec l\u2019interdiction \u00e0 toute soci\u00e9t\u00e9 de distribuer plus de dividendes qu\u2019elle ne donne d\u2019augmentations de salaires.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La lettre d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0\u00e9tait destin\u00e9e aux Martiens\u00a0\u00bb, ironise Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-03-06T15:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:56:21+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise s\u2019engage, s\u2019il est \u00e9lu, \u00ab\u00a0\u00e0 consulter \u2013 ce qui ne s\u2019est jamais fait \u2013 au moins une fois par an l\u2019Assembl\u00e9e nationale en cas de conflit\u00a0\u00bb et \u00e0 maintenir \u00ab le corps des diplomates professionnels qui sont aujourd\u2019hui l\u2019orgueil de notre pays et le r\u00e9seau le plus efficace du monde\u00a0\u00bb. Il poursuit en affirmant qu\u2019\u00ab\u00a0exiger le cessez-le-feu et exiger le retrait des troupes russes n\u2019est pas dissociable du probl\u00e8me fondamental qui est pos\u00e9 \u00e0 cette occasion, celui de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          Cette question l\u2019am\u00e8ne \u00e0 proposer d\u2019ouvrir \u00ab\u00a0la discussion nationale pour le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire du monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous serions pr\u00eats, dans un accord g\u00e9n\u00e9ral, nous aussi, \u00e0 d\u00e9sarmer s\u2019il le fallait\u00a0\u00bb, dit M.\u00a0M\u00e9lenchon, avant de pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, pas les premiers. Bien s\u00fbr, pas avant tout le monde. Mais nous serions pr\u00eats \u00e0 avoir cette discussion et organiser avec les autres le d\u00e9sarmement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon se dit \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 discuter du d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire de la France dans le cadr...","dateModified":"2022-03-06T15:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:50:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai un bilan\u00a0: voil\u00e0 dix ans que j\u2019alerte sur tous les tons qu\u2019il y aura un probl\u00e8me en Ukraine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, avant de critiquer fermement ses opposants, qui critiquent une ambigu\u00eft\u00e9 dans sa vision de la politique \u00e9trang\u00e8re de la France, en ces termes\u00a0:           Demandez-vous o\u00f9 \u00e9taient ces gens qui aujourd\u2019hui font des discours et se donnent des airs importants quand on les a alert\u00e9s, que disaient-ils\u00a0? Que faisaient-ils\u00a0? Rien\u00a0! A part me caricaturer\u00a0! Parce que comme je n\u2019\u00e9tais pas align\u00e9 instantan\u00e9ment sur les derniers d\u00e9sirs des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, c\u2019est donc, dans leur raisonnement \u00e9troit et born\u00e9, que j\u2019\u00e9tais partisan de l\u2019autre camp. Non\u00a0! Je suis non align\u00e9, vous \u00eates non align\u00e9s. Nous sommes non align\u00e9s. Nous d\u00e9cidons au cas par cas ce qui nous para\u00eet juste et ce qui nous para\u00eet injuste.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon conspue les \u00ab\u00a0raisonnements \u00e9troits et born\u00e9s\u00a0\u00bb de ses critiques en mati\u00e8re de...","dateModified":"2022-03-06T15:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#249040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:46:03+00:00","articleBody":"         Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon, dimanche 6 mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/1a692d8_831090685-cbir6779-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","dateModified":"2022-03-06T14:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:42:59+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon poursuit sur l\u2019Ukraine en estimant que \u00ab\u00a0toutes les strat\u00e9gies que nous avions imagin\u00e9es dans un tel cas, o\u00f9 nous, Fran\u00e7ais, avions dit que jamais l\u2019Europe ne pourrait plus \u00eatre un th\u00e9\u00e2tre de guerres et d\u2019op\u00e9rations, sont prises \u00e0 revers\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le fou a impos\u00e9 sa loi aux forts\u00a0\u00bb, poursuit-il, et \u00ab\u00a0la mani\u00e8re de penser les relations internationales doit \u00eatre repens\u00e9e avec le souci de ne pas accepter ni l\u2019escalade militaire ni l\u2019escalade diplomatique, de ne pas accepter un ordre du monde [avec], d\u2019un c\u00f4t\u00e9, l\u2019OTAN, et de l\u2019autre, un bloc russo-chinois, et nous serions entra\u00een\u00e9s dans une guerre absurde, une comp\u00e9tition, une guerre froide qui n\u2019a pas de sens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Toutes les strat\u00e9gies\u00a0\u00bb de la d\u00e9fense de l\u2019Europe ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0prises \u00e0 revers\u00a0\u00bb pour Jean-...","dateModified":"2022-03-06T14:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:35:05+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise commence son discours en abordant d\u2019entr\u00e9e la question de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Stop \u00e0 la guerre, stop \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 bas l\u2019arm\u00e9e qui envahit l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il sous les applaudissements du public, avant de porter un message de solidarit\u00e9 aux Ukrainiens et un \u00ab\u00a0message de solidarit\u00e9 et d\u2019amour aux Russes\u00a0qui refusent la guerre et s\u2019y opposent courageusement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vladimir Poutine commence un nouvel ordre mondial bas\u00e9 sur la force\u00a0\u00bb et est le \u00ab\u00a0seul responsable\u00a0\u00bb, car il a \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l\u2019acte\u00a0\u00bb, dit ensuite Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Ceux qui ont d\u00e9clench\u00e9 cette guerre ne peuvent recevoir de notre part que m\u00e9pris et mobilisation acharn\u00e9s pour les faire \u00e9chouer\u00a0\u00bb, dit-il \u00e9galement, en r\u00e9p\u00e9tant qu\u2019\u00ab\u00a0analyser, comprendre n\u2019est pas relativiser. Tout au contraire\u00a0\u00bb.          Comme attendu, M.\u00a0M\u00e9lenchon s\u2019attache \u00e0 clarifier sa position sur la Russie, \u00e0 propos de laquelle il est critiqu\u00e9 \u00e0 gauche depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0Si vous m\u2019\u00e9lisez comme pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est ce que j\u2019incarnerai\u00a0: une France non align\u00e9e qui n\u2019accepte pas la violence des armes\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Stop \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon porte un \u00ab\u00a0message de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb aux Ukrainiens e...","dateModified":"2022-03-06T14:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:31:08+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon arrive sur l\u2019estrade et va commencer son discours. Mathilde Panot, derni\u00e8re intervenante avant l\u2019arriv\u00e9e du candidat, a dit que 15\u00a0000 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes \u00e0 la Croix-Rousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du meeting \u00e0 Lyon","dateModified":"2022-03-06T14:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:24:24+00:00","articleBody":"     Plusieurs intervenants sont pr\u00e9sents sur l\u2019estrade de Lyon avant le discours de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0: Albert L\u00e9vy, ancien juge d\u2019instruction, la com\u00e9dienne Sophie de La Rochefoucauld, la d\u00e9put\u00e9e et pr\u00e9sidente du groupe parlementaire de La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Mathilde Panot, et Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 ont lu, chacun leur tour, des passages de La Main coup\u00e9e de Blaise Cendrars. L\u2019\u00e9crivain Abdourahman Waberi a ensute pris la parole pour lire \u00e0 son tour un texte, la Lettre \u00e0 la jeunesse de l\u2019\u00e9crivain malien Amadou Hamp\u00e2t\u00e9 B\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un texte de Blaise Cendrars lu avant l\u2019arriv\u00e9e de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-03-06T14:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:14:23+00:00","articleBody":"         Lors du \u00ab\u00a0meeting pour la paix\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e0 Lyon, dimanche 6 mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"               Lors du \u00ab\u00a0meeting pour la paix\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e0 Lyon, dimanche 6 mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/3627913_1646575915618-cbir6705.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Lyon d\u00e9bute \u00e0 la Croix-Rousse","dateModified":"2022-03-06T14:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:10:52+00:00","articleBody":"     Pour ce meeting lyonnais \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon, une militante distribue des rameaux d\u2019olivier \u00e0 l\u2019entr\u00e9e. Avant l\u2019arriv\u00e9e en sc\u00e8ne du candidat, cr\u00e9dit\u00e9 de 12\u00a0% d\u2019intentions de vote dans la derni\u00e8re \u00e9dition de l\u2019enqu\u00eate Ipsos pour la Fondation Jean Jaur\u00e8s, le Cevipof et Le Monde, des s\u00e9quences vid\u00e9o d\u00e9filent entrecoup\u00e9es de chants pacifistes.          Sur un grand \u00e9cran situ\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la sc\u00e8ne, d\u00e9filent des citations de Noam Chomsky, Nelson Mandela, des passages d\u2019interventions de Bernie Sanders mais aussi de Nicolas Sarkozy, tout ce qui peut conforter l\u2019analyse \u00ab\u00a0non align\u00e9e\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon. La veille, une d\u00e9l\u00e9gation de La France insoumise (LFI) s\u2019est rendue \u00e0 la manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris, sans toutefois se m\u00ealer aux socialistes ni aux \u00e9cologistes, qui n\u2019en finissent pas de reprocher \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon de s\u2019\u00eatre tromp\u00e9 de posture face \u00e0 la Russie, voire l\u2019accusent de complaisance. \u00ab\u00a0Nous sommes le camp de la paix, et Jean-Luc M\u00e9lenchon en est le candidat\u00a0\u00bb, fait valoir en ouverture Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, la pr\u00e9sidente du parlement de l\u2019Union populaire, mouvement cr\u00e9\u00e9 par LFI pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rameaux d\u2019olivier distribu\u00e9s \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du \u00ab\u00a0meeting pour la paix\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-03-06T14:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:05:26+00:00","articleBody":"     La guerre dans l\u2019est de l\u2019Europe conforte la stature d\u2019Emmanuel Macron, qui devance encore plus largement ses principaux concurrents, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria pour Le\u00a0Monde. Cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e du 24 au 27\u00a0f\u00e9vrier, soit au d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. Pour comprendre au mieux l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9tat de l\u2019opinion et mesurer l\u2019impact de la guerre en Ukraine sur la campagne pr\u00e9sidentielle, Ipsos-Sopra Steria a lanc\u00e9 du mercredi\u00a02 au jeudi 3\u00a0mars un compl\u00e9ment d\u2019enqu\u00eate, interrogeant 3\u00a0599\u00a0pan\u00e9listes.          Les r\u00e9sultats de cette derni\u00e8re enqu\u00eate sont extr\u00eamement instructifs\u00a0: en moins d\u2019une semaine, Emmanuel Macron progresse de quatre points. Il passe de 26,5\u00a0% (marge d\u2019erreur de plus ou moins 0,9\u00a0point) \u00e0 30,5\u00a0% d\u2019intentions de vote (marge d\u2019erreur de plus ou moins 1,9\u00a0point). Ses concurrents directs s\u2019\u00e9rodent\u00a0: Marine Le\u00a0Pen perd un point (14,5\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 1,4\u00a0point), Eric Zemmour, deux (13\u00a0%, m\u00eame marge d\u2019erreur) et Val\u00e9rie P\u00e9cresse, un (11,5\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 1,3\u00a0point). Pour les deux candidats d\u2019extr\u00eame droite, leur soutien pass\u00e9 a Vladimir Poutine explique notamment cette perte s\u00e8che. A l\u2019oppos\u00e9 du spectre politique, Jean-Luc M\u00e9lenchon, lui, gagne 0,5\u00a0point et atteint 12\u00a0% (marge d\u2019erreur de plus ou moins 1,3\u00a0point).                    Lire aussi :  Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu \u00e9lectoral                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour et Marine Le Pen en recul dans notre dernier sondage, Jean-Luc M\u00e9lenchon atteint 12 % d\u2019i...","dateModified":"2022-03-06T14:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T14:00:49+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron va \u00eatre \u00ab\u00a0mis en situation avec des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb d\u00e8s demain, selon Richard Ferrand. Le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Dimanche en politique\u00a0\u00bb tout \u00e0 l\u2019heure sur France\u00a03, a lev\u00e9 le voile sur le premier d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron, d\u00e9sormais officiellement candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.          \u00ab\u00a0D\u00e8s demain, en r\u00e9gion parisienne, il ira \u00e0 la rencontre des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais (\u2026), dans une rencontre, dans un d\u00e9bat pour \u00e9changer et r\u00e9pondre \u00e0 toutes leurs questions.\u00a0\u00bb Pour l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d\u2019En Marche\u00a0!, \u00ab\u00a0l\u2019id\u00e9e est d\u2019\u00eatre mis en situation avec des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais qui auront \u00e0 c\u0153ur de poser toutes les questions qu\u2019ils ont envie de poser et qui seront communes \u00e0 l\u2019ensemble de notre population.\u00a0\u00bb                    Pour le moment, ni le lieu, ni l\u2019horaire, ni le th\u00e8me de ce d\u00e9placement ne sont connus. \u00ab\u00a0Demain, par exemple, il peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 parler s\u00e9curit\u00e9, Ukraine, pouvoir d\u2019achat, sant\u00e9\u2026\u00a0\u00bb, confie son \u00e9quipe de campagne\u00a0au Monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron sera en d\u00e9placement demain en Ile-de-France","dateModified":"2022-03-06T14:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T13:24:43+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise conna\u00eet une progression nette, devan\u00e7ant clairement les autres concurrents de gauche. Mais il reste confront\u00e9 \u00e0 trois probl\u00e8mes\u00a0: Roussel, sa propre image et la guerre en Ukraine, selon Gilles Finchelstein, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Jean-Jaur\u00e8s.                    Lire aussi :  Forces et faiblesses de la dynamique M\u00e9lenchon                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon dans une dynamique \u00e9lectorale positive","dateModified":"2022-03-06T13:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T13:21:15+00:00","articleBody":"               A Toulon, avant un meeting au Z\u00e9nith o\u00f9 Marion Mar\u00e9chal doit officialiser son ralliement, Eric Zemmour a visit\u00e9 un march\u00e9 dans le quartier du Mourillon, accompagn\u00e9 de Guillaume Peltier, J\u00e9r\u00f4me Rivi\u00e8re, Laurence Trochu et St\u00e9phane Ravier. Il a encha\u00een\u00e9 des selfies avec des passants, go\u00fbt\u00e9 des fruits et n\u2019a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre aux questions sur les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, indiquant que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas de circonstance\u00a0\u00bb. Il a conclu sa visite par un verre de ros\u00e9 brandi aux succ\u00e8s de son parti Reconqu\u00eate\u00a0!. Marion Mar\u00e9chal d\u00e9jeune, de son c\u00f4t\u00e9, en centre-ville avec des militants de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Eric Zemmour, le maire de Cogolin, Marc-Etienne Lansade, et en pr\u00e9sence de sa m\u00e8re, Yann Le Pen, et de son \u00e9poux, Vincenzo Sofo.              Eric Zemmour visite le quartier du Mourillon, \u00e0 Toulon, notamment accompagn\u00e9 de Guillaume Peltier et de J\u00e9r\u00f4me Rivi\u00e8re, dimanche 6 mars 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0284ae2_1646574195336-dsc08027.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant son meeting \u00e0 Toulon, Eric Zemmour au march\u00e9 ","dateModified":"2022-03-06T14:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html#248513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/06/a-toulon-marion-marechal-officialise-son-soutien-a-eric-zemmour_6116364_6059010.html","datePublished":"2022-03-06T13:21:13+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux meetings tenus par deux des principaux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon et Eric Zemmour. Le candidat de La France insoumise doit prendre la parole \u00e0 15 heures depuis Lyon, tandis que celui de Reconqu\u00eate\u00a0! s\u2019exprimera au Z\u00e9nith de Toulon \u00e0 17 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois de nouveau la victoire possible\u00a0\u00bb, affirme Marion Mar\u00e9chal sur l\u2019estrade du Z\u00e9nith de ...","dateModified":"2022-03-06T14:01:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0/0/2800/1867/1342/696/3/0/c2a2553_80711696-dsc08185.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/06/18-2">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Le président du Conseil européen est l’invité de France Inter, de France Télévisions et du « Monde », dimanche, de midi à 13 heures.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Questions politiques             Charles Michel invité de l’émission « Questions politiques »      Le président du Conseil européen est l’invité de France Inter, de France Télévisions et du « Monde », dimanche, de midi à 13 heures.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h00        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Chaque dimanche, de midi à 13 heures, Le Monde s’associe à France Inter pour animer et diffuser l’émission « Questions politiques », présentée par Thomas Snegaroff avec Carine Bécard (France Inter), Nathalie Saint-Cricq (France Télévisions), Claire Gatinois (Le  Monde) et Alexandra Bensaid (France Inter).            L’invité de ce dimanche 6 février est Charles Michel, président du Conseil européen. L’ancien premier ministre belge, coordinateur des travaux des Vingt-Sept, présidera le sommet de Versailles sur l’Ukraine, organisé jeudi 10 et vendredi 11 mars.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/06/charles-michel-invite-de-l-emission-questions-politiques_6116354_823448.html"},"headline":"Charles Michel invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-06T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-06T12:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Questions politiques"],"keywords":["Politique","Questions politiques"],"description":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en est l\u2019invit\u00e9 de France Inter, de France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dimanche, de midi \u00e0 13\u00a0heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/285/0/4535/2267/1342/696/60/0/dd0bd71_44afad50af404f9ca8d9d84963f4ab21-44afad50af404f9ca8d9d84963f4ab21-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Questions politiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/questions-politiques/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-3">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Le candidat à la présidentielle « fait sauter un tabou » en permettant le retour d’une droite que l’on croyait morte, héritière de Maurras et de Drumont, analyse l’historien dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Éric Zemmour             Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »      Le candidat à la présidentielle « fait sauter un tabou » en permettant le retour d’une droite que l’on croyait morte, héritière de Maurras et de Drumont, analyse l’historien dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 01h47    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’historien Grégoire Kauffmann.  YANN LEGENDRE               Grégoire Kauffmann est historien, auteur d’Edouard Drumont (Perrin, 2008), la biographie la plus complète du polémiste antisémite, et du Nouveau FN. Les vieux habits du populisme (Seuil, 2016). Il voit chez Eric Zemmour un lointain descendant du journaliste d’extrême droite Edouard Drumont (1844-1917) et, pour la première fois, la résurgence d’une vieille droite peu attachée à la République.          Quel vous semble être l’héritage politique d’Eric Zemmour ?          Si l’on s’intéresse à la généalogie des droites, il se passe aujourd’hui avec Eric Zemmour quelque chose d’inédit : la résurgence d’une droite que l’on croyait morte et enterrée depuis longtemps. Dans les années 1880, les droites monarchiste et bonapartiste se voulaient radicalement hostiles à la République naissante, qui s’imposait avec les premières lois anticléricales. Un journaliste, Edouard Drumont, apparaît sur la scène publique en 1886 en publiant La France juive : lui-même vient du traditionalisme catholique, se croit investi d’une mission contre les juifs, qu’il accuse de vouloir déchristianiser la France : il y a vraiment pour lui un lien entre l’anticléricalisme d’Etat, assimilé aux juifs, et cette volonté de rechristianiser la France par l’antisémitisme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Vous êtes, Eric Zemmour, l’exutoire de nos mauvaises pensées, de notre impuissance »                 Les droites monarchistes se reconnaissent assez largement chez Drumont, par peur d’une France déchristianisée. Mais l’année 1892 est un moment fondamental et vertigineux pour la droite : le pape Léon XIII publie l’encyclique Au milieu des sollicitudes, où il demande aux catholiques d’accepter les institutions républicaines. Ces droites, à l’origine très réactionnaires et traditionalistes, mais respectueuses de la parole du Saint-Père, vont tant bien que mal se rallier à la République. Drumont suit le mouvement et, dès lors, son antisémitisme se dit républicain. Il va faire siennes les grandes devises républicaines, comme la liberté – ce n’est pas un hasard s’il appelle son journal La Libre Parole –, une parole qui serait bâillonnée par les juifs, alors que Drumont serait celui qui dit la vérité. Les droites, donc, vont jouer bon an mal an le jeu des institutions républicaines.          Sauf l’Action française ?          Sauf l’Action française, fondée en 1899, et qui, avec d’autres groupuscules, persiste à vouloir rétablir la monarchie. Mais c’est une démarche assez marginale, même si Charles Maurras [1868-1952] a un immense rayonnement et va former plusieurs générations d’intellectuels. Il n’y a pas de courant politique stricto sensu susceptible de bousculer les grandes forces républicaines qui se partagent le pouvoir. La formation politique la plus nombreuse jamais réunie, c’est le Parti social français [PSF], créé en 1936 sur les décombres des Croix-de-Feu, interdites, un parti de masse qui bouscule le jeu politique, avec plus d’un million d’adhérents. Le PSF est un parti de droite, autoritaire, antiparlementaire, mais qui reste profondément républicain – et annonce quelque part le Rassemblement du peuple français [RPF] gaulliste. La République est considérée comme le régime naturel de la France, et les droites vont parfois faire de la surenchère pour se dire plus républicaines que la gauche parce qu’elles veulent faire partie du jeu.        Il vous reste 74.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/06/gregoire-kauffmann-zemmour-donne-une-visibilite-a-une-vieille-droite-qui-a-un-probleme-avec-la-republique_6116327_3232.html"},"headline":"Gr\u00e9goire Kauffmann\u00a0: \u00ab\u00a0Zemmour donne une visibilit\u00e9 \u00e0 une vieille droite qui a un probl\u00e8me avec la R\u00e9publique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-06T01:47:14+01:00","datePublished":"2022-03-06T01:47:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Entretiens id\u00e9es","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0fait sauter un tabou\u00a0\u00bb en permettant le retour d\u2019une droite que l\u2019on croyait morte, h\u00e9riti\u00e8re de Maurras et de Drumont, analyse l\u2019historien dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/6000/3000/1342/696/60/0/5e06445_638280705-ad01-zemmoursalonagri-dsc07388.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-4">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Comme Emmanuel Macron, qu’il vient de rallier, Jean-Pierre Chevènement rêvait déjà, en 2002, de « turbuler le système » en rassemblant les « républicains des deux rives ». Aujourd’hui, le cofondateur du PS voit ses idées portées par des politiques, des journalistes et des intellectuels qui le soutenaient à l’époque.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                          WILLIAM STEVENS / GAMMA          Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle   Par François Krug  Publié aujourd’hui à 01h38, mis à jour à 06h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitComme Emmanuel Macron, qu’il vient de rallier, Jean-Pierre Chevènement rêvait déjà, en 2002, de « turbuler le système » en rassemblant les « républicains des deux rives ». Aujourd’hui, le cofondateur du PS voit ses idées portées par des politiques, des journalistes et des intellectuels qui le soutenaient à l’époque.         Le 10 février, le président de la République est de passage à Belfort. Il visite l’usine de GE Steam Power System, qui fabrique des turbines de centrales nucléaires. Il vient s’y débarrasser d’un boulet qu’il traîne depuis sept ans. A l’époque, le groupe français Alstom avait cédé l’usine aux Américains de General Electric. Emmanuel Macron, ministre de l’économie, avait validé la vente. Depuis, on lui reproche d’avoir bradé la souveraineté énergétique de la France.          Aujourd’hui, il vient annoncer que les turbines redeviennent françaises, les Américains ayant décidé de revendre l’usine à EDF. Il vient surtout convaincre qu’il n’était pas responsable de la vente par Alstom, puisqu’elle aurait été conclue avant qu’il devienne ministre. C’est l’objectif de l’échange organisé avec un groupe de salariés, devant les caméras.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  General Electric envisage de vendre sa division nucléaire à EDF                 Macron a invité à cette visite d’usine un homme venu le voir à l’époque à Bercy, et qui pourra confirmer. Il lui tend le micro : « Est-ce que, Jean-Pierre, tu veux dire quelques mots à ces messieurs dames ? » Jean-Pierre veut bien : « On vous fait quelquefois un procès un peu injuste. » Lui privilégie le vouvoiement. Une question de caractère, et de génération.          Jean-Pierre Chevènement a 82 ans. Il vient offrir sa caution d’ancien député-maire de Belfort, mais aussi de figure historique de la gauche, de souverainiste respectable. Les salariés sont convaincus, les journalistes ont les images qu’il leur faut. Pour le président, c’est maintenant l’heure du discours. Il y est question de « souveraineté énergétique » par-ci, de « souveraineté industrielle » par-là. On dirait du Chevènement de la grande époque, celui qui fut plusieurs fois ministre de François Mitterrand. L’intéressé est assis au premier rang. Macron le fait applaudir. C’était deux semaines avant que Jean-Pierre Chevènement appelle, le 27 février, à voter pour lui dans un entretien au Journal du dimanche.                             Jean-Pierre Chevènement aux côtés de Jean-Bernard Lévy, PDG d’EDF, et d’Emmanuel Macron à l’usine GE Steam Power System, à Belfort, le 10 février 2022.  JACQUES WITT / POOL / ABACA               Longtemps, il valait mieux ne pas se réclamer de lui. Depuis un certain 21 avril 2002, premier tour d’une autre présidentielle, lors duquel, en voulant unir souverainistes de gauche et de droite, il avait obtenu à peine plus de 5 %. Le candidat du PS, Lionel Jospin, était devancé de justesse par celui du FN, Jean-Marie Le Pen. La gauche éliminée au premier tour, l’extrême droite présente au second : probable aujourd’hui, inimaginable à l’époque.          A gauche, Chevènement devient celui qui a volé des voix à Jospin et provoqué la défaite. Ses soutiens de droite, eux, jugent qu’il n’est pas allé assez loin. Parmi ceux qui ont voté pour lui, un certain Eric Zemmour. « J’aimerais que votre ligne fût la bonne car je la suis, je l’approuve et j’en suis un enfant », explique-t-il à Chevènement en 2020, lorsqu’il le reçoit dans son talk-show de CNews. La génération Chevènement avait disparu, la voici aujourd’hui au cœur d’une nouvelle présidentielle.        Il vous reste 87.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                      Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                          Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                           Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                           Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/06/vingt-ans-apres-le-souverainisme-du-che-bat-la-campagne-presidentielle_6116326_4500055.html"},"headline":"Vingt ans apr\u00e8s, le souverainisme du \u00ab\u00a0Che\u00a0\u00bb bat la campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-03-06T01:38:19+01:00","datePublished":"2022-03-06T01:38:19+01:00","dateModified":"2022-03-06T06:10:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Actu","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","M le mag"],"description":"Comme Emmanuel Macron, qu\u2019il vient de rallier, Jean-Pierre Chev\u00e8nement r\u00eavait d\u00e9j\u00e0, en\u00a02002, de \u00ab\u00a0turbuler le syst\u00e8me\u00a0\u00bb en rassemblant les \u00ab\u00a0r\u00e9publicains des deux rives\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, le cofondateur du PS voit ses id\u00e9es port\u00e9es par des politiques, des journalistes et des intellectuels qui le soutenaient \u00e0 l\u2019\u00e9poque.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Krug"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/80/0/1303/649/1342/696/60/0/4b12431_173963-3261870.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-5">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Le candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle a subi une nette érosion dans les sondages. Tiraillé entre une ligne proche du Kremlin et un entourage politique qui commence à s’inquiéter, il cherche la parade.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Éric Zemmour             Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute      Le candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle a subi une nette érosion dans les sondages. Tiraillé entre une ligne proche du Kremlin et un entourage politique qui commence à s’inquiéter, il cherche la parade.          Par Ivanne Trippenbach         Publié hier à 23h36, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Eric Zemmour visite une ferme de vaches laitières, à Marcellaz (Haute-Savoie), le 25 février 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               « Trou d’air », « mauvaise passe » et même « cauchemar » : la guerre en Ukraine inquiète au sein de l’équipe de campagne d’Eric Zemmour. Le candidat nationaliste a reculé de plusieurs points dans les enquêtes pour atterrir à 13 % d’intentions de vote, dans la sixième vague de l’étude Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde, derrière Marine Le Pen (14,5 %) et Emmanuel Macron (30,5 %). Son entourage se scinde désormais entre le cercle « politique », saisi par le doute, et les « géopoliticiens » pro-Kremlin.          Tous ses partisans conviennent que la sortie était hasardeuse. « La Russie, j’en prends le pari, n’envahira pas l’Ukraine », assurait-il en décembre 2021. « Perdu, lâche Jean-Marie Le Pen au manoir de Montretout. Il a fait une faute de carre. C’est la marque d’un jugement douteux qui ne devrait pas le favoriser. » S’il avait soutenu M. Zemmour sur « l’obsession de l’inclusion » des handicapés, qui lui avait téléphoné pour le remercier, le fondateur du Front national (FN) se garde cette fois de lui porter secours.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral                 Ses amis ont pressé Eric Zemmour de se faire petit. « Tais-toi, l’a prié Paul-Marie Coûteaux, jeudi 24 février. Ne tombe pas dans le piège qui est de dire ce qu’il y a dans ta tête. » Zemmour « condamne » d’emblée l’agression russe, mais persiste à tenir l’OTAN pour « responsable ». Désireux de « donner quelque chose » à Vladimir Poutine, selon ses mots, il s’oppose aux sanctions et à la livraison d’armes aux Ukrainiens, propose de sortir du commandement intégré de l’OTAN et de signer un traité excluant toute entrée de l’Ukraine dans l’Alliance.          Rencontre avec un proche de Poutine          Seul à se dire contre l’accueil de réfugiés ukrainiens, il persiste, malgré l’opinion favorable et les engagements de la France en matière d’asile. « Les Ukrainiens ne veulent pas venir, ils veulent rester près des leurs », maintient-il, mercredi 2 mars, sur CNews… à rebours de l’avis de son équipe de campagne et même de sa frange identitaire, militant pour l’Europe chrétienne et affolée par les Tchétchènes de Ramzan Kadyrov.          Ces flottements sont liés à sa vision géopolitique tournée vers « l’allié » russe, mais résultent aussi d’une stratégie de campagne obsessionnelle : dénoncer un « grand remplacement » et célébrer les valeurs traditionalistes. Comment gommer en un jour une ligne patiemment bâtie au fil des ans ? Son Suicide français (Albin Michel, 2014) trônait sur la table de chevet de l’ancien ambassadeur russe en France, Alexandre Orlov, qui y décelait « la vérité de la France d’aujourd’hui », relate Nicolas Hénin dans La France russe. Enquête sur les réseaux Poutine (Fayard, 2016).        Il vous reste 47.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/05/election-presidentielle-2022-avec-la-guerre-en-ukraine-la-campagne-zemmour-minee-par-le-doute_6116318_6059010.html"},"headline":"Avec la guerre en Ukraine, la campagne d\u2019Eric Zemmour min\u00e9e par le doute","dateCreated":"2022-03-05T23:36:44+01:00","datePublished":"2022-03-05T23:36:44+01:00","dateModified":"2022-03-06T16:28:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a subi une nette \u00e9rosion dans les sondages. Tiraill\u00e9 entre une ligne proche du Kremlin et un entourage politique qui commence \u00e0 s\u2019inqui\u00e9ter, il cherche la parade.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/492/0/5906/2953/1342/696/60/0/fc4f8f3_950158933-ad02-zemmourhautesavoie-dsc06194.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-6">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le candidat écologiste et Anne Hidalgo étaient à Paris, samedi, pendant que Valérie Pécresse était en meeting à Metz et Fabien Roussel au Havre. Tous ont abordé la guerre en Ukraine lors de leurs prises de parole respectives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                     Élection présidentielle 2022              Jadot « imposerait » à TotalEnergies de quitter la Russie, Roussel critique les « profiteurs de guerre » : l’Ukraine au centre de la campagne présidentielle      Le candidat écologiste et Anne Hidalgo étaient à Paris, samedi, pendant que Valérie Pécresse était en meeting à Metz et Fabien Roussel au Havre. Tous ont abordé la guerre en Ukraine lors de leurs prises de parole respectives.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h45, mis à jour à 08h33    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le délégué général de La République en marche, Stanislas Guerini, aux côtés de la candidate socialiste, Anne Hidalgo, et le candidat écologiste, Yannick Jadot, lors d’un rassemblement en soutien à l’Ukraine, samedi 5 mars 2022, sur la place de la République, à Paris.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 L’Ukraine est restée au centre de la campagne électorale en vue de l’élection présidentielle, samedi 5 mars, avec les manifestations contre la guerre menée par la Russie auxquelles ont participé, à Paris, le candidat écologiste, Yannick Jadot, et la candidate socialiste, Anne Hidalgo.            Comme les autres candidats déclarés à l’Elysée, tous deux ont critiqué le désormais candidat Emmanuel Macron. Yannick Jadot a été le plus incisif en dénonçant une « complicité inacceptable » du français TotalEnergies avec Moscou et en fustigeant le fait que l’entreprise « reste la dernière multinationale du pétrole et du gaz présente en Russie » après l’invasion de l’Ukraine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : TotalEnergies sous pression pour ses activités en Russie                   « Si j’étais à la place d’Emmanuel Macron, j’imposerais à Total la fin de sa complicité avec Vladimir Poutine et ce qui se passe en Ukraine. J’imposerais à Total de quitter la Russie », a-t-il déclaré à CNews. TotalEnergies, qui réalise en Russie 3 à 5 % de ses revenus totaux, a affirmé qu’il n’apporterait « plus de capital à de nouveaux projets » dans le pays, sans toutefois évoquer son retrait ou la suspension de son activité, comme son concurrent BP.            « Il y a des profiteurs de pandémie, il y a des profiteurs de guerre »            En meeting au Havre, le candidat communiste, Fabien Roussel, s’en est pris à « ces multinationales françaises, inscrites au CAC 40, les Total, les BNP, les LVMH et tant d’autres, qui pourraient encore en 2022 s’enrichir pendant cette guerre comme ils l’ont fait pendant la pandémie ». « Il est hors de question que nous acceptions de voir aujourd’hui nos factures s’envoler en même temps que leurs bénéfices et leurs dividendes. Il y a des profiteurs de pandémie, il y a des profiteurs de guerre », a-t-il lancé.              Anne Hidalgo, sur la ligne européenne et de l’exécutif sur ce dossier, préconise une aide économique à Kiev et des sanctions contre Moscou. Il faut aussi « une mobilisation de la communauté internationale et des opinions publiques » et « livrer des armes, notamment à l’Ukraine, pour que les Ukrainiens puissent se battre », a-t-elle rappelé sur BFM-TV.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : une inquiétude massive qui domine dans l’élection présidentielle                   « Je suis dans l’opposition au président Macron, a dit de son côté la candidate des Républicains, Valérie Pécresse, lors d’une réunion publique à Metz, samedi soir. Mais je soutiens aujourd’hui les sanctions très fermes que la France, que l’Europe ont prises contre M. Poutine, contre les oligarques, contre les intérêts russes ».            Le délégué général de La République en marche, Stanislas Guerini, avait pour sa part appelé sur LCI à participer à la manifestation à Paris pour « montrer [une] solidarité totale avec le peuple ukrainien », ajoutant que la France continuerait à accueillir des réfugiés et à « livrer des armes » à l’Ukraine.            Marine Le Pen critique « la tentation d’Emmanuel Macron d’échapper » à la campagne            Interrogée lors d’un déplacement au Grau-du-Roi (Gard), Marine Le Pen a de son côté réitéré son opposition à la livraison d’armes car « c’est ajouter des armes à la guerre ». « C’est sur la diplomatie qu’il faut tout miser » et « réfléchir à des sanctions mais dont je dis qu’elles ne doivent pas avoir comme conséquence l’effondrement économique de notre propre pays », a-t-elle affirmé sans autre précision.              Sur un plan plus politique, la candidate du Rassemblement national a jugé « choquant » le « mélange des genres entre le président de la République et le candidat » après la diffusion vendredi d’une vidéo de campagne d’Emmanuel Macron tournée dans son bureau à l’Elysée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après l’entrée en campagne de Macron, les autres candidats passent à l’offensive                   Plus tard, dans un meeting à Aigues-Mortes, Marine Le Pen a estimé que tout était « fait pour endormir l’opinion ». La situation en Ukraine, « si sérieuse soit-elle, qui fait du président de la République un acteur diplomatique important, ne justifie absolument pas la tentation d’Emmanuel Macron d’échapper aux exigences d’une campagne électorale et aux exigences de la démocratie : celle de rendre compte de son bilan, celle d’accepter le débat d’idées », a-t-elle clamé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/05/jadot-imposerait-a-totalenergies-de-quitter-la-russie-roussel-critique-les-profiteurs-de-guerre-l-ukraine-au-centre-de-la-campagne-presidentielle_6116317_6059010.html"},"headline":"Jadot \u00ab\u00a0imposerait\u00a0\u00bb \u00e0 TotalEnergies de quitter la Russie, Roussel critique les \u00ab\u00a0profiteurs de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019Ukraine au centre de la campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-03-05T22:45:09+01:00","datePublished":"2022-03-05T22:45:09+01:00","dateModified":"2022-03-06T08:33:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Guerre en Ukraine","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Le candidat \u00e9cologiste et Anne Hidalgo \u00e9taient \u00e0 Paris, samedi, pendant que Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e9tait en meeting \u00e0 Metz et Fabien Roussel au\u00a0Havre. Tous ont abord\u00e9 la guerre en Ukraine lors de leurs prises de parole respectives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/250/0/3000/1500/1342/696/60/0/71ac2eb_1646492604384-cbir6556.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-7">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Entrée au gouvernement en juillet 2020, elle faisait l’objet d’une enquête administrative ouverte en janvier. Jacqueline Gourault, ministre de la cohésion des territoires, quitte également l’exécutif après sa nomination au Conseil constitutionnel.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Gouvernement Castex             Nathalie Elimas, secrétaire d’Etat chargée de l’éducation prioritaire, accusée de « harcèlement », quitte le gouvernement      Entrée au gouvernement en juillet 2020, elle faisait l’objet d’une enquête administrative ouverte en janvier. Jacqueline Gourault, ministre de la cohésion des territoires, quitte également l’exécutif après sa nomination au Conseil constitutionnel.       Le Monde     Publié hier à 21h39, mis à jour à 03h46    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Nathalie Elimas sur le parvis de l’Elysée, le 17 novembre 2021.  LUDOVIC MARIN / AFP                 La secrétaire d’Etat chargée de l’éducation prioritaire, Nathalie Elimas, quitte le gouvernement, a fait savoir l’Elysée dans un communiqué, samedi 5 mars au soir. Mme Elimas faisait l’objet d’une enquête administrative depuis janvier, après avoir été accusée de harcèlement moral par des collaborateurs au sein de son cabinet.                              Lire aussi   Enquête administrative sur la secrétaire d’Etat Nathalie Elimas, accusée de harcèlement dans son cabinet                   Le ministère de l’éducation nationale avait confirmé à l’Agence France-Presse (AFP), le 15 janvier, une enquête administrative en cours « sur le fonctionnement ressources humaines du cabinet de Mme Elimas ». Interrogés par l’AFP lors de la révélation de cette procédure administrative, plusieurs de ses collaborateurs avaient déclaré que cette spécialiste des ressources humaines se voyait reprocher des faits de « harcèlement » mais aussi de « maltraitance » envers une demi-douzaine de subordonnés.              L’un d’entre eux évoquait « de nombreux arrêts maladie » et « départs de collaborateurs ». Une autre personne ayant travaillé au cabinet décrivait un problème de harcèlement « généralisé ». Une troisième personne racontait sa « descente aux enfers », insistant sur les nombreuses « crises de colère » de la secrétaire d’Etat visant ses collaborateurs, notamment lors de réunions. Ni Mme Elimas ni son cabinet n’avait alors commenté l’ouverture de cette enquête administrative.            La secrétaire d’Etat avait dénoncé une « attaque d’une grande violence, à titre personnel ». C’est « très dur, très violent, la violence est inouïe pour mes enfants, mais sur le fond des choses, je suis sereine », avait-elle affirmé mi-février sur Radio J. « Ce qui se passe aujourd’hui, ce sont des fuites extrêmement malveillantes, pour me déstabiliser probablement. La diffamation est caractérisée », avait-elle alors assuré. Entrée au gouvernement en juillet 2020, elle était auparavant députée du Val-d’Oise.            Joël Giraud remplace Jacqueline Gourault            La ministre de la cohésion des territoires et des relations avec les collectivités territoriales, Jacqueline Gourault, quitte également ses fonctions pour une raison tout autre : proposée par Emmanuel Macron pour siéger au Conseil constitutionnel, l’ancienne sénatrice a été confirmée par l’Assemblée nationale et le Sénat, fin février, et rejoindra dès lundi l’institution de la rue Montpensier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Trois propositions de nominations politiques qui posent question                   Mme Gourault, 71 ans, est remplacée à son poste par Joël Giraud, jusqu’ici secrétaire d’Etat chargé de la ruralité au sein de son ministère. Le député du Parti radical de gauche, réélu en 2017 sous l’étiquette de la majorité, aura sous sa responsabilité Nadia Hai, ministre déléguée chargée de la ville, ainsi que Cédric O, secrétaire d’Etat chargé du numérique, également sous tutelle de Bercy.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/05/nathalie-elimas-secretaire-d-etat-chargee-de-l-education-prioritaire-accusee-de-harcelement-quitte-le-gouvernement_6116314_823448.html"},"headline":"Nathalie Elimas, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9ducation prioritaire, accus\u00e9e de \u00ab\u00a0harc\u00e8lement\u00a0\u00bb, quitte le gouvernement","dateCreated":"2022-03-05T21:39:08+01:00","datePublished":"2022-03-05T21:39:08+01:00","dateModified":"2022-03-06T03:46:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Castex"],"keywords":["Gouvernement Castex","Politique"],"description":"Entr\u00e9e au gouvernement en juillet\u00a02020, elle faisait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate administrative ouverte en janvier. Jacqueline Gourault, ministre de la coh\u00e9sion des territoires, quitte \u00e9galement l\u2019ex\u00e9cutif apr\u00e8s sa nomination au Conseil constitutionnel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/206/0/6048/3024/1342/696/60/0/16432f8_5685173-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Castex","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-castex/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-8">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ « C’est un choix d’évidence », a déclaré samedi celui qui fut le numéro deux du Parti socialiste, ajoutant qu’« aucun autre candidat ne semble aujourd’hui plus compétent »
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                     Élection présidentielle 2022              Présidentielle 2022 : François Rebsamen, maire de Dijon et ancien ministre du travail, annonce son soutien à Emmanuel Macron      « C’est un choix d’évidence », a déclaré samedi celui qui fut le numéro deux du Parti socialiste, ajoutant qu’« aucun autre candidat ne semble aujourd’hui plus compétent »       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h32, mis à jour à 08h55    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le maire de Dijon, François Rebsamen, accompagné du premier ministre, Jean Castex, et Gérald Darmanin, ministre de l’intérieur, lors d’une visite d’un quartier de la ville, le 10 juillet 2020.  PHILIPPE DESMAZES / AFP                 L’ancien ministre du travail pendant le quinquennat du socialiste François Hollande, François Rebsamen, a annoncé, samedi 5 mars, qu’il voterait pour Emmanuel Macron à l’élection présidentielle. « C’est un choix d’évidence. Aucun autre candidat ne semble aujourd’hui plus compétent », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) le maire de Dijon, confirmant une annonce faite au quotidien Le Parisien dans un article mis en ligne samedi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron cherche à recruter à gauche pour casser son image de « président de droite »                   Emmanuel Macron a « l’envergure et la crédibilité d’un chef d’Etat. Il l’a prouvé chaque jour alors que nous sommes en guerre », a expliqué l’ancien numéro deux du Parti socialiste (PS), de 1997 à 2008, qui dément viser un poste de ministre en cas de second mandat d’Emmanuel Macron : « Je ne demande rien pour moi-même. »              Ex-ministre du travail (2014-2015), M. Rebsamen avait déjà pris ses distances du PS lors de l’élection à sa tête d’Olivier Faure, en septembre. « Le PS est devenu sectaire et ne parle plus aux milieux populaires. Il n’a pas de vision, pas de programme. Anne Hidalgo en est la victime », a-t-il regretté. « Je suis et je reste socialiste », a martelé M. Rebsamen.            « On ne peut pas laisser Emmanuel Macron seul avec la droite »            Son ralliement ne faisait aucun doute. En juillet, il avait signé une tribune de 350 maires saluant le « courage » d’Emmanuel Macron. En octobre, il avait évoqué « des causes communes » avec Territoires de progrès, qui rassemble l’aile gauche de la majorité présidentielle.            Le Bourguignon a dit rejoindre le président sortant avec sa « lucidité, en sachant les aspects négatifs et positifs du quinquennat ». « La politique du quoi qu’il en coûte est un des éléments majeurs qui m’a fait évoluer », a-t-il ajouté, se félicitant que la France soit devenue « un des pays les plus protecteurs d’Europe en payant les 8,5 millions de Français » sans emploi durant la crise du Covid-19.              François Rebsamen, qui avait, en 2018, accusé Emmanuel Macron de « privilégier les plus riches », reste cependant opposé à la suppression de l’impôt sur la fortune, comme à la réforme de l’assurance-chômage aux « écarts d’indemnités qui ne sont pas acceptables » et auxquels « il faudra remédier ».                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  François Rebsamen : « Le PS peut disparaître »                   Ainsi, c’est pour « peser » sur un nouveau quinquennat Macron que M. Rebsamen veut créer un « mouvement social-démocrate indépendant » après la présidentielle. « On ne peut pas laisser Emmanuel Macron seul avec la droite », estime-t-il. Pour ce faire, « des personnalités vont me rejoindre », assure-t-il sans donner de noms. Plusieurs autres figures du PS ont récemment rejoint la Macronie, notamment l’ex-ministre Marisol Touraine et Manuel Valls, l’ancien chef du gouvernement de François Hollande (2014-2016).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/05/presidentielle-2022-francois-rebsamen-maire-de-dijon-et-ancien-ministre-du-travail-annonce-son-soutien-a-emmanuel-macron_6116313_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Fran\u00e7ois Rebsamen, maire de Dijon et ancien ministre du travail, annonce son soutien \u00e0 Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-03-05T21:32:42+01:00","datePublished":"2022-03-05T21:32:42+01:00","dateModified":"2022-03-06T08:55:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"\u00ab\u00a0C\u2019est un choix d\u2019\u00e9vidence\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi celui qui fut le num\u00e9ro deux du Parti socialiste, ajoutant qu\u2019\u00ab\u00a0aucun autre candidat ne semble aujourd\u2019hui plus comp\u00e9tent\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/92/0/1024/512/1342/696/60/0/01f500b_550492469-000-1uy0fi.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-9">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ L’association à l’initiative du scrutin mené pour faire émerger une candidature unique à gauche a pris acte de l’échec de Christiane Taubira, qui avait remporté la Primaire populaire mais n’est pas parvenue à rassembler 500 parrainages.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Primaire populaire             Présidentielle 2022 : l’équipe de la Primaire populaire annonce soutenir la candidature de Jean-Luc Mélenchon      L’association à l’initiative du scrutin mené pour faire émerger une candidature unique à gauche a pris acte de l’échec de Christiane Taubira, qui avait remporté la Primaire populaire mais n’est pas parvenue à rassembler 500 parrainages.       Le Monde     Publié hier à 19h11, mis à jour à 09h06    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Mathilde Imer et Samuel Grybowski, fondateurs de la Primaire populaire, après l’annonce des résultats du scrutin, à Paris, le 30 janvier 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »                 Après avoir échoué à convaincre les principaux candidats de gauche de leur légitimité, après avoir assisté, impuissants, à l’échec de la candidature de Christiane Taubira face au défi de rassembler 500 parrainages, l’équipe à l’initiative de la Primaire populaire a décidé, samedi 5 mars, d’apporter son soutien à un candidat qui a multiplié les critiques à leur encontre : Jean-Luc Mélenchon.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Malgré la victoire de Christiane Taubira, le pari raté de la Primaire populaire                   Dans un communiqué de presse mis en ligne samedi, le conseil d’administration de l’association baptisée « 2022 ou jamais » (qui a organisé le scrutin auquel avaient participé 392 000 personnes) explique avoir organisé un vote au jugement majoritaire entre « les bénévoles, groupes locaux, des membres de l’équipe permanente et du bureau » à l’issue duquel l’Union populaire, mouvement mis en place par La France insoumise pour l’élection présidentielle, est arrivée en tête.              Il s’agirait « du meilleur véhicule politique pour faire gagner nos idées », estime le texte, sans mentionner le nom de Jean-Luc Mélenchon, qui a multiplié pendant des mois les refus d’être associé à la Primaire populaire, créée pour faire émerger une candidature unique à gauche avant les élections.            « Les règles du jeu démocratique sont obsolètes »            L’ancienne garde des sceaux Christiane Taubira avait été la seule personnalité de premier plan à y participer volontairement et l’avait finalement emporté (les noms d’Anne Hidalgo, de Yannick Jadot et de Jean-Luc Mélenchon avaient été inscrits sur les bulletins de vote, alors qu’ils écartaient fermement toute reconnaissance de la légitimité du scrutin et son résultat). Depuis, l’ancienne députée de Guyane (dont le nom n’est jamais mentionné dans le texte) a annoncé retirer sa candidature, faute de parrainages suffisants pour que celle-ci soit validée par le Conseil constitutionnel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Forces et faiblesses de la dynamique Mélenchon                   Selon la Primaire populaire, « l’impossibilité pour la candidate soutenue par la plus grande désignation citoyenne de cette présidentielle d’obtenir les 500 parrainages renforce notre constat que les règles du jeu démocratique sont obsolètes ». Une solution serait, selon le communiqué de presse, d’instaurer « une VIe République écologique en passant par l’organisation d’une Constituante pour construire un projet de société sociale, écologique et vraiment démocratique », soit précisément ce que propose Jean-Luc Mélenchon.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Depuis l’avènement de la démocratie en France, la manière de voter a considérablement évolué et elle évoluera encore »                   Cité dans le communiqué, Victor Grezes, porte-parole de l’association, précise que « la Primaire populaire apporte son soutien et fait campagne sous ses propres couleurs, jusqu’à l’élection présidentielle, en toute indépendance, au vu de l’urgence et sans engagement au-delà de la présidentielle ». « Nous avons tout essayé » pour rassembler la gauche, dit aussi le texte, avant d’affirmer : « Nous actons que la stratégie politique de rassemblement que nous avons portée pendant des mois n’a pas fonctionné [mais] notre mouvement citoyen, qui a, lui, suscité l’engouement d’un demi-million de personnes, ne s’arrêtera pas là. »              Le directeur de campagne de Jean-Luc Mélenchon, Manuel Bompard, a salué sur Twitter ce soutien, samedi après-midi : « La dynamique s’élargit encore autour de la candidature de Jean-Luc Mélenchon. Bienvenue à ceux qui veulent prendre leur part à cette bataille jusqu’à la victoire ! » Yannick Jadot a estimé, de son côté, que la Primaire populaire était « devenue un gag ». « Reconnaissons que dans tout ce moment où ils ont alimenté le débat, on n’a jamais bien compris ce qu’ils souhaitaient. Je les laisse à leur truc interne qui, depuis longtemps, n’intéresse plus la campagne, ni les Français », a-t-il dit sur BFM-TV.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/05/presidentielle-2022-l-equipe-de-la-primaire-populaire-annonce-soutenir-la-candidature-de-jean-luc-melenchon_6116306_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de la Primaire populaire annonce soutenir la candidature de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-03-05T19:11:09+01:00","datePublished":"2022-03-05T19:11:09+01:00","dateModified":"2022-03-06T09:06:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Primaire populaire"],"keywords":["Primaire populaire","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019association \u00e0 l\u2019initiative du scrutin men\u00e9 pour faire \u00e9merger une candidature unique \u00e0 gauche a pris acte de l\u2019\u00e9chec de Christiane Taubira, qui avait remport\u00e9 la Primaire populaire mais n\u2019est pas parvenue \u00e0 rassembler 500 parrainages.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/358/0/6000/3000/1342/696/60/0/a19e2cf_574575517-ad08-primairepoptrabendo-dsc02506-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Primaire populaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/primaire-populaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-10">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ En déplacement au Grau-du-Roi, dans le Gard, la candidate du Rassemblement national s’est affichée en désaccord avec son concurrent à l’extrême droite, notamment sur la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »      En déplacement au Grau-du-Roi, dans le Gard, la candidate du Rassemblement national s’est affichée en désaccord avec son concurrent à l’extrême droite, notamment sur la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h10, mis à jour hier à 19h57    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Marine Le Pen assiste à un abrivado, lors duquel des manadiers de Camargue, sur leurs chevaux, guident des taureaux vers les arènes, sur la plage du Boucanet, à Grau-du-Roi (Gard), samedi 5 mars 2022.  SYLVAIN THOMAS / AFP                 La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle, Marine Le Pen, a décidé de prendre les devants, samedi 5 mars. A la veille du très probable ralliement de sa nièce, Marion Maréchal, à Eric Zemmour, Mme Le Pen a préféré critiquer par avance la direction prise par la campagne de son concurrent direct à l’extrême droite.            « La pauvre Marion est transformée en sorte de bouée de sauvetage d’une campagne qui est en train de s’effondrer sur elle-même », a-t-elle déclaré lors d’un point presse en marge d’un déplacement au Grau-du-Roi, dans le Gard. « C’est dommage parce qu’elle mérite mieux que ça », a aussi tranché Marine Le Pen.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Derrière les hésitations de Marion Maréchal, la guerre des extrêmes droites                   Marion Maréchal doit s’afficher publiquement pour la première fois en compagnie du candidat d’extrême droite lors d’un meeting de ce dernier à Toulon, dimanche après-midi. Fin janvier, l’ancienne députée Front national avait avoué au Figaro « pencher » pour Eric Zemmour. « C’est brutal, c’est violent, c’est difficile pour moi », avait alors réagi Marine Le Pen.            Un « monde fait pour les gros et par les gros »            Samedi, Mme Le Pen a aussi dit qu’elle ne « comprenait même pas » les propos d’Eric Zemmour, qui a dit, vendredi, que la guerre en Ukraine « détournait l’attention des sujets majeurs pour la France », alors que ce conflit, selon elle, « a fait émerger des sujets (…) essentiels, le sujet de notre indépendance alimentaire » et de « notre indépendance énergétique ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   En visite au Salon international de l’agriculture, à Paris, vendredi, Eric Zemmour avait considéré que « géostratégiquement, nous sommes aspirés vers l’Est par cette guerre alors que nos problèmes sont au Sud » par l’immigration et un « choc des civilisations » qu’il dénonce. « Il faut y faire face [à la guerre] mais il faut continuer, ce que nous faisons d’ailleurs, à parler de l’intégralité des sujets du quotidien des Français », a estimé Marine Le Pen de son côté.              Avant la tenue de son point presse, samedi matin, Marine Le Pen s’était longuement promenée sur la plage du Boucanet au Grau-du-Roi pour admirer des manadiers de Camargue, sur leurs chevaux, guider des taureaux vers les arènes à l’occasion de l’abrivado. Elle a salué cette « tradition » locale et défendu les indépendants, ces « petits [qui] sont de plus en plus en difficulté », dans un « monde fait pour les gros et par les gros ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral                   Interpellée sur la plage par une retraitée, Nadia, qui lui demandait si c’était « normal qu’il [Poutine] fasse plein de morts » en Ukraine, elle a répondu qu’il fallait « garder l’espoir » de « ramener à la raison » le président russe, qui l’avait reçue lors de la présidentielle en 2017. « Déjà on peut accueillir les femmes et les enfants qui fuient » la guerre, « l’important c’est d’obtenir la paix », a-t-elle complété.            Lors du point presse, Marine Le Pen a redit son opposition à la livraison d’armes à l’Ukraine par la France et qu’il fallait « tout miser » sur la diplomatie. Elle a ajouté qu’il fallait aussi « réfléchir à des sanctions », mais qu’elles ne devaient pas conduire à « l’effondrement économique » de la France.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/05/marine-le-pen-minimise-le-depart-de-marion-marechal-et-critique-la-campagne-d-eric-zemmour-en-train-de-s-effondrer-sur-elle-meme_6116297_6059010.html"},"headline":"Marine Le Pen minimise le d\u00e9part de Marion Mar\u00e9chal et critique la campagne d\u2019Eric Zemmour, \u00ab\u00a0en train de s\u2019effondrer sur elle-m\u00eame\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T16:10:03+01:00","datePublished":"2022-03-05T16:10:03+01:00","dateModified":"2022-03-05T19:57:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"En d\u00e9placement au Grau-du-Roi, dans le Gard, la candidate du Rassemblement national s\u2019est affich\u00e9e en d\u00e9saccord avec son concurrent \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, notamment sur la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/291/0/3493/1746/1342/696/60/0/7fa550b_5681275-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-11">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ The president’s rivals are suffering the consequences of the rally ’round the flag effect. Gilles Paris, a Le Monde columnist, explains why they are having a hard time being heard.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                    Le Monde in English       The French Test         In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Chronique            Gilles Paris  Columnist        The president’s rivals are suffering the consequences of the rally ’round the flag effect. Gilles Paris, a Le Monde columnist, explains why they are having a hard time being heard.   Publié hier à 13h20    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Hello, it’s lunchtime in Paris and seven presidential candidates will hold rallies today. Far-right candidate Eric Zemmour could announce the endorsement of Marion Maréchal-Le Pen, his arch-rival Marine Le Pen’s niece. She is a former MP and has been at odds with her less conservative aunt for months.            What happened yesterday? Outgoing president Emmanuel Macron published his campaign video.            Why does it matter? Emmanuel Macron enjoys a commanding lead in the polls but wants his voters to remain focused. "Nothing is written," he said in a campaign ad published on Friday on YouTube. The election of April 10 and 24 is "not at all a done deal," he added.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

            The main candidates were at first complaining that the outgoing president was reluctant to enter the fray. They lamented that he was escaping a frank and uncompromising debate. They had a point as outgoing presidents running for reelection are not used to waiting that long before announcing their candidacy. They claimed that the reasons he gave for delaying his decision (the pandemic, the Ukrainian war) were actually excuses, and they blamed him for hiding in his office. Now that Emmanuel Macron is a candidate, the situation has not improved for his opponents yet.              The latest Le Monde poll shows that the invasion of Ukraine has become, in a couple of weeks’ time, a major concern for French voters. Purchasing power is still topping the list of issues of concern (for 52% of the voters) but the consequences of the Russian war are a close second (50%), far ahead of climate change (25%), and immigration (23%). Such an international crisis plays in favor of the incumbent. While his voting intentions are up, those of his right-wing opponents are down.            This is particularly the case for Conservative Valérie Pécresse (Les Républicains) who is suffering the consequences of the rally ’round the flag effect. Emmanuel Macron enjoys a commanding lead in all age groups, especially among 70 and above (38%), a traditional stronghold for conservative candidates. The outgoing president is also in the lead among almost all socio-economic categories except blue-collar workers for whom far-right candidate Marine Le Pen (le Rassemblement National) does not give up any ground (35% compared to Macron’s 16%).            Leftist Jean-Luc Mélenchon (La France Insoumise) is the only one rising in the polls. His voting intentions have increased from 9% to 12% in one month. This is all the more remarkable since his opponents on the left have severely criticized his position on the war (he wants France to leave NATO to make its voice heard). Jean-Luc Mélenchon who describes himself as "a wise turtle" is still facing an uphill battle in the event of a second-round against Emmanuel Macron. He would be soundly defeated (67% to 33%) if the runoff was to take place today, as a majority of environmentalist Yannick Jadot and Socialist Anne Hidalgo’s voters would choose the outgoing president over him, despite a small boost from Marine le Pen voters.                             More on this topic:  Who’s who in the 2022 French presidential election                   As long as this rallying reflex behind the president lasts, his opponents will have a hard time being heard. Last but not the least, the number of French people satisfied with his action has steadily increased over the past two years. The outgoing president is now almost back to the level of approval of May 2017, just after his election (30%).              They pounded heavily on him after he threw his hat into the ring. Jean-Luc Mélenchon’s party mocked the letter he published in regional newspapers to announce his candidacy, saying that the president should have written an apology letter. Far-right candidate Eric Zemmour (Reconquête !) spoke as if the first round already happened. "I was waiting for you. Here you are at last: the whole of France has been waiting for our face off. It can now begin," he said in a campaign ad published on YouTube, eventhough the second round remains currently out of reach for him.            In his first campaign ad, Emmanuel Macron was careful to deny that the election is already decided. However, the nervousness of the conservative camp is palpable. The former head of Les Républicains, Laurent Wauquiez, attacked Emmanuel Macron head-on, on Friday, during a round table describing "a president who is both a monarch and a dictator." He had to back down publicly afterwords.                             More on this topic:  French presidential election, how does it work?                   Graphic of the day             


#d_graph_1646459158{
	height:450px;
}
 




Opinions on Emmanuel Macron's action are divided
"In general, are you satisfied or not with the action of President of the Republic Emmanuel Macron?" February 24-27 Ipsos poll for Le Monde conducted by internet among a national sample of 13 651 French adults.






require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "spline",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1646459158"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "spline": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "May 2017",
      "Nov 2017",
      "May 2018",
      "Feb 2019",
      "May 2019",
      "Dec 2021",
      "Feb 2022"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "%",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Satisfied",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0b6c89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          30.0,
          "#0b6c89",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          23.0,
          "#0b6c89",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          23.0,
          "#0b6c89",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          15.0,
          "#0b6c89",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          19.0,
          "#0b6c89",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          24.0,
          "#0b6c89",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          28.0,
          "#0b6c89",
          "pt6",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Not satisfied",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e82d2d",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          13.0,
          "#e82d2d",
          "pt7",
          true,
          false
        ],
        [
          31.0,
          "#e82d2d",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          35.0,
          "#e82d2d",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          52.0,
          "#e82d2d",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          47.0,
          "#e82d2d",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          41.0,
          "#e82d2d",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          39.0,
          "#e82d2d",
          "pt13",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Neither one or the other",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffde05",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          57.0,
          "#ffde05",
          "pt14",
          true,
          false
        ],
        [
          46.0,
          "#ffde05",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          42.0,
          "#ffde05",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          33.0,
          "#ffde05",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          34.0,
          "#ffde05",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          34.0,
          "#ffde05",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          33.0,
          "#ffde05",
          "pt20",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/03/06/18-12">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Alors que le président a annoncé officiellement sa candidature, les grands événements mondiaux tels que la pandémie, la guerre en Ukraine ou la catastrophe climatique en cours ne sauraient être des prétextes pour enjamber les élections et la tenue d’un débat éclairant les citoyens sur ces sujets majeurs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                   Débats       Élection présidentielle 2022         La campagne présidentielle peut commencer   Éditorial   Le Monde    Alors que le président a annoncé officiellement sa candidature, les grands événements mondiaux tels que la pandémie, la guerre en Ukraine ou la catastrophe climatique en cours ne sauraient être des prétextes pour enjamber les élections et la tenue d’un débat éclairant les citoyens sur ces sujets majeurs.   Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 12h02    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Le tableau est désormais presque complet. Emmanuel Macron a annoncé sa candidature à l’élection présidentielle par une simple lettre publiée par la presse quotidienne régionale, jeudi 3 mars. Avec ce courrier de déclaration aux allures de formalité administrative, le chef de l’Etat a mis fin à un suspense inexistant.            Jean-Luc Mélenchon, Eric Zemmour et Marine Le Pen ont coup sur coup obtenu leurs cinq cents parrainages. Ils seront peut-être rejoints in extremis par Philippe Poutou, le candidat du NPA, perpétuant une tradition française unique au monde, qui dure depuis vingt ans : la présence de deux bulletins trotskistes au premier tour de l’élection présidentielle. Christiane Taubira, l’ex-ministre de la justice, elle, a constaté son incapacité à rassembler la gauche – et plus encore ses parrainages –, abandonnant l’idée d’une candidature qui n’aura jamais décollé.            Au-delà de cette course aux cinq cents parrainages, avec ses mises en scène rituelles, l’entrée en lice du président marque le véritable lancement d’une campagne qui ne durera que cinq semaines, d’ici au premier tour, prévu le 10 avril – même si, avant même de s’être officiellement déclaré, il était déjà le personnage central de ce paysage politique vaporeux. Les autres candidats ne s’y sont guère trompés et le visent, qui à travers une affiche de campagne (Marine Le Pen), qui à travers un message vidéo enregistré (Eric Zemmour). Après avoir attaqué un non-candidat insaisissable pendant plusieurs semaines, les prétendants veulent désormais en découdre en plaçant le président et son bilan au centre des débats.            Raison impérieuse            Avec quel résultat ? Emmanuel Macron est désormais candidat, mais il n’est pas sûr que cela modifie considérablement la donne. Il a déjà prévenu qu’avec la guerre en Ukraine il ne pourrait faire campagne comme il « l’aurai[t] souhaité ». Son meeting de samedi 5 mars a été annulé, sa participation à des débats face à ses concurrents est très incertaine. Si l’on affiche dans son camp la déception de ne pouvoir mener à bien la stratégie offensive qui avait été concoctée ces dernières semaines, la posture du président aux affaires n’est, en réalité, pas si incommode.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : Emmanuel Macron, président-candidat, un statut paradoxal                   Le sortant a en effet tous les atours du favori. Notre enquête d’opinion, réalisée du 24 au 27 février par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec la Fondation Jean Jaurès et le Cevipof auprès de 8 585 personnes certaines d’aller voter, place Emmanuel Macron très largement en tête au premier tour avec 26,5 % des intentions de vote, soit 11 points de plus que sa première poursuivante, Marine Le Pen (15,5 %).              Une actualisation réalisée auprès de 4 000 personnes le 2 mars montre une progression nette du chef de l’Etat sur les derniers jours (30,5 %). Après avoir capitalisé sur son rôle de président gestionnaire de la crise du Covid-19, il bénéficie de sa position en surplomb, aux prises avec les grands enjeux géopolitiques du moment, à commencer par le conflit en Ukraine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral                   Pourtant, ces deux tournants que sont la pandémie mondiale et le retour de la guerre sur le sol européen, qui s’ajoutent à la catastrophe climatique en cours, rendent d’autant plus indispensable la tenue d’une vraie campagne présidentielle et d’un débat éclairant les citoyens sur ces sujets majeurs. Les grands événements mondiaux ne sauraient être des prétextes pour enjamber les élections. Ils constituent au contraire la raison impérieuse pour laquelle nous avons besoin de dirigeants élus au terme d’un processus démocratique libre. La phase des candidatures est terminée. C’est une bonne nouvelle : la campagne, jusque-là entravée, peut enfin commencer. Il y a urgence.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Duras, mon amour  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/05/la-campagne-presidentielle-peut-commencer_6116282_3232.html"},"headline":"La campagne pr\u00e9sidentielle peut commencer","dateCreated":"2022-03-05T12:00:18+01:00","datePublished":"2022-03-05T12:00:18+01:00","dateModified":"2022-03-05T12:02:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Alors que le pr\u00e9sident a annonc\u00e9 officiellement sa candidature, les grands \u00e9v\u00e9nements mondiaux tels que la pand\u00e9mie, la guerre en Ukraine ou la catastrophe climatique en cours ne sauraient \u00eatre des pr\u00e9textes pour enjamber les \u00e9lections et la tenue d\u2019un d\u00e9bat \u00e9clairant les citoyens sur ces sujets majeurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/1515/0/4000/2000/1342/696/60/0/0c2d569_1646300526147-ad01-hidalgomontepellier-dsc01911.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/06/18-13">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le nouvel Immortel a été solennellement reçu, jeudi 3 mars, sous la Coupole, dans une scène de genre saisissante, devant un parterre réunissant tous les mondes de l’écrivain prolixe.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Politique             François Sureau à l’Académie française : « Ceux qui s’imaginent gouverner les autres sont à plaindre parce qu’ils ne gouvernent rien »      Le nouvel Immortel a été solennellement reçu, jeudi 3 mars, sous la Coupole, dans une scène de genre saisissante, devant un parterre réunissant tous les mondes de l’écrivain prolixe.          Par Solenn de Royer et Franck Johannès         Publié hier à 10h58, mis à jour hier à 12h13    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                François Sureau a été élu à l’Académie française dans un fauteuil, le vingt-quatrième, celui de La Fontaine, Colbert, Marivaux et… Max Gallo. Enarque, brillant avocat des libertés fondamentales, écrivain prolixe, colonel de réserve, amoureux de la Légion et d’Appolinaire, le nouvel immortel a été solennellement reçu, jeudi 3 mars, sous la Coupole, dans une scène de genre saisissante, à la fois institutionnelle et mondaine.          Au premier rang, deux anciens premiers ministres, François Fillon et Bernard Cazeneuve, côtoyaient Brigitte Macron. Le « vieux monde », balayé il y a cinq ans (et en très mauvaise posture pour la présidentielle), assis à côté du « nouveau ». Entre les deux hommes et la première dame, un siège vide, celui d’Emmanuel Macron, qui a finalement renoncé à venir, occupé par sa déclaration de candidature – le soir même, via une lettre aux Français – et la guerre en Europe.          Du candidat Fillon au président Macron          François Sureau a longtemps murmuré à l’oreille, à la fois, du candidat Fillon en 2017 et du président Macron, avec une redoutable liberté de parole, et des propos incisifs. L’homme ose tout, y compris se mettre à chanter au milieu de son discours, au risque de soulever la poussière de la vieille institution. Mais les quelques centaines d’invités, avocats, hauts fonctionnaires, religieux et militaires, représentants du monde politique ou des affaires, ont applaudi son heure de discours à tout rompre, ravis ; l’écrivain et médiéviste Michel Zink, qui devait prononcer l’éloge du nouveau venu, a même dû, horresco referens pour ces messieurs du dictionnaire, reconnaître qu’il s’agissait d’une « standing ovation ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre François Sureau et Emmanuel Macron, conversations entre l’Immortel et le président                 Les différents mondes de François Sureau étaient venus, et serrés sur les inconfortables fauteuils de velours se mêlaient Jean-Pierre Chevènement, le député centriste Jean-Louis Bourlanges, l’écrivain éditorialiste Franz-Olivier Giesbert, l’homme d’affaires Henri de Castries, le patron de La Poste, Philippe Wahl, Ernest-Antoine Seillière de la dynastie Wendel, ou un autre conseiller de l’ombre, Alain Minc.          Le patron de Free, Xavier Niel (actionnaire à titre personnel du Monde) portait la cravate imposée par le cérémonial (les académiciens penchent, eux, plutôt pour le nœud papillon), et a confié à l’avocat Antoine Gosset-Grainville que c’était seulement « la troisième fois de sa vie ». « BHL », flanqué de son fils, l’avocat Antonin Lévy, arborait sa chemise de toujours ; alors qu’aux côtés de l’ancien vice-président du Conseil d’Etat, Jean-Marc Sauvé, à peine sorti de la Commission indépendante sur les abus sexuels dans l’Eglise (Ciase) pour présider les Etats généraux de la justice, siégeait le père jésuite Bernard Gillibert.        Il vous reste 51.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/05/francois-sureau-a-l-academie-francaise-ceux-qui-s-imaginent-gouverner-les-autres-sont-a-plaindre-parce-qu-ils-ne-gouvernent-rien_6116273_3246.html"},"headline":"Fran\u00e7ois Sureau \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise\u00a0: \u00ab\u00a0Ceux qui s\u2019imaginent gouverner les autres sont \u00e0 plaindre parce qu\u2019ils ne gouvernent rien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T10:58:58+01:00","datePublished":"2022-03-05T10:58:58+01:00","dateModified":"2022-03-05T12:13:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Politique"],"keywords":["Politique","Culture"],"description":"Le nouvel Immortel a \u00e9t\u00e9 solennellement re\u00e7u, jeudi 3\u00a0mars, sous la Coupole, dans une sc\u00e8ne de genre saisissante, devant un parterre r\u00e9unissant tous les mondes de l\u2019\u00e9crivain prolixe.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
,{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/14/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/b50fb6d_967725284-000-8rn99k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-14">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Quel que soit le candidat qu’ils choisissent, les Français considèrent que leur vote sera davantage guidé par l’espoir d’une amélioration de la situation du pays que de leur situation individuelle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : le vote à la présidentielle davantage motivé par le souci du collectif que par l’intérêt personnel      Quel que soit le candidat qu’ils choisissent, les Français considèrent que leur vote sera davantage guidé par l’espoir d’une amélioration de la situation du pays que de leur situation individuelle.          Par Martial Foucault(Professeur à Sciences Po et directeur du Cevipof)         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 18h29    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le quinquennat d’Emmanuel Macron se termine dans un contexte de guerre aux portes de l’Europe. Après la crise sociale des « gilets jaunes » et la crise sanitaire du Covid-19, une nouvelle menace vient perturber le mandat présidentiel et secoue une campagne particulièrement atone. Si la crise en Ukraine n’a pas le même impact que les deux précédentes dans le quotidien immédiat des Français, elle installe un climat profondément anxiogène qui aura des conséquences dans les choix de vote. Et pour cause : tous les candidats n’inspirent pas aux Français la même confiance en leur capacité à garantir une amélioration ou une moindre dégradation de l’avenir du pays et même de leurs destins individuels.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : une inquiétude massive qui domine dans l’élection présidentielle                 Les spécialistes de comportement électoral ont l’habitude de distinguer deux types de motivation dans le vote : le vote égotropique et le vote sociotropique. Le premier incite l’individu à voter pour garantir une amélioration de ses conditions de vie personnelles. Le second privilégie une vision plus collective du vote, qui sert alors à renforcer la cohésion du pays et à contribuer à bâtir une communauté nationale.          Une forte polarisation          La majorité des travaux de recherche dans ce domaine montre que c’est bien le modèle sociotropique qui domine au fil des élections dans les démocraties. La France n’échappe pas à ce bilan. Quel que soit le candidat qu’ils choisissent, les Français considèrent que leur vote sera davantage guidé par l’espoir d’une amélioration de la situation du pays que de leur situation personnelle. Evidemment, l’un ne peut s’envisager sans l’autre.          Marine Le Pen (24 %) et Emmanuel Macron (23 %) recueillent le pourcentage le plus élevé, mais de faible intensité, de personnes considérant qu’au cours des prochaines années la situation de la France s’améliorera s’ils sont élus. Les autres candidats se situent à courte distance : Eric Zemmour (20 %), Valérie Pécresse (17 %) et Jean-Luc Mélenchon (17 %). Mais ce qui différencie le président sortant de la candidate du Rassemblement national (RN) est l’effet miroir du vote sociotropique, à savoir la perception d’une dégradation de la situation du pays qui leur serait attribuée. Les 13 500 personnes interrogées dans notre enquête déclarent à 56 % que la situation de la France se dégraderait si Mme Le Pen était élue présidente contre seulement 40 % en cas de victoire d’Emmanuel Macron.          Finalement, l’existence d’un vote sociotropique débouche sur une forte polarisation où M. Macron dispose du rapport le plus favorable entre les perspectives positives et négatives (pour 1 électeur anticipant une amélioration de la France, ils sont 1,7 électeur à anticiper une dégradation si M. Macron est élu, 2,7 si Mme Le Pen est élue et 3,2 si M. Zemmour l’emporte).        Il vous reste 46.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/05/election-presidentielle-2022-un-vote-davantage-motive-par-le-souci-de-l-avenir-collectif-que-par-son-cas-personnel_6116265_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le vote \u00e0 la pr\u00e9sidentielle davantage motiv\u00e9 par le souci du collectif que par l\u2019int\u00e9r\u00eat personnel","dateCreated":"2022-03-05T10:00:11+01:00","datePublished":"2022-03-05T10:00:11+01:00","dateModified":"2022-03-05T18:29:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Quel que soit le candidat qu\u2019ils choisissent, les Fran\u00e7ais consid\u00e8rent que leur vote sera davantage guid\u00e9 par l\u2019espoir d\u2019une am\u00e9lioration de la situation du pays que de leur situation individuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Martial Foucault","description":"Professeur \u00e0 Sciences Po et directeur du Cevipof"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/949/0/7056/3528/1342/696/60/0/f70ca2a_1646463131174-000-9da9r4.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-15">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ La candidate de LR était en déplacement à Chartres, vendredi, pour parler des « territoires ». Eric Ciotti, Michel Barnier, Xavier Bertrand et Philippe Juvin ont étrillé le bilan du président sortant, et l’ex-patron du parti, Laurent Wauquiez, l’a qualifié de « dictateur ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Election présidentielle 2022 : à Chartres, la charge des quatre « mousquetaires » de Valérie Pécresse contre Macron      La candidate de LR était en déplacement à Chartres, vendredi, pour parler des « territoires ». Eric Ciotti, Michel Barnier, Xavier Bertrand et Philippe Juvin ont étrillé le bilan du président sortant, et l’ex-patron du parti, Laurent Wauquiez, l’a qualifié de « dictateur ».          Par Solenn de Royer(Chartes, envoyée spéciale)         Publié hier à 09h18, mis à jour hier à 09h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              De gauche à droite : Philippe Juvin, Eric Ciotti, Xavier Bertrand et Michel Barnier, en conférence de presse à Chartres, le 4 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Comment faire campagne quand même ? Costumes sombres et cravates noires, comme pour un enterrement, les quatre « mousquetaires » de Valérie Pécresse, Eric Ciotti, Xavier Bertrand, Michel Barnier et Philippe Juvin, ont finalement décidé de contre-attaquer, au lendemain de la déclaration de candidature d’Emmanuel Macron. Initialement, les stratèges du parti Les Républicains (LR) avaient décidé d’annuler la riposte prévue – cette conférence de presse des lieutenants et le déploiement des « orateurs régionaux » partout sur le territoire – afin d’éviter de matraquer le bilan du sortant, alors que celui-ci doit gérer la guerre déclenchée par la Russie contre l’Ukraine. Mais cela revenait à abdiquer, acter que la campagne était terminée.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine en direct : l’offensive russe se poursuit à Marioupol, Visa et Mastercard suspendent leurs opérations en Russie                 Mme Pécresse a finalement décidé d’envoyer ses soutiens, comme prévu, répliquer à M. Macron. Dans une petite pièce du parc des expositions de Chartes, les « tontons flingueurs » de la candidate ont donc durement attaqué le quinquennat, insistant sur la nécessité de préserver un débat démocratique afin que la présidentielle ne soit pas « confisquée ». Le premier, Eric Ciotti, a critiqué la « lettre insipide » envoyée par M. Macron, une « addition de poncifs », de « phrases creuses » et de « contradictions ». Pour le député des Alpes-Maritimes, le chef de l’Etat chercherait à « dissimuler son bilan » en s’abritant de « façon cynique » derrière la crise.          Même charge du côté de Xavier Bertrand, qui a dénoncé l’aggravation des « fractures » depuis cinq ans, sous l’impulsion d’un président « déconnecté », tandis que Michel Barnier assassinait le bilan diplomatique du chef de l’Etat sortant (Mali, affaire des sous-marins australiens, Liban). « Nous sommes un pays qui pensait être préparé à tout, alors que nous ne sommes préparés à rien », a abondé Philippe Juvin, selon lequel la crise sanitaire a été mal gérée par le pouvoir.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/06/18-16">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Le candidat de La France insoumise connaît une progression nette, devançant clairement les autres concurrents de gauche. Mais il reste confronté à trois problèmes : Roussel, sa propre image et la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             Election présidentielle 2022 : forces et faiblesses de la dynamique Mélenchon      Le candidat de La France insoumise connaît une progression nette, devançant clairement les autres concurrents de gauche. Mais il reste confronté à trois problèmes : Roussel, sa propre image et la guerre en Ukraine.          Par Gilles Finchelstein(Directeur général de la Fondation Jean-Jaurès)         Publié hier à 09h00, mis à jour hier à 14h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Jean-Luc Mélenchon, le retour. Depuis la rentrée de septembre, le candidat de La France insoumise (LFI) oscillait entre 8 % et 9 % des intentions de vote ; il atteint désormais 12 % et sa progression de trois points constitue l’un des événements de cette vague du panel électoral. Mieux, l’écart qui le séparait d’une qualification pour le second tour était de huit points en octobre 2021, il est désormais de 2,5 points. Peut-on en conclure que ce qui était impossible n’est plus qu’improbable ?          Pour comprendre ce qui est train de se passer, on peut se contenter d’une analyse subjective. Jean-Luc Mélenchon fait une bonne campagne : le ton est calme, le fond est dense, les moyens sont innovants. Exactement comme en 2017 – au point de faire oublier à beaucoup de Français les excès de ces cinq dernières années. Le panel ajoute surtout deux éléments plus objectifs. Il permet de comprendre, d’une part, les motivations de ses électeurs : comparé aux autres candidats, c’est la proximité idéologique (70 %) et non la confiance personnelle (17 %) qui explique leur choix – pour les électeurs d’Emmanuel Macron, les réponses sont presque inversées (32 % et 55 %).          Le panel permet de connaître, d’autre part, l’origine de ses nouveaux électeurs. La progression de Jean-Luc Mélenchon s’explique peu par la mobilisation de nouveaux électeurs (+ 0,5 point) ; elle s’explique principalement par le changement d’électeurs qui étaient déjà mobilisés mais déclaraient auparavant vouloir voter pour Christiane Taubira (+ 1 point) ou Yannick Jadot (+ 0,5). Au total, la sociologie de l’électorat de Jean-Luc Mélenchon est à bien des égards équilibrée : les scores sont proches chez les ouvriers et chez les cadres supérieurs, dans le monde rural et dans les agglomérations, entre les titulaires d’un bac +3/+ 4 et ceux qui n’ont pas de diplôme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : le vote à la présidentielle davantage motivé par le souci du collectif que par l’intérêt personnel                 Réelles potentialités          Que peut-il alors espérer dans ces dernières semaines de campagne ? Sa dynamique n’est pas exempte de fragilités. Ses électeurs sont bien moins sûrs de leur vote que ceux des candidats qui le devancent. A peine la moitié d’entre eux déclarent que leur choix est définitif ; le score se situe aux alentours de 80 % pour ceux d’Emmanuel Macron, de Marine Le Pen et d’Eric Zemmour. Et l’examen des « seconds choix » – « pour qui voteriez-vous si vous deviez ne pas voter pour votre candidat ? » – montre qu’il dispose de peu de réserves potentielles chez ceux qui déclarent aujourd’hui être certains d’aller voter sans que leur choix soit définitif : les principales se trouvent chez Fabien Roussel et Yannick Jadot mais leur addition est inférieure à deux points…        Il vous reste 43.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/05/election-presidentielle-2022-forces-et-faiblesses-de-la-dynamique-melenchon_6116257_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: forces et faiblesses de la dynamique M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-03-05T09:00:13+01:00","datePublished":"2022-03-05T09:00:13+01:00","dateModified":"2022-03-05T14:30:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Le candidat de La France insoumise conna\u00eet une progression nette, devan\u00e7ant clairement les autres concurrents de gauche. Mais il reste confront\u00e9 \u00e0 trois probl\u00e8mes\u00a0: Roussel, sa propre image et la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Finchelstein","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Jean-Jaur\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/405/0/5568/2784/1342/696/60/0/9be99e3_5630532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-17">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Les Français, du fait de l’invasion russe, expriment une angoisse très importante quant à la situation géopolitique. Un moment qui affecte les différents électorats.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Guerre en Ukraine : une inquiétude massive qui domine dans l’élection présidentielle      Les Français, du fait de l’invasion russe, expriment une angoisse très importante quant à la situation géopolitique. Un moment qui affecte les différents électorats.          Par Brice Teinturier(Directeur général délégué d’Ipsos)         Publié hier à 08h00, mis à jour hier à 12h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’invasion de l’Ukraine par Vladimir Poutine a fait irruption dans la campagne présidentielle au moment même où la sortie de la pandémie liée au Covid-19 et l’annonce imminente de la candidature d’Emmanuel Macron devaient nous faire enfin entrer dans une confrontation des projets et des personnes. Comme le Covid-19, elle provoque deux effets : d’une part une inquiétude massive et un sentiment de vulnérabilité comme jamais, d’autre part une focalisation sur ce quasi seul enjeu avec le pouvoir d’achat.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat hante la campagne                 Mais le parallèle s’arrête là. La pandémie, même mondiale, était une crise sanitaire aux conséquences politiques et économiques importantes. L’Ukraine est une crise politique, au sens plein et entier du terme. Dans un cas, le pays subissait un virus inconnu. Dans l’autre, il est confronté à une situation que des choix strictement politiques ont créée et dont le dénouement relèvera aussi de choix strictement politiques : le risque que nous sommes prêts à prendre pour défendre des valeurs et un modèle politique spécifique face à une agression délibérée ; les conséquences économiques à assumer. Enfin, est-il utile de le rappeler, depuis que Vladimir Poutine a évoqué la possibilité d’une escalade nucléaire, la crise a changé de niveau.          Deux visions du monde          Dans ce contexte, la sixième vague de notre panel ajoutée à la nouvelle enquête relancée dès le soir du mercredi 2 mars par Ipsos pour avoir des données encore plus récentes apportent de premiers éclairages.          La peur tout d’abord, et l’on devrait sans doute parler d’effroi ou d’angoisse, tant elle est importante : 90 % des Français se disent inquiets de la situation, dont 43 % très inquiets. Le pic de l’angoisse se situe chez les femmes et les plus âgés, où il tangente les 95 %. Mais le point de polarisation le plus important est bien dans les électorats : les plus inquiets sont les électeurs de M. Macron (54 % de très inquiets), les moins inquiets ceux de Marine Le Pen (41 %) mais surtout d’Eric Zemmour (35 %).           







<article-nb="2022/03/06/18-18">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le conflit dans l’est de l’Europe conforte la stature d’Emmanuel Macron, qui devance encore plus largement ses principaux concurrents, selon la dernière enquête Ipsos-Sopra Steria pour « Le Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Politique             Election présidentielle 2022 : les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral      Le conflit dans l’est de l’Europe conforte la stature d’Emmanuel Macron, qui devance encore plus largement ses principaux concurrents, selon la dernière enquête Ipsos-Sopra Steria pour « Le Monde ».          Par Abel Mestre         Publié hier à 06h26, mis à jour hier à 21h33    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Buste de Marianne à la mairie d’Etaples (Pas-de-Calais), le 27 juin 2021.  LUDOVIC MARIN / AFP               A mesure que l’échéance se rapproche, la candidature d’Emmanuel Macron se renforce. Un peu plus d’un mois avant le premier tour de l’élection présidentielle, le chef de l’Etat, désormais officiellement candidat, fait non seulement la course en tête, mais creuse encore l’écart avec ses deux premiers poursuivants, à savoir les prétendants d’extrême droite, Marine Le Pen et Eric Zemmour. La guerre en Ukraine et le traumatisme qu’elle suscite parmi les électeurs jouent un rôle considérable dans cette dynamique.          C’est l’un des principaux enseignements de la sixième vague de l’enquête réalisée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde. La force de notre panel est son amplitude, puisque l’échantillon utilisé est de 13 651 personnes. Les intentions de vote au premier tour sont calculées à partir des sondés « certains d’aller voter ayant exprimé une intention de vote », soit 8 585 personnes. Résultat : les marges d’erreur pour le premier tour sont très faibles, comprises entre 0,1 et 0,9 point.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : une inquiétude massive qui domine dans l’élection présidentielle                 Cette étude a été réalisée du 24 au 27 février, soit au début de l’offensive russe en Ukraine, un événement qui rend encore plus difficile le déroulement d’une campagne déjà perturbée par la pandémie de Covid-19 et les restrictions sanitaires. Pour comprendre au mieux l’évolution de l’état de l’opinion et mesurer l’impact de la guerre en Ukraine sur la campagne présidentielle, Ipsos a lancé du mercredi 2 au jeudi 3 mars un complément d’enquête, interrogeant 3 599 panélistes.          « Prime au sortant »          Les résultats sont extrêmement instructifs : en moins d’une semaine, Emmanuel Macron progresse de 4 points. Il passe de 26,5 % (marge d’erreur de plus ou moins 0,9 point) à 30,5 % d’intentions de vote (marge d’erreur de plus ou moins 1,9 point). Ses concurrents directs s’érodent : Marine Le Pen perd un point (14,5 %, marge d’erreur de plus ou moins 1,4 point), Eric Zemmour, deux (13 %, même marge d’erreur) et Valérie Pécresse, un (11,5 %, marge d’erreur de plus ou moins 1,3 point). Pour les deux candidats d’extrême droite, leur soutien passé a Vladimir Poutine explique notamment cette perte sèche. A l’opposé du spectre politique, Jean-Luc Mélenchon, lui, gagne 0,5 point et atteint 12 % (marge d’erreur de plus ou moins 1,3 point).           



Les intentions de vote au premier tour de la présidentielle







Sondage du 




  Hypothèse :











Ces résultats des 2 et 3 mars sont issus d'une enquête de terrain complémentaire, réalisée en plus de la précédente (24 au 27 février), afin de mesurer les effets de la guerre en Ukraine. Le panel est plus restreint que lors des vagues de sondages classiques : il a été réalisé sur un panel de 3 599 personnes représentatif de la population française (méthodologie des quotas), dont 2 386 personnes certaines d'aller voter, et 2 274 ayant exprimé une intention de vote.








<article-nb="2022/03/06/18-19">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le projet permettrait une nouvelle mutualisation des fonds européens pour faire face aux contrecoups économiques de la guerre en Ukraine, mais aussi aux dépenses de défense.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Union européenne             Ukraine : Un fonds de mutualisation pour absorber le choc de la guerre pourrait être débattu jeudi par les Vingt-sept      Le projet permettrait une nouvelle mutualisation des fonds européens pour faire face aux contrecoups économiques de la guerre en Ukraine, mais aussi aux dépenses de défense.          Par Philippe Ricard         Publié hier à 04h58, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Les drapeaux de l’Ukraine et de l’Union européenne élevés côte à côte devant le Parlement européen, à Bruxelles, le 1er mars.  VIRGINIA MAYO / AP               Après le plan de relance, le plan de résilience européen face à la Russie de Vladimir Poutine. D’après nos informations, des discussions sont amorcées au sein des Vingt-Sept pour mettre sur pied au plus vite un nouveau fonds de mutualisation susceptible d’absorber le choc de la guerre menée par le Kremlin en Ukraine. Une annonce en ce sens pourrait même être faite lors du sommet européen informel organisé à l’instigation d’Emmanuel Macron, jeudi 10 et vendredi 11 mars, à Versailles.          Le chef de l’Etat ne cesse, comme lors de son intervention télévisée mercredi, d’appeler l’Europe à changer afin de « devenir une puissance, plus indépendante, plus souveraine ». L’émergence accélérée d’un plan de résilience communautaire – le nom n’est pas encore arrêté – s’inscrit dans cette logique, après que les Vingt-Sept ont brisé un premier tabou depuis le début des hostilités, en décidant de financer ensemble des armes létales livrées à l’Ukraine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aide militaire à l’Ukraine : face à la menace russe, le basculement historique de l’Union européenne                 A Bruxelles, Ursula von der Leyen et la Commission ont lancé des travaux préparatoires. Le chef de l’Etat s’est aussi entretenu du sujet avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, vendredi, en marge des appels passés à la suite de la brutale prise de contrôle par l’armée russe de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine. L’ancien ministre social-démocrate des finances d’Angela Merkel avait joué un rôle crucial en 2020 pour bâtir le plan de relance destiné à soutenir les pays les plus touchés par la pandémie. Le débat avait à l’époque duré plusieurs mois, et suscité un bras de fer avec les pays « frugaux », Pays-Bas en tête.          Ce dispositif, doté de 750 milliards d’euros, a constitué une grande première en Europe, puisqu’il est financé par l’émission d’une dette commune. Le plan de relance est en train d’être dépensé dans les pays dont les projets ont été validés par Bruxelles. A court terme, certains de ces fonds peuvent d’ailleurs être réorientés pour amortir les conséquences de la guerre en Ukraine.          Diversifier les sources d’énergie          Mais l’ampleur de l’offensive russe risque d’obliger les Vingt-Sept à aller plus loin encore. Le plan de résilience devrait être lui aussi financé par une émission de dette européenne, afin de le doter d’une solide capacité financière – même si aucun chiffrage n’est encore avancé. « Il s’agit de réagir très rapidement aux conséquences économiques du conflit », disent deux sources françaises proches du dossier.          Si les discussions sont loin d’être closes, l’objectif serait en premier lieu de mutualiser le coût lié aux sanctions « massives » prises à l’encontre de la Russie : gel des avoirs de la banque centrale, limitation des exportations, exclusion de grandes banques du système de messagerie bancaire Swift. Ces mesures provoquent d’ores et déjà une crise majeure en Russie. Elles vont aussi avoir un impact sur les économies européennes, d’autant plus fort que Moscou devrait imposer des contre-sanctions, par exemple dans les secteurs agricole ou aérien.        Il vous reste 54.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/face-a-la-russie-macron-veut-batir-un-plan-de-resilience-europeen_6116239_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: Un fonds de mutualisation pour absorber le choc de la guerre pourrait \u00eatre d\u00e9battu jeudi par les Vingt-sept","dateCreated":"2022-03-05T04:58:52+01:00","datePublished":"2022-03-05T04:58:52+01:00","dateModified":"2022-03-06T16:05:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","International","Ukraine","Europe","Emmanuel Macron","Guerre en Ukraine","Union europ\u00e9enne"],"description":"Le projet permettrait une nouvelle mutualisation des fonds europ\u00e9ens pour faire face aux contrecoups \u00e9conomiques de la guerre en Ukraine, mais aussi aux d\u00e9penses de d\u00e9fense.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/608/0/8508/4254/1342/696/60/0/19ab81e_484ef94a49124e68ad87222a486a4812-484ef94a49124e68ad87222a486a4812-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/06/18-20">
<filnamedate="20220306"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220306"><AAMMJJHH="2022030618">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La guerre en Ukraine empêche le chef de l’Etat de réellement faire campagne. Un handicap qui est aussi un atout, puisque son activité diplomatique lui permet d’apparaître en surplomb des autres candidats.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                     Live  Article se déroulant en direct  A Toulon, Marion Maréchal officialise son soutien à Eric Zemmour                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Grégoire Kauffmann : « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, la campagne d’Eric Zemmour minée par le doute                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Vingt ans après, le souverainisme du « Che » bat la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’économie française face au choc de la guerre en Ukraine                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Home Games » : une jeune « Maradona ukrainienne » en quête de but                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stromae : « Mon envie de me différencier est devenue une force »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Les Césars 2022 étaient en noir   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Election présidentielle 2022 : Emmanuel Macron, président-candidat, un statut paradoxal      La guerre en Ukraine empêche le chef de l’Etat de réellement faire campagne. Un handicap qui est aussi un atout, puisque son activité diplomatique lui permet d’apparaître en surplomb des autres candidats.          Par Alexandre Lemarié         Publié hier à 03h53, mis à jour hier à 09h16    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron lors de son allocution télévisée du 2 mars.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Ils avouaient nager en plein « brouillard ». Depuis plusieurs mois, les fidèles d’Emmanuel Macron se demandaient – avec leur jargon à eux – quel serait le « game changer » de la campagne présidentielle. Comprendre : le sujet dont l’impact serait déterminant, dans l’optique du scrutin des 10 et 24 avril. Longtemps, ils ont pensé que ce serait le bilan de la gestion de la crise sanitaire. Finalement, c’est la guerre en Ukraine qui bouscule l’agenda des candidats. Et, en premier lieu, celui d’Emmanuel Macron, qui consacre l’essentiel de son temps à ce conflit, en essayant de jouer le rôle de médiateur entre le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky. Un rôle qu’il joue en tant que président de la République française et président en exercice du Conseil de l’Union européenne (UE), ce qui va l’empêcher de se consacrer pleinement à sa troisième casquette : celle de candidat à la présidentielle.          « Il faut que le candidat puisse présenter son projet au pays, mais il faut aussi que le président continue à faire son travail », prévient-il dans une vidéo publiée vendredi 4 mars sur YouTube par son équipe de campagne, au lendemain de l’officialisation de sa candidature dans une « Lettre aux Français ». Lui-même l’admet : les « moments difficiles » que « nous aurons à vivre » dans cette guerre le « mobiliseront » avant tout « comme président » dans les semaines à venir. « Il ne sera candidat que lorsque son mandat de président de la République lui permettra de l’être », résume un conseiller de l’Elysée. Autrement dit, uniquement quand il trouvera un peu de temps entre deux coups de fil pour tenter d’obtenir un cessez-le-feu à Kiev.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour Emmanuel Macron, une entrée en campagne tout en sobriété                 Un difficile exercice d’équilibriste pour celui qui disait, début février, ne pas vouloir se lancer dans l’arène tant que « le pic de la crise géopolitique actuelle » n’était pas « derrière nous ». Comment évoquer des sujets franco-français au moment où l’actualité le contraint à être focalisé sur une crise militaire et diplomatique de portée mondiale, avec des événements qui évoluent d’heure en heure ? Les changements de peau successifs du président-candidat au candidat-président ont de quoi donner le tournis aux Français. Le premier leur a exprimé son point de vue sur le conflit ukrainien, mercredi soir, lors d’une allocution télévisée ; le second leur a présenté sa candidature à la présidentielle dans une lettre, moins de vingt-quatre heures plus tard.          Appel aux militants          « Sur la forme, ce ne sera pas une campagne comme les autres », résume le délégué général de La République en marche (LRM), Stanislas Guerini. La guerre en Ukraine et son lot d’événements inattendus rendent le programme de campagne très incertain. Après l’annulation (ou le report) d’un premier meeting, qui devait se dérouler à Marseille ce week-end, son équipe souligne la nécessité de « rester très agile », afin de caler les rares rendez-vous. Seuls « deux ou trois meetings » et quelques déplacements sont prévus, histoire de minimiser les chances de se retrouver à l’autre bout de la France si les événements s’accélèrent en Ukraine.        Il vous reste 38.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/05/presidentielle-2022-emmanuel-macron-president-candidat-un-statut-paradoxal_6116237_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle\u00a02022 : Emmanuel Macron, pr\u00e9sident-candidat, un statut paradoxal","dateCreated":"2022-03-05T03:53:35+01:00","datePublished":"2022-03-05T03:53:35+01:00","dateModified":"2022-03-05T09:16:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"La guerre en Ukraine emp\u00eache le chef de l\u2019Etat de r\u00e9ellement faire campagne. Un handicap qui est aussi un atout, puisque son activit\u00e9 diplomatique lui permet d\u2019appara\u00eetre en surplomb des autres candidats.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/300/0/3600/1800/1342/696/60/0/3ff61b6_1646441554005-macron-tv-ukraine-20220302-09.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
