<FILE-date="2022/09/28/19">

<article-nb="2022/09/28/19-1">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La mise en Bourse de la société consolide la mainmise de la famille Porsche-Piëch sur la destinée du constructeur. Les investisseurs critiquent les défauts de gouvernance et les potentiels conflits d’intérêts.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Industrie automobile             L’entrée en Bourse de Porsche, ou la revanche d’un clan      La mise en Bourse de la société consolide la mainmise de la famille Porsche-Piëch sur la destinée du constructeur. Les investisseurs critiquent les défauts de gouvernance et les potentiels conflits d’intérêts.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h57, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Hans Michel Piëch et Wolfgang Porsche, deux petits-fils du fondateur du groupe, Ferdinand Porsche, à Hanovre, en Allemagne, en mai  2015.  JULIAN STRATENSCHULTE/PICTURE-ALLIANCE/DPA/AP IMAGES               Une fois par an, dans une immense salle de conférence de Stuttgart, on peut assister à un spectacle singulier : l’assemblée générale (AG) de Porsche SE, la société financière qui détient la majorité des actions dotées de droits de vote (53 %) du géant automobile Volkswagen (VW). C’est la réunion d’une des plus puissantes familles du capitalisme allemand : la famille Porsche-Piëch, les descendants de Ferdinand Porsche (1875-1951), inventeur de la Coccinelle et ingénieur adulé d’Adolf Hitler. L’AG est la seule occasion d’apercevoir un clan d’ordinaire ultradiscret, mais dont les intrigues connues n’ont rien à envier à celles de célèbres familles à têtes couronnées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »                 Sur le podium, Wolfgang Porsche, bientôt 80 ans, président du conseil de surveillance de la holding, siège toujours en patriarche. A ses côtés, son cousin et rival Hans Michel Piëch, 80 ans, tient aussi sa place. Pour l’AG 2022, ces deux petits-fils de Ferdinand Porsche ont refusé d’abandonner leurs fonctions, en dépit de toutes les limites d’âge.               Dans l’ombre de la salle, au premier rang, il faut être bien informé pour reconnaître leurs enfants, petits-enfants et cousins, actionnaires de Porsche SE. Environ 200 héritiers, qui portent souvent Ferdinand, ou une de ses déclinaisons, dans leur prénom. Depuis une décennie, leurs décisions influent sur le sort du constructeur aux 630 000 salariés et 250 milliards d’euros de chiffre d’affaires.          Financer la transition vers l’électrique          Le 29 septembre sera une date-clé dans l’histoire de la famille : c’est le jour où la marque Porsche, qui construit les bolides du même nom, filiale du groupe VW, entrera en Bourse. C’est la plus grande émission d’actions d’une société allemande depuis celle de Deutsche Telekom, il y a vingt-cinq ans.          Un événement majeur pour le capitalisme allemand : la société Porsche AG (33 milliards d’euros de chiffre d’affaires en 2021, avec 300 000 véhicules vendus) est une des entreprises les plus prospères, les plus célèbres et les rentables du pays. Sa valeur boursière pourrait atteindre 75 milliards d’euros. A titre de comparaison, la valeur actuelle de la maison mère, VW, est de 85 milliards d’euros, pour 9 millions de véhicules vendus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oliver Blume prend la tête du groupe Volkswagen, éprouvé par une transformation à marche forcée                 Ni la guerre en Ukraine, ni l’inflation historique, ni la récession économique attendue n’ont découragé ce projet. Porsche espère engranger 10 milliards d’euros sur les marchés. L’opération doit fournir à VW de précieuses liquidités pour financer sa transition vers l’électrique. Le constructeur de Stuttgart, lui, reprend sa liberté et espère être enfin coté à une valeur plus juste. En Allemagne comme ailleurs, les conglomérats n’ont de toute façon plus la cote.            Il vous reste 73.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/28/l-entree-en-bourse-de-porsche-ou-la-revanche-d-un-clan_6143561_3234.html"},"headline":"L\u2019entr\u00e9e en Bourse de Porsche, ou la revanche d\u2019un clan","dateCreated":"2022-09-28T16:57:29+02:00","datePublished":"2022-09-28T16:57:29+02:00","dateModified":"2022-09-28T17:06:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["\u00c9conomie","Industrie automobile","Industrie","Allemagne","Entreprises","Europe","International"],"description":"La mise en Bourse de la soci\u00e9t\u00e9 consolide la mainmise de la famille Porsche-Pi\u00ebch sur la destin\u00e9e du constructeur. Les investisseurs critiquent les d\u00e9fauts de gouvernance et les potentiels conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/258/0/5152/2576/1342/671/60/0/71db99a_5295956-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-2">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La Russie a demandé une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU et accusé les Etats-Unis, qui ont jugé l’insinuation « ridicule ». Plus de la moitié du gaz contenu dans les deux gazoducs a déjà fui, selon le Danemark. Les explosions qui les ont endommagés restent inexpliquées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 217ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Cette image satellite publiée le 27 septembre 2022 par Planet Labs PBC montre la fuite de gaz sur le gazoduc Nord Stream 2 au large de l’île baltique danoise de Bornholm, dans la mer Baltique.   HANDOUT / AFP          Après les explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2, la Russie demande une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU. Moscou parle de « provocations concernant les gazoducs » après les fuites signalées en mer Baltique. Le Danemark pense qu’elles sont dues à des « actes délibérés » et « pas à un accident » et la Finlande que « l’ampleur de cet acte est telle qu’il y a sûrement un acteur gouvernemental derrière ». Les Etats-Unis, mis en cause directement par la Russie, estiment l’accusation « ridicule ». Le service de renseignement suédois ont, eux, ouvert une enquête pour « sabotage aggravé ». Plus de la moitié du gaz contenu dans les deux gazoducs a déjà fui, selon le Danemark.L’UE veut « faire payer au Kremlin le prix de cette nouvelle escalade » avec de nouvelles sanctions. En réaction aux « référendums », la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a annoncé une série de mesures, dont « une base juridique » pour plafonner le prix du pétrole russe. Elles doivent encore être approuvées par les vingt-sept pays membres.La Russie ne délivrera plus de passeports aux personnes mobilisées. Des dizaines de milliers de ses citoyens ont déjà fui à l’étranger. « Si un citoyen a déjà été appelé pour effectuer son service militaire ou s’il a reçu une convocation [pour la mobilisation ou la conscription], le passeport international lui sera refusé », peut-on lire sur le portail d’information du gouvernement.Les quatre zones où ont été organisées des consultations – dans les territoires occupés des oblasts de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson – ont rapporté des votes favorables au rattachement à la Russie de l’ordre de 87 % à 99 %. Les dirigeants prorusses de Louhansk et de Kherson ont demandé dans la foulée à Vladimir Poutine l’annexion de ces régions ukrainiennes.Les pays du G7 ont juré de ne « jamais reconnaître » les résultats des votes d’annexion qui se tenaient jusqu’au mardi 27 septembre dans les régions occupées de l’Est et du Sud. De son côté, Washington a promis une réplique « rapide et sévère » à ces annexions, qui suivent le schéma de celle de la Crimée, qui a été rendue officielle en mars 2014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appelé à respecter « l’intégrité territoriale de tous les pays ». En visite à Kiev, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a affirmé ne voir « aucune sincérité » dans cette consultation organisée par Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Izioum, « on n’avait plus la force d’avoir peur »         Analyse. Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre         Reportage. En Ukraine, les débris de la guerre exposés comme des pièces de musée         Lettre de… « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »         Factuel. L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?                          Ce qu’il faut savoir en ce 217ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-28T16:50:26+00:00","coverageEndTime":"2022-09-29T04:50:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","description":"La Russie a demand\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et accus\u00e9 les Etats-Unis, qui ont jug\u00e9 l\u2019insinuation \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb. Plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans les deux gazoducs a d\u00e9j\u00e0 fui, selon le Danemark. Les explosions qui les ont endommag\u00e9s restent inexpliqu\u00e9es.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Finlande soupçonne « un acteur gouvernemental » d’être derrière les fuites de Nord Stream, la Suède ouvre une enquête pour « sabotage aggravé »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a demand\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et accus\u00e9 les Etats-Unis, qui ont jug\u00e9 l\u2019insinuation \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb. Plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans les deux gazoducs a d\u00e9j\u00e0 fui, selon le Danemark. Les explosions qui les ont endommag\u00e9s restent inexpliqu\u00e9es.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/640/3714/2476/1342/894/3/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-09-28T16:50:26+00:00"
,"endDate":"2022-09-29T04:50:26+00:00"
  \u00ab\u00a0La France, en tant que pr\u00e9sidente du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 [de l\u2019ONU], nous a inform\u00e9s que la Russie avait demand\u00e9 une r\u00e9union sur les fuites de Nord Stream et que cette r\u00e9union \u00e9tait pr\u00e9vue vendredi\u00a0\u00bb, a fait savoir ce soir la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La Su\u00e8de et le Danemark ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s de donner des informations aux membres du Conseil sur ces fuites survenues dans leurs zones \u00e9conomiques exclusives, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se tiendra vendredi au sujet du sabotage pr\u00e9sum\u00e9 de Nor...","dateModified":"2022-09-28T16:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:42:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une nette majorit\u00e9 du gaz est d\u00e9j\u00e0 sortie des tuyaux\u00a0\u00bb Nord Stream 1 et 2, endommag\u00e9s par le suite du sabotage pr\u00e9sum\u00e9, a affirm\u00e9 le directeur de l\u2019autorit\u00e9 danoise de l\u2019Energie, Kristoffer B\u00f6ttzauw, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que la reste s\u2019\u00e9chappe d\u2019ici dimanche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.Le ministre danois de la D\u00e9fense avait estim\u00e9 mercredi matin qu\u2019en raison de fortes fuites, qui provoquent de vastes bouillonnements en mer, il faudrait attendre \u00ab\u00a0une \u00e0 deux semaines\u00a0\u00bb pour entamer des inspections sur les ouvrages endommag\u00e9s. Du fait de la guerre en Ukraine, les deux ouvrages n\u2019\u00e9taient pas en service, mais ils \u00e9taient toujours remplis de gaz pour des raisons techniques. Selon des organisations de d\u00e9fense du climat, Nord Stream 1 et 2, contenaient quelque 350 000 tonnes de gaz naturel \u2013 du m\u00e9thane \u2013 g\u00e9n\u00e9rateur d\u2019un important effet de serre n\u00e9faste au climat. Selon Greenpeace, cela correspond \u00e0 l\u2019effet de pr\u00e8s de 30 millions de tonnes de CO2, soit plus des deux tiers des \u00e9missions annuelles du Danemark voisin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans Nord Stream 1 et 2 a d\u00e9j\u00e0 fui, selon le Danemark","dateModified":"2022-09-28T16:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:33:04+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/3919318_1664381407723-inter-3922-ukraine-28-septembre-web-700-v2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain, en carte","dateModified":"2022-09-28T16:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:27:02+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Marseille \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9part pour l\u2019Ukraine du navire charg\u00e9 d\u2019aide humanitaire, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Au moment o\u00f9 la Russie renouvelle sa rh\u00e9torique agressive, o\u00f9 elle organise les simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums qui signent son statut d\u2019Etat paria et au moment o\u00f9 des incidents inexpliqu\u00e9s ont lieu dans la mer Baltique, je le dis avec une certaine gravit\u00e9\u00a0: nous aurons \u00e0 maintenir notre engagement dans la dur\u00e9e.           Interrog\u00e9e sur les fuites sur les gazoducs Nord Stream en mer Baltique, Mme\u00a0Colonna a expliqu\u00e9 attendre que l\u2019enqu\u00eate en cours \u00ab\u00a0aboutisse \u00e0 des conclusions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0d\u00e9signer des responsables\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0m\u00eame si un certain nombre d\u2019indices convergents font penser qu\u2019il ne peut pas s\u2019agir d\u2019un accident et qu\u2019une intervention d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e a occasionn\u00e9 ces explosions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France soutiendra l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb face \u00e0 la \u00ab\u00a0rh\u00e9torique agressive\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-28T16:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:16:44+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019acheminement humanitaire le plus important en provenance de France depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Un navire transportant plus de 1\u00a0000 tonnes d\u2019aide pour l\u2019Ukraine a appareill\u00e9 en fin d\u2019apr\u00e8s-midi au port de Marseille.          L\u2019arriv\u00e9e du bateau de la compagnie maritime CMA CGM est pr\u00e9vue pour le 4\u00a0octobre au port roumain de Constanta, sur la mer Noire. La cargaison sera ensuite achemin\u00e9e jusqu\u2019au hub humanitaire de Suceava, en Roumanie, non loin de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, d\u2019o\u00f9 elle sera achemin\u00e9e par la route.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire charg\u00e9 d\u2019aide fran\u00e7aise a quitt\u00e9 le port de Marseille","dateModified":"2022-09-28T16:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:05:05+00:00","articleBody":"     Selon le compte rendu britannique de l\u2019appel ayant eu lieu cet apr\u00e8s-midi entre Volodymyr Zelensky et Liz Truss, \u00ab\u00a0la premi\u00e8re ministre a \u00e9t\u00e9 claire sur le fait que le Royaume-Uni ne reconna\u00eetrait jamais les tentatives russes d\u2019annexer un territoire souverain\u00a0\u00bb. La nouvelle cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif britannique a par ailleurs \u00ab\u00a0r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l\u2019Ukraine pouvait compter sur le soutien du Royaume-Uni jusqu\u2019\u00e0 ce que le pr\u00e9sident Poutine soit d\u00e9fait\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni a toujours \u00e9t\u00e9 parmi les premiers soutiens \u00e0 l\u2019Ukraine, a pour sa part \u00e9crit M.\u00a0Zelensky sur Twitter. [En r\u00e9ponse aux r\u00e9f\u00e9rendums fictifs russes], la d\u00e9fense et l\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine doivent \u00eatre renforc\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres ne reconna\u00eetra \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les tentatives russes d\u2019annexion, affirme Liz Truss","dateModified":"2022-09-28T16:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:58:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les pr\u00e9tendus r\u00e9f\u00e9rendums tenus par la Russie dans les r\u00e9gions ill\u00e9galement occup\u00e9es de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia, en Ukraine, n\u2019ont absolument aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre canadien, Justin Trudeau, lors d\u2019un entretien cet apr\u00e8s-midi avec Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Le Canada ne reconna\u00eet pas et ne reconna\u00eetra jamais les r\u00e9sultats de ces simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums ou toute tentative ill\u00e9gale d\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef d\u2019Etat canadien. Selon lui, ces r\u00e9f\u00e9rendums contreviennent clairement au droit international et sont motiv\u00e9s par le fait que le pr\u00e9sident Poutine croit qu\u2019il peut redessiner la carte du monde \u00e0 sa guise.          En riposte \u00e0 cette \u00ab\u00a0nouvelle escalade des tensions\u00a0\u00bb, Justin Trudeau a annonc\u00e9 son intention \u00ab\u00a0d\u2019imposer d\u2019autres sanctions contre des personnes et des entit\u00e9s\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la commissaire europ\u00e9enne avait annonc\u00e9 qu\u2019elle allait proposer un nouveau train de sanction aux Etats membres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada ne reconna\u00eetra \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion, a d\u00e9clar\u00e9 Justin...","dateModified":"2022-09-28T16:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:45:01+00:00","articleBody":"     A la suite des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb organis\u00e9s par les Russes dans les territoires ukrainiens qu\u2019ils occupent, d\u00e9nonc\u00e9s comme \u00ab\u00a0fantoches\u00a0\u00bb par les Occidentaux, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9\u00a0dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Les r\u00e9sultats de ce pl\u00e9biscite parlent d\u2019eux-m\u00eames\u00a0: les habitants du Donbass, de Kherson et de Zaporijia ne veulent pas retourner \u00e0 leur vie d\u2019avant et ont fait un choix conscient et libre en faveur de la Russie.           Selon la diplomatie russe, les habitants de ces r\u00e9gions \u00ab\u00a0n\u2019avaient pas d\u2019autre solution\u00a0\u00bb, alors que Moscou, pour justifier son offensive, accuse Kiev de pr\u00e9parer la r\u00e9pression des populations russophones d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat logique (\u2026) a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9cision des habitants du Donbass, de Kherson et de Zaporijia de demander la protection de la Russie\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le minist\u00e8re. Moscou a de nouveau assur\u00e9 que \u00ab\u00a0la population du Donbass a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 une extermination syst\u00e9matique et cynique\u00a0\u00bb par les forces de Kiev depuis le d\u00e9but de la guerre avec les s\u00e9paratistes prorusses, en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que les r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es ont fait un \u00ab\u00a0choix libre en faveur de la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T16:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:30:23+00:00","articleBody":"    On ne peut que reconnaitre le professionalisme de ceux qui ont sabot\u00e9 les gazoducs . Il me semble que cela a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par la faible profondeurs des eaux. La m\u00eame chose pourrait-elle se produire en M\u00e9diterann\u00e9e  conduisant \u00e0 un d\u00e9but de blocus \u00e9nerg\u00e9tique de l 'Europe ?    Boulip         Bonjour Boulip,          Les trois fuites se situent en mer Baltique, au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, entre le sud de la Su\u00e8de et la Pologne, dans des eaux internationales o\u00f9 chacun peut circuler. \u00ab\u00a0Dans le pass\u00e9, l\u2019URSS basait des sous-marins espions avec des capacit\u00e9s sp\u00e9ciales d\u2019ing\u00e9nierie sur les fonds marins\u00a0\u00bb, rappelait hier l\u2019analyste naval ind\u00e9pendant H\u00a0I Sutton sur Twitter. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la marine russe dispose de la plus grande flotte de sous-marins espions dans le monde. Ils sont bas\u00e9s en Arctique. Ils seraient capables de d\u00e9grader un pipeline dans la Baltique\u00a0\u00bb, assure H\u00a0I Sutton, mais il jugeait l\u2019hypoth\u00e8se \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb.                    Le sabotage de ces gazoducs suppose d\u2019intervenir par 70\u00a0m\u00e8tres de fond\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est du lourd. Ab\u00eemer deux gazoducs au fond de la mer est un \u00e9v\u00e9nement important, donc un acteur \u00e9tatique est probable\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Twitter Lion Hirth, professeur \u00e0 la Hertie School de Berlin, \u00e9cartant implicitement l\u2019acte terroriste ou crapuleux. Reste \u00e0 savoir qui.                    Pour op\u00e9rer dans des eaux plus profondes, comme en M\u00e9diterann\u00e9e, un sous-marin peut utiliser un drone sous-marin qui ira d\u00e9poser une charge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T16:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:29:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En raison d\u2019une erreur humaine, une explosion de munitions s\u2019est produite dans le district urbain de Valou\u00efki et a fait quatorze victimes, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur local, Viatcheslav Gladkov. Ils souffrent de \u00ab\u00a0blessures plus ou moins graves, a-t-il ajout\u00e9. Toute l\u2019assistance m\u00e9dicale n\u00e9cessaire est fournie. Les services op\u00e9rationnels sont sur place et enqu\u00eatent sur l\u2019incident\u00a0\u00bb.          Le district de Valou\u00efki est situ\u00e9 dans l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatorze Russes bless\u00e9s dans l\u2019explosion de munitions, selon les autorit\u00e9s locales","dateModified":"2022-09-28T16:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:16:00+00:00","articleBody":"     Plusieurs dizaines de personnes ont manifest\u00e9 aujourd\u2019hui, pr\u00e8s du poste frontalier de Kazbegui (G\u00e9orgie), contre l\u2019afflux de Russes fuyant vers ce pays du Caucase afin d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la mobilisation. \u00ab\u00a0Poutine est un terroriste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la Russie tue\u00a0\u00bb, pouvait-on lire sur certaines pancartes brandies par les manifestants, qui agitaient \u00e9galement des drapeaux ukrainiens et g\u00e9orgiens.          Ce point de passage a enregistr\u00e9 une forte hausse des arriv\u00e9es depuis que le pr\u00e9sident russe a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, la semaine derni\u00e8re, une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb pour soutenir son invasion poussive de l\u2019Ukraine. Selon les autorit\u00e9s g\u00e9orgiennes, les entr\u00e9es depuis la Russie ont pratiquement doubl\u00e9 ces derniers jours pour atteindre environ 10\u00a0000 travers\u00e9es quotidiennes. Cette immigration, dont une premi\u00e8re vague s\u2019\u00e9tait produite apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, suscite des tensions dans la soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9orgienne, o\u00f9 le souvenir d\u2019une guerre avec la Russie en\u00a02008 reste vif.          Le rassemblement d\u2019aujourd\u2019hui, lors duquel l\u2019hymne national ukrainien a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9, \u00e9tait orchestr\u00e9 par un parti politique d\u2019opposition pro-occidental, Droa. \u00ab\u00a0Cette arriv\u00e9e incontr\u00f4l\u00e9e et sans pr\u00e9c\u00e9dent de Russes pose des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour la G\u00e9orgie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Tamar Gvinianidz\u00e9, l\u2019une des organisatrices. \u00ab\u00a0La fronti\u00e8re doit \u00eatre ferm\u00e9e imm\u00e9diatement parce que le gouvernement s\u2019est montr\u00e9 incapable de g\u00e9rer cette crise migratoire\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, annon\u00e7ant la tenue d\u2019une autre manifestation dans les prochains jours.          Le nombre d\u2019arriv\u00e9es par la route en G\u00e9orgie pourrait toutefois baisser d\u00e8s ce soir. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion russe d\u2019Oss\u00e9tie du Nord ont en effet annonc\u00e9 des restrictions sur les entr\u00e9es de v\u00e9hicules venant d\u2019ailleurs en Russie afin d\u2019enrayer l\u2019exode en G\u00e9orgie.                          Des militants g\u00e9orgiens protestent au poste fronti\u00e8re de Kazbegui, le 28 septembre 2022. VANO SHLAMOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/34472c5_1664380873986-000-32kb22h.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re g\u00e9orgienne, des manifestants se sont oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019afflux de Russes","dateModified":"2022-09-28T16:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:06:37+00:00","articleBody":"     Le service de renseignement su\u00e9dois, S\u00e4po, a annonc\u00e9 prendre la t\u00eate d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0sabotage aggrav\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les explosions de lundi sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique. La s\u00fbret\u00e9 su\u00e9doise \u00ab\u00a0a repris \u00e0 la police l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire concernant les \u00e9v\u00e9nements survenus sur Nord Stream. Le motif retenu est actuellement de sabotage aggrav\u00e9\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du service. \u00ab\u00a0Il peut s\u2019agir d\u2019un crime grave qui peut \u00eatre au moins partiellement dirig\u00e9 contre les int\u00e9r\u00eats su\u00e9dois. Il n\u2019est pas non plus exclu qu\u2019une puissance \u00e9trang\u00e8re soit derri\u00e8re elle\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la S\u00e4po.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: le renseignement su\u00e9dois saisi d\u2019une enqu\u00eate","dateModified":"2022-09-28T15:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:57:30+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a d\u00e9clar\u00e9 au\u00a0Helsingin Sanomat, le plus grand quotidien finlandais, que les autorit\u00e9s finlandaises enqu\u00eateraient sur \u00ab\u00a0tous les mouvements de navires dans la mer Baltique et essaieraient de d\u00e9couvrir quel type de mouvement a eu lieu \u00e0 proximit\u00e9 des conduites\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a diverses possibilit\u00e9s, mais l\u2019ampleur de cet acte est telle qu\u2019il y a s\u00fbrement un acteur gouvernemental derri\u00e8re. C\u2019est tout ce que je peux dire \u00e0 ce sujet pour le moment.\u00a0\u00bb Le ministre finlandais dit qu\u2019il s\u2019est entretenu avec ses homologues su\u00e9dois et danois\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont convaincus que cela est caus\u00e9 intentionnellement, ce qui signifie que la possibilit\u00e9 de sabotage est \u00e9lev\u00e9e.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion de Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0:  \u00ab\u00a0Il y a s\u00fbrement un acteur gouvernemental derri\u00e8re\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-09-28T15:41:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:54:56+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est ridicule. (\u2026) Nous savons tous que la Russie diffuse de la d\u00e9sinformation depuis longtemps et elle le fait \u00e0 nouveau ici\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Adrienne Watson, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, avait exig\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dise si les Etats-Unis \u00e9taient impliqu\u00e9s dans la fuite de gaz ayant touch\u00e9 les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche estime qu\u2019il est \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb d\u2019insinuer que les Etats-Unis pourraient \u00eatre res...","dateModified":"2022-09-28T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:44:30+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens n\u2019ont pas encore identifi\u00e9 les causes des explosions qui ont frapp\u00e9 les gazoducs, mais plusieurs dirigeants estiment qu\u2019il est peu probable qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un accident, rappelle le New York Times. Le quotidien rappelle que depuis des ann\u00e9es \u00ab\u00a0les experts militaires mettent en garde contre le danger que repr\u00e9sente la guerre dite hybride\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire celle o\u00f9 sont sap\u00e9es les fonctions d\u00e9mocratiques, o\u00f9 la vie normale est perturb\u00e9e et qui s\u00e8me le chaos et l\u2019incertitude. \u00ab\u00a0Ces fuites rappellent \u00e0 quel point des syst\u00e8mes vitaux peuvent \u00eatre expos\u00e9s aux attaques ext\u00e9rieures\u00a0\u00bb, \u00e9crit aussi le quotidien, qui note que, \u00ab\u00a0selon les dirigeants danois et polonais, il n\u2019y a pas de co\u00efncidence\u00a0\u00bb\u00a0: ces explosions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes alors qu\u2019\u00e9tait inaugur\u00e9 Baltic Pipe, un nouveau gazoduc reliant la Norv\u00e8ge \u00e0 la Pologne et passant \u00e0 travers le Danemark.             Lire aussi :     La guerre hybride, la guerre avant la guerre              \u00ab\u00a0Cet \u00e9pisode sonne la fin d\u00e9finitive des projets Nord Stream, qui a renforc\u00e9 la d\u00e9pendance de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9gard du gaz russe\u00a0\u00bb, note pour sa part le Washington Post. \u00ab\u00a0Personne, du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, ne pense qu\u2019il s\u2019agit d\u2019autre chose que d\u2019un sabotage russe\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un responsable europ\u00e9en cit\u00e9 par le quotidien\u00a0: seule \u00ab\u00a0la Russie avait la motivation, l\u2019\u00e9quipement et la capacit\u00e9\u00a0\u00bb de le faire. Certains y voient un message adress\u00e9 \u00e0 l\u2019OTAN, sur les capacit\u00e9s des Russes, d\u2019autres une menace pour les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques non russes, ou pour les r\u00e9seaux de c\u00e2bles de donn\u00e9es Internet essentiels se trouvant au fond des oc\u00e9ans.          Tobias Federico, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Energy Brainpool, interrog\u00e9 par le Wall Street Journal, affirme\u00a0: \u00ab\u00a0Cet incident fait craindre que toutes les infrastructures critiques en Europe, des ol\u00e9oducs et gazoducs de la mer du Nord aux c\u00e2bles \u00e9lectriques reliant l\u2019Europe continentale, la Scandinavie et le Royaume-Uni, en passant par les c\u00e2bles Internet, ne soient menac\u00e9es. C\u2019est la preuve d\u2019une capacit\u00e9 de nuisance assez puissante.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     \u00ab\u00a0L\u2019Europe est en passe de perdre la guerre des c\u00e2bles\u00a0sous-marins\u00a0\u00bb              CNN s\u2019int\u00e9resse de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l\u2019information du Spiegel\u00a0: \u00ab\u00a0Au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, les Etats-Unis ont averti plusieurs alli\u00e9s europ\u00e9ens, dont l\u2019Allemagne, que les pipelines Nord Stream\u00a01 et\u00a02 pourraient \u00eatre menac\u00e9s, voire attaqu\u00e9s.\u00a0\u00bb Ces avertissements \u00e9taient fond\u00e9s sur des \u00e9valuations effectu\u00e9es par les services de renseignement am\u00e9ricains, mais ils \u00e9taient vagues et n\u2019indiquaient pas clairement qui pourrait \u00eatre derri\u00e8re une attaque ni quand elle pourrait avoir lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens face \u00e0 la menace d\u2019une guerre hybride, selon le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T15:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:32:38+00:00","articleBody":"     En r\u00e9f\u00e9rence aux \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb fantoches organis\u00e9s par la Russie en Ukraine, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que Moscou \u00ab\u00a0a port\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur. (\u2026) Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire payer au Kremlin le prix de cette nouvelle escalade.\u00a0\u00bb          Un nouveau paquet de sanctions va ainsi \u00eatre mis en place par l\u2019Union europ\u00e9enne, en quatre volets\u00a0:         une \u00ab\u00a0nouvelle liste d\u2019individus et d\u2019entit\u00e9s\u00a0\u00bb, proches du Kremlin, sera dress\u00e9e, et les d\u00e9sign\u00e9s feront l\u2019objet de restrictions\u00a0;          de \u00ab\u00a0nouvelles restrictions des \u00e9changes commerciaux\u00a0\u00bb seront mises en place\u00a0: avant tout, de nouvelles interdictions d\u2019importation de produits russes, \u00ab\u00a0privant l\u2019\u00e9conomie russe de 7\u00a0milliards d\u2019euros de revenus\u00a0\u00bb, ainsi que de nouvelles interdictions d\u2019exportation de l\u2019UE vers la Russie, \u00ab\u00a0notamment les technologies-cl\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 sa machine de guerre\u00a0\u00bb\u00a0;          \u00ab\u00a0une base juridique pour un plafonnement des prix du p\u00e9trole\u00a0\u00bb\u00a0;          davantage de r\u00e9pression visant ceux qui aident au contournement des sanctions\u00a0; ils seront d\u00e9sormais ajout\u00e9s \u00e0 la liste des personnes vis\u00e9es par les sanctions, au m\u00eame titre que les proches du Kremlin. \u00ab\u00a0Cela aura un effet dissuasif majeur\u00a0\u00bb, esp\u00e8re la commissaire europ\u00e9enne.           Ces nouvelles mesures doivent encore \u00eatre approuv\u00e9es \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par les Vingt-Sept pour \u00eatre adopt\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen annonce un nouveau paquet de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-28T15:25:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:14:05+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de messages publi\u00e9s sur Telegram cet apr\u00e8s-midi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a d\u2019abord accus\u00e9 les Etats-Unis d\u2019avoir \u00ab\u00a0mis \u00e0 ex\u00e9cution leur menace\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une d\u00e9claration de M.\u00a0Biden au d\u00e9but de f\u00e9vrier, qui affirmait que Washington \u00ab\u00a0mettrait fin\u00a0\u00bb au projet de gazoduc Nord Stream\u00a02, dans la mer Baltique, si Moscou intervenait militairement en Ukraine. Selon la Maison Blanche, ces propos renvoyaient en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la pression intense exerc\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour que l\u2019Allemagne abandonne le projet de gazoduc Nord Stream\u00a02, une pression qui avait fini par porter ses fruits.          Mme\u00a0Zakharova a ensuite annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0la Russie a l\u2019intention de convoquer une r\u00e9union officielle du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU dans le cadre des provocations concernant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0\u00bb.          Et d\u2019ajouter dans un troisi\u00e8me message, s\u2019adressant cette fois aux Europ\u00e9ens\u00a0: \u00ab\u00a0Cherchez-vous toujours une r\u00e9ponse \u00e0 la question de savoir qui est derri\u00e8re tout le sc\u00e9nario sanglant ukrainien, la destruction de la coop\u00e9ration paneurop\u00e9enne et la crise mondiale\u00a0? (\u2026) Quand Bruxelles se r\u00e9veillera-t-elle\u00a0?\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie demande la tenue d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-28T16:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:58:07+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a fait savoir que \u00ab\u00a0l\u2019Allemagne ne reconna\u00eetra[it] jamais les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne continuera \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine politiquement, financi\u00e8rement, de mani\u00e8re humanitaire, ainsi que dans la d\u00e9fense de sa souverainet\u00e9 et de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale, y compris par des livraisons d\u2019armes\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chancelier, selon un communiqu\u00e9 du gouvernement allemand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne ne reconna\u00eetra jamais les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion en Ukraine","dateModified":"2022-09-28T14:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:25:06+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion russe d\u2019Oss\u00e9tie du Nord-Alanie, frontali\u00e8re de la G\u00e9orgie, o\u00f9 se sont form\u00e9es des files d\u2019attente g\u00e9antes de Russes fuyant la mobilisation, a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019elle allait limiter l\u2019acc\u00e8s aux v\u00e9hicules sur son territoire. Selon la cha\u00eene officielle du gouvernement local sur Telegram, le dirigeant de cette r\u00e9gion, Sergue\u00ef M\u00e9nia\u00eflo, a sign\u00e9 un d\u00e9cret \u00ab\u00a0restreignant l\u2019entr\u00e9e des v\u00e9hicules passagers\u00a0\u00bb, hormis aux r\u00e9sidents et aux touristes. Selon ce d\u00e9cret, seront exempt\u00e9es les personnes se rendant dans des camps de vacances et autres structures de tourisme au sein de cette r\u00e9publique.          Un \u00e9tat d\u2019alerte est aussi d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans plusieurs districts, y compris dans la capitale r\u00e9gionale, Vladikavkaz. Une telle d\u00e9cision rendra plus difficile le trajet entre Vladikavkaz et Tbilissi, la capitale g\u00e9orgienne, situ\u00e9e \u00e0 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud, o\u00f9 de nombreux Russes ont trouv\u00e9 refuge depuis le d\u00e9but de l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.          Depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb pour l\u2019offensive en Ukraine par Vladimir Poutine la semaine derni\u00e8re, des dizaines de milliers de Russes se sont exil\u00e9s dans les pays voisins, notamment en G\u00e9orgie, au Kazakhstan et en Mongolie. L\u2019exode est tel que les services de s\u00e9curit\u00e9 russes ont install\u00e9, mardi, un bureau de mobilisation \u00ab\u00a0mobile\u00a0\u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie, pour intercepter ceux qui chercheraient \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l\u2019arm\u00e9e. Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur g\u00e9orgien, pr\u00e8s de dix mille Russes franchissent la fronti\u00e8re chaque jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une r\u00e9gion russe frontali\u00e8re de la G\u00e9orgie restreint l\u2019entr\u00e9e des v\u00e9hicules en provenance de Russie","dateModified":"2022-09-28T13:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:08:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il ne sera peut-\u00eatre jamais possible de d\u00e9terminer de mani\u00e8re d\u00e9finitive si les explosions sous-marines de lundi aux deux gazoducs Nord Stream \u00e9taient l\u2019\u0153uvre d\u2019un sabotage russe\u00a0\u00bb, constate le Guardian. \u00ab\u00a0En soi, leur destruction ne m\u00e9rite pas une r\u00e9ponse militaire des Occidentaux, car Nord Stream 1 est d\u00e9tenu \u00e0 51\u00a0% par la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom et Nord Stream 2 est d\u00e9tenu par une soci\u00e9t\u00e9 suisse filiale de Gazprom.\u00a0\u00bb Le quotidien ajoute que ces explosions ressemblent \u00e0 la s\u00e9rie d\u2019attaques contre des p\u00e9troliers en mer d\u2019Oman, en\u00a02019\u00a0: \u00ab\u00a0calibr\u00e9s pour faire peur, pas pour causer des d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles\u00a0\u00bb.                    Sans avoir de certitudes, le Telegraph sp\u00e9cule pour sa part sur le modus operandi\u00a0: plongeurs russes, sous-marins russes, drones sous-marins. \u00ab\u00a0Un sous-marin ou un navire de surface auraient probablement \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s, compte tenu de la densit\u00e9 du trafic dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, note le quotidien. Surtout depuis le d\u00e9but de la guerre. Ce qui ne l\u2019emp\u00eache pas de proposer une explication\u00a0: \u00ab\u00a0Mais des appareils pourraient avoir \u00e9t\u00e9 largu\u00e9s, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois, par un sous-marin, un navire de p\u00eache immatricul\u00e9 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg ou le yacht d\u2019un oligarque de passage.\u00a0\u00bb Personne ne saura.          Le Telegraph note que la mise hors service des gazoducs intervient au moment o\u00f9 la Pologne, la Norv\u00e8ge et le Danemark ont inaugur\u00e9 le Baltic Pipe, le gazoduc strat\u00e9gique qui permettra aux Polonais et aux Europ\u00e9ens de se rendre \u00e0 terme moins d\u00e9pendants des livraisons\u2026 russes. Et rel\u00e8ve que la Vladimir Poutine qui n\u2019a eu aucun probl\u00e8me \u00e0 br\u00fbler 4,3\u00a0millions de\u00a0m\u00e8tres cubes de gaz, fin ao\u00fbt, peut avoir fait un calcul simple\u00a0: \u00ab\u00a0la flamb\u00e9e des prix du gaz et la crise du co\u00fbt de sur un continent qui d\u00e9pend de l\u2019\u00e9nergie russe tourneront la situation \u00e0 son avantage\u00a0\u00bb.          Le Financial Times rel\u00e8ve lui aussi que ces \u00ab\u00a0fuites surviennent alors que l\u2019Europe s\u2019efforce de trouver suffisamment de gaz pour remplacer les sources russes avant un hiver qui s\u2019annonce difficile pour le continent\u00a0\u00bb. Simone Tagliapietra du think tank Bruegel, explique au quotidien financier que\u00a0: \u00ab\u00a0Cela montre un nouveau niveau de jeu.\u00a0Nous ne devons pas minimiser le risque de voir des attaques hybrides sur nos propres infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019attaques physiques ou de cyberattaques\u2026 Nous devons apprendre et nous adapter tr\u00e8s rapidement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la presse britannique sp\u00e9cule sur le modus operandi\u00a0","dateModified":"2022-09-28T13:41:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:08:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Arm\u00e9nie, refuge instable des Russes          Depuis l\u2019annonce de la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, les Russes affluent dans cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique elle-m\u00eame en conflit, souvent aid\u00e9s par ceux qui ont fui d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.             Pour lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit :     \u00ab\u00a0C\u2019est quoi l\u2019int\u00e9r\u00eat de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre\u00a0?\u00a0\u00bb L\u2019Arm\u00e9nie, refuge instable des Russes                    Vassili, 23 ans, arrive de Russie \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Zvartnots, en banlieue d\u2019Erevan, le 26\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Sofia Ivanova, Russe de 23 ans, dans la maison-refuge qu\u2019elle a cr\u00e9\u00e9e, \u00e0 Erevan, le 26\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Quartier de Nork-Marach, \u00e0 Erevan, le 26\u00a0septembre. KAREN MIRZOYAN POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur le ventre de Sacha, un tatouage qu\u2019elle a fait en Russie et qui dit, en ukrainien, \u00ab\u00a0Libre et ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb. A Erevan, le 27\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Evgueni, assis au bar du Tuf Club, dans le centre d\u2019Erevan, le 27\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Devant l\u2019entr\u00e9e du Tuf Club, \u00e0 Erevan, le 27\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/97fe7bb_1664370163902-mg-3801.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T13:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:02:04+00:00","articleBody":"     Dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, l\u2019opposante bi\u00e9lorusse en exil Svetlana Tsikhanovska\u00efa a averti, mercredi, le pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko qu\u2019engager son arm\u00e9e en soutien de la Russie en Ukraine reviendrait \u00e0 un \u00ab\u00a0suicide politique\u00a0\u00bb. Selon elle, m\u00eame si M.\u00a0Loukachenko d\u00e9cidait d\u2019envoyer des troupes, \u00ab\u00a0les Bi\u00e9lorusses feraient d\u00e9fection ou fuiraient\u00a0\u00bb, car ils sentent \u00ab\u00a0une proximit\u00e9\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine.          Par ailleurs, Mme Tsikhanovska\u00efa a qualifi\u00e9 les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es de \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb visant \u00e0 pr\u00e9senter aux Russes \u00ab\u00a0une victoire\u00a0\u00bb alors que \u00ab\u00a0le blitzkrieg [guerre \u00e9clair] du Kremlin a \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M\u00eame ceux qui soutiennent le r\u00e9gime et les alli\u00e9s de Loukachenko s\u2019opposent \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9. \u00ab\u00a0Tout le monde a vu que l\u2019arm\u00e9e du Kremlin n\u2019\u00e9tait pas aussi puissante qu\u2019on le disait, le roi est nu, aucun pays normal ne reconna\u00eetra ces votes\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 en marge du congr\u00e8s du Parti travailliste britannique, \u00e0 Liverpool, dans le nord-ouest de l\u2019Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Engager l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse contre l\u2019Ukraine serait un \u00ab\u00a0suicide politique\u00a0\u00bb, avertit l\u2019opposan...","dateModified":"2022-09-28T13:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T12:43:05+00:00","articleBody":"     Les responsables des quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es par Moscou et les forces s\u00e9paratistes prorusses ont annonc\u00e9 une victoire \u00e9crasante du oui aux r\u00e9f\u00e9rendums sur le rattachement \u00e0 la Russie. Voici o\u00f9 ces r\u00e9gions se situent\u00a0:                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/29ff653_1664362148249-inter-3922-ukraine-28-septembre-web-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T13:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:52:59+00:00","articleBody":"               Selon Der Spiegel, la CIA aurait averti\u00a0il \u200b\u200by a quelques semaines le\u00a0gouvernement f\u00e9d\u00e9ral\u00a0de possibles attaques contre des gazoducs\u00a0en mer Baltique. \u00ab\u00a0Notre imagination la plus d\u00e9brid\u00e9e ne permet plus d\u2019envisager un sc\u00e9nario qui ne soit pas une attaque cibl\u00e9e, tout indique qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une co\u00efncidence\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi au Tagesspiegel une personne au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.          Roderich Kiesewetter, d\u00e9put\u00e9 de la CDU et expert sur les questions de d\u00e9fense, estime quant \u00e0 lui que les fuites sont dues \u00e0 un acte de sabotage de la Russie. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s ce que nous savons, les fuites dans les pipelines Nord Stream\u00a01 et\u00a02 ne peuvent presque \u00eatre qu\u2019un acte cibl\u00e9 de sabotage induit par un Etat\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019\u00e9lu au groupe de presse r\u00e9gional RND. Par le pass\u00e9, la Russie a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 que les gazoducs Nord Stream pouvaient \u00eatre utilis\u00e9s comme un outil et l\u2019\u00e9nergie comme une arme contre l\u2019Allemagne, ajoute l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, un tel acte de sabotage cadrerait \u00e9galement avec l\u2019approche hybride de la Russie, qui se caract\u00e9rise par le terrorisme d\u2019Etat.\u00a0\u00bb          La pr\u00e9sidente de la commission de la d\u00e9fense du Bundestag, Marie-Agnes Strack-Zimmermann (Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate), soup\u00e7onne aussi Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0La situation actuelle nous montre \u00e0 quel point nous et nos infrastructures sommes vuln\u00e9rables.\u00a0\u00bb Elle ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons nous lib\u00e9rer de notre d\u00e9pendance aux mati\u00e8res premi\u00e8res russes le plus rapidement possible.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CIA avait pr\u00e9venu l\u2019Allemagne, selon \u00ab\u00a0Der Spiegel\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T12:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:48:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est oblig\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 la question de savoir si les Etats-Unis ont mis \u00e0 ex\u00e9cution leur menace\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 sur Telegram la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une d\u00e9claration de M.\u00a0Biden d\u00e9but f\u00e9vrier qui affirmait que Washington \u00ab\u00a0mettrait fin\u00a0\u00bb au gazoduc Nord Stream 2, dans la mer Baltique, si Moscou intervenait militairement en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden doit dire si les Etats-Unis sont responsables des fuites des gazoducs Nord Stream, exige la Russ...","dateModified":"2022-09-28T11:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:15:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une fois, c\u2019est un hasard. Deux fois, c\u2019est une co\u00efncidence. La troisi\u00e8me fois, c\u2019est une action ennemie\u00a0\u00bb\u00a0: Javier Blas, chroniqueur de Bloomberg couvrant l\u2019\u00e9nergie et les mati\u00e8res premi\u00e8res, n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 convoquer\u00a0le roman Goldfinger de Ian Fleming pour expliquer les explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2.          Pour lui, ces fuites sont un message\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie ouvre un nouveau front dans sa guerre \u00e9nerg\u00e9tique contre l\u2019Europe.\u00a0Elle a d\u2019abord militaris\u00e9 l\u2019approvisionnement en gaz, stoppant les exp\u00e9ditions via le gazoduc Nord Stream.\u00a0Maintenant, elle s\u2019attaque \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique qu\u2019elle utilisait pour exp\u00e9dier cette source d\u2019\u00e9nergie.\u00a0\u00bb Il remarque que sur les r\u00e9seaux sociaux, nombre de commentateurs ont rappel\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden avait promis de \u00ab\u00a0fermer\u00a0\u00bb Nord Stream en cas d\u2019invasion de l\u2019Ukraine.\u00a0Si les tenants de la th\u00e9orie du complot voient dans les explosions un coup de la CIA, c\u2019est un non-sens, estime Javier Blas, pour qui la mise hors service des gazoducs profite \u00e0 Vladimir Poutine.          Il rappelle que Kristoffer B\u00f6ttzauw, le chef de l\u2019Agence danoise de l\u2019\u00e9nergie, a r\u00e9agi dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les ruptures de gazoducs sont extr\u00eamement rares.\u00a0\u00bb Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voulons assurer une surveillance approfondie des infrastructures critiques du Danemark afin de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e0 l\u2019avenir.\u00a0\u00bb Les voisins du Danemark devraient embo\u00eeter le pas et mettre leur infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique en \u00e9tat d\u2019alerte maximale, ajoute Javier Blas. Il souligne que \u00ab\u00a0l\u2019Europe est sillonn\u00e9e par un r\u00e9seau de milliers de kilom\u00e8tres de gazoducs et d\u2019ol\u00e9oducs, et m\u00eame de lignes \u00e9lectriques a\u00e9riennes (\u2026).\u00a0Frappez-en un, soit par cyberattaque, soit par sabotage physique, et l\u2019impact se r\u00e9percuterait sur tout le continent\u00a0\u00bb. Le chroniqueur rappelle qu\u2019en\u00a02021 les ol\u00e9oducs Colonial Pipeline avaient \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9s apr\u00e8s une cyberattaque men\u00e9e par des pirates informatiques install\u00e9s en Russie.             Lire aussi :   Joe Biden affirme que les pirates ayant vis\u00e9 Colonial Pipeline \u00e9taient bas\u00e9s en Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour un chroniqueur de Bloomberg, les explosions des gazoducs Nord Stream 1 et 2 sont dignes d\u2019un sc\u00e9na...","dateModified":"2022-09-28T11:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:13:30+00:00","articleBody":"     Au moment o\u00f9 des dizaines de milliers de ses citoyens ont d\u00e9j\u00e0 fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, la Russie ne d\u00e9livrera plus de passeports \u00e0 ceux qui sont mobilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e, a annonc\u00e9 mercredi le portail d\u2019information du gouvernement. \u00ab\u00a0Si un citoyen a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour effectuer son service militaire ou s\u2019il a re\u00e7u une convocation [pour la mobilisation ou la conscription], le passeport international lui sera refus\u00e9\u00a0\u00bb, peut-on lire sur ce portail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne d\u00e9livrera plus de passeports aux personnes mobilis\u00e9es","dateModified":"2022-09-28T11:16:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T10:27:55+00:00","articleBody":"     Ankara va renoncer au syst\u00e8me russe de paiement Mir, utilis\u00e9 dans une poign\u00e9e de pays dans le monde, par crainte de fortes repr\u00e9sailles am\u00e9ricaines. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision, bien s\u00fbr, a \u00e9t\u00e9 prise sous la pression sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb de Washington, a fustig\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui juge \u00ab\u00a0la situation complexe\u00a0\u00bb pour les banques turques qui utilisaient jusque-l\u00e0 les cartes Mir et qui sont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0menac\u00e9es de sanctions\u00a0\u00bb \u00e9conomiques am\u00e9ricaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Syst\u00e8me de paiement Mir\u00a0: le Kremlin d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la pression sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb des Etats-Unis sur la...","dateModified":"2022-09-28T10:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T10:26:15+00:00","articleBody":"                     Un pr\u00eatre orthodoxe dirige un service pour les r\u00e9servistes appel\u00e9s, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, le 27\u00a0septembre 2022. ALEXEY PAVLISHAK \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/21a48d0_1664360710102-732125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T10:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:56:19+00:00","articleBody":"     Au lendemain de scrutins largement condamn\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale, les autorit\u00e9s prorusses des territoires ukrainiens occup\u00e9s de Louhansk et Kherson ont annonc\u00e9 mercredi demander leur rattachement \u00e0 la Russie au pr\u00e9sident Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Cher Vladimir Vladimirovitch (\u2026), je vous demande d\u2019examiner la question de l\u2019adh\u00e9sion de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d \u00e0 la Russie en tant que sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, Leonid Passetchnik, dans un texte publi\u00e9 sur Telegram. Une lettre similaire a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par Vladimir Saldo, qui dirige l\u2019administration d\u2019occupation de Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants prorusses de Louhansk et Kherson demandent \u00e0 Poutine l\u2019annexion de ces r\u00e9gions ukrainie...","dateModified":"2022-09-28T10:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:54:14+00:00","articleBody":"     Alors que les Europ\u00e9ens d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb, le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0stupide et absurde\u00a0\u00bb de suspecter la Russie d\u2019\u00eatre derri\u00e8re les fuites massives d\u00e9tect\u00e9es apr\u00e8s les explosions qui ont touch\u00e9 les deux gazoducs Nord Stream. \u00ab\u00a0Il \u00e9tait assez pr\u00e9visible\u00a0\u00bb que certains mettent la Russie en cause, a regrett\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, affirmant que les fuites touchant Nord Stream 1 et 2 \u00e9taient \u00ab\u00a0probl\u00e9matiques\u00a0\u00bb pour Moscou, car le gaz russe qui s\u2019en \u00e9chappe \u00ab\u00a0co\u00fbte tr\u00e8s cher\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur Nord Stream\u00a0: il est \u00ab\u00a0stupide et absurde\u00a0\u00bb de suspecter la Russie, selon Moscou","dateModified":"2022-09-28T09:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:38:17+00:00","articleBody":"     L\u2019inspection des deux gazoducs Nord Stream, endommag\u00e9s par des explosions sous-marines au large d\u2019une \u00eele danoise dans la Baltique, ne pourra se faire avant une \u00e0 deux semaines, a affirm\u00e9 mercredi le ministre de la d\u00e9fense danois, Morten Bodskov.          En raison des vastes bouillonnements provoqu\u00e9s par les trois fuites de gaz, \u00ab\u00a0cela peut facilement prendre une semaine ou deux avant que la zone soit suffisamment calme pour simplement voir ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Bodskov aux m\u00e9dias danois en marge d\u2019une rencontre avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une ou deux semaines\u00a0\u00bb avant de pouvoir inspecter les gazoducs endommag\u00e9s\u00a0de Nord Stream, selon le...","dateModified":"2022-09-28T09:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:27:41+00:00","articleBody":"     Plusieurs frappes russes ont provoqu\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi une importante panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e le gouverneur de la r\u00e9gion, Oleh Synehoubov. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe a fait usage de \u00ab\u00a0missiles S-300\u00a0\u00bb, un syst\u00e8me d\u2019arme sol-air r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 par les troupes de Moscou pour viser des infrastructures ukrainiennes, sans grande pr\u00e9cision.          Les services de secours de la r\u00e9gion de Kharkiv ont, de leur c\u00f4t\u00e9, rapport\u00e9 que les frappes avaient d\u00e9truit un transformateur \u00e9lectrique et touch\u00e9 un entrep\u00f4t. A la suite des frappes russes, qui n\u2019ont fait aucun bless\u00e9, 18 500\u00a0habitants de trois quartiers de Kharkiv \u00e9taient plong\u00e9s dans le noir mardi soir, sans \u00e9lectricit\u00e9. Le courant n\u2019\u00e9tait toujours pas r\u00e9tabli mercredi matin.          Kharkiv a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par les Russes \u00e0 de nombreuses reprises depuis le d\u00e9but de leur offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier, tour \u00e0 tour s\u2019approchant de la deuxi\u00e8me plus grande ville ukrainienne, ou se faisant repousser comme ces derni\u00e8res semaines.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes russes provoquent une importante panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-09-28T09:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:21:36+00:00","articleBody":"     Catherine Colonna, ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev le 27\u00a0septembre 2022, pour la troisi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, s\u2019entretient avec des soldats \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, le\u00a027\u00a0septembre\u00a02022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 L\u2019Antonov An-225 d\u00e9truit par des frappes russes au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 Hostomel, le 27 septembre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Visite de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, le 27 septembre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/7a27089_1664356260422-1-webcolonna-ukraine-10.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Catherine Colonna en Ukraine","dateModified":"2022-09-28T10:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T08:22:56+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans certaines r\u00e9gions ukrainiennes, les qualifiant de scrutins \u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb aux r\u00e9sultats \u00ab\u00a0manipul\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle violation de la souverainet\u00e9 et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, dans un contexte de violations syst\u00e9matiques des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, ajoutant\u00a0:           Nous saluons le courage des Ukrainiens, qui continuent \u00e0 s\u2019opposer et \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l\u2019invasion russe.                     \u00ab\u00a0R\u00e9f\u00e9rendums fictifs. R\u00e9sultats fictifs. Nous ne les reconnaissons pas\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi de son c\u00f4t\u00e9 dans la nuit Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui repr\u00e9sente les vingt-sept Etats membres de l\u2019UE.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Votes d\u2019annexion en Ukraine\u00a0: l\u2019UE d\u00e9nonce des scrutins \u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb aux r\u00e9sultats \u00ab\u00a0manipul...","dateModified":"2022-09-28T08:50:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T08:13:19+00:00","articleBody":"     Au lendemain de votes d\u2019annexion \u00e0 la Russie organis\u00e9s par Moscou dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes en partie occup\u00e9es \u2013 scrutins largement d\u00e9nonc\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale \u2013 la diplomatie ukrainienne a appel\u00e9 mercredi \u00e0 une hausse significative de l\u2019aide militaire occidentale.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine appelle l\u2019UE, l\u2019OTAN et le G7 \u00e0 augmenter imm\u00e9diatement et significativement la pression sur la Russie, notamment en imposant de nouvelles sanctions dures et en augmentant significativement l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, en demandant \u00ab\u00a0des chars, des avions de combat, de l\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et antimissiles\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re a \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab\u00a0tous les Etats et les organisations internationales \u00e0 condamner les actions ill\u00e9gales du Kremlin dans les territoires temporairement occup\u00e9s d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s prorusses install\u00e9es par l\u2019occupant dans les r\u00e9gions ukrainiennes de Zaporijia, Kherson, Louhansk et Donetsk ont revendiqu\u00e9 mardi la victoire du \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb en faveur d\u2019une annexion par la Russie, lors de ces \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb. La prochaine \u00e9tape revient au Parlement russe, cens\u00e9 voter dans les jours qui viennent un trait\u00e9 formalisant l\u2019int\u00e9gration des quatre r\u00e9gions au territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame une hausse \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de l\u2019aide militaire occidentale, apr\u00e8s les votes d\u2019an...","dateModified":"2022-09-28T08:23:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T08:06:23+00:00","articleBody":"     D\u00e9sormais principal fournisseur de gaz de l\u2019Europe, la Norv\u00e8ge va renforcer la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations p\u00e9troli\u00e8res, a-t-elle annonc\u00e9 apr\u00e8s le \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream dans la Baltique.\u00a0Cette annonce survient apr\u00e8s les myst\u00e9rieuses fuites, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosion, qui ont frapp\u00e9 les gazoducs Nord Stream\u00a01 et Nord Stream\u00a02 lundi et de r\u00e9centes observations de drones rapport\u00e9es par des compagnies p\u00e9troli\u00e8res autour de leurs plates-formes dans les eaux norv\u00e9giennes.          L\u2019Autorit\u00e9 norv\u00e9gienne de s\u00e9curit\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re a appel\u00e9 cette semaine \u00ab\u00a0\u00e0 une vigilance accrue de la part de tous les op\u00e9rateurs et armateurs sur le socle continental\u00a0\u00bb en r\u00e9action \u00e0 ces observations de drones, qui pourraient, selon elle, provoquer un accident ou une attaque. Devenue le principal fournisseur de gaz vers l\u2019Europe \u00e0 la place de la Russie dans le sillage de la guerre en Ukraine, la Norv\u00e8ge est reli\u00e9e au Vieux Continent par un vaste ensemble de gazoducs que les experts consid\u00e8rent comme vuln\u00e9rables \u00e0 des risques de sabotage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0La Norv\u00e8ge renforce la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations p\u00e9troli\u00e8res","dateModified":"2022-09-28T08:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T07:59:44+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a mis en garde, mercredi, contre toute attaque ciblant ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans une d\u00e9claration publi\u00e9e par le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0Toute perturbation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques europ\u00e9ennes est totalement inacceptable et fera l\u2019objet d\u2019une r\u00e9ponse vigoureuse et unie\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient M.\u00a0Borrell au nom des 27 Etats membres de l\u2019UE.           Toutes les informations disponibles indiquent que les fuites [constat\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique] sont le r\u00e9sultat d\u2019un acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 mardi soir \u00ab\u00a0un acte de sabotage\u00a0\u00bb apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenue avec la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, s\u2019est \u00e9galement dit pr\u00e9occup\u00e9 par les fuites sur les deux gazoducs. Il rencontrera mercredi le ministre de la d\u00e9fense danois, Morten Bodskov, pour \u00eatre inform\u00e9 de la situation, a annonc\u00e9 l\u2019Alliance atlantique.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE met en garde contre toute attaque ciblant les infrastructures de Nord Stream","dateModified":"2022-09-28T08:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T07:55:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb sur le \u00ab\u00a0soutien loyal\u00a0\u00bb du prochain gouvernement italien, a assur\u00e9 mardi soir Giorgia Meloni, qui devrait devenir la future premi\u00e8re ministre du pays apr\u00e8s que son parti postfasciste Fratelli d\u2019Italia (FI) a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives dimanche. \u00ab\u00a0Restez forts et gardez votre foi in\u00e9branlable\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9, en anglais, Mme\u00a0Meloni \u00e0 l\u2019adresse du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.                    Elle r\u00e9pondait \u00e0 un message envoy\u00e9 par ce dernier dans lequel il exprimait des \u00ab\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb pour la victoire de son parti dimanche. \u00ab\u00a0Nous appr\u00e9cions le soutien constant de l\u2019Italie \u00e0 l\u2019Ukraine dans la lutte contre l\u2019agression russe. Nous comptons sur un partenariat productif avec le nouveau gouvernement italien\u00a0\u00bb, avait tweet\u00e9 M. Zelensky en italien.                    Le premier ministre italien sortant, Mario Draghi, a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des plus fervents partisans des sanctions de l\u2019UE contre la Russie au sujet de l\u2019Ukraine, malgr\u00e9 la d\u00e9pendance de son pays au gaz russe. Rome a \u00e9galement envoy\u00e9 des armes pour aider Kiev \u00e0 combattre les forces russes.          Giorgia Meloni est eurosceptique mais elle a soutenu la ligne de M. Draghi sur l\u2019Ukraine, alors que ses possibles futurs alli\u00e9s au gouvernement, le chef de la Ligue d\u2019extr\u00eame droite Matteo Salvini et l\u2019ancien premier ministre de droite Silvio Berlusconi entretiennent depuis longtemps des liens de proximit\u00e9 avec Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb sur le \u00ab\u00a0soutien loyal\u00a0\u00bb du prochain gouvernement italien, assure Gio...","dateModified":"2022-09-28T08:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T07:49:39+00:00","articleBody":"     Les trois banques publiques turques qui utilisaient le syst\u00e8me russe de paiement Mir vont y renoncer, a annonc\u00e9 mercredi un haut responsable turc. \u00ab\u00a0Il y a des paiements en cours, mais une date future a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e\u00a0\u00bb pour interrompre l\u2019utilisation, a fait savoir cette source \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, sous le couvert de l\u2019anonymat. Deux banques priv\u00e9es turques avaient d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re au syst\u00e8me Mir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie va renoncer au syst\u00e8me russe de paiement Mir","dateModified":"2022-09-28T07:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T06:56:57+00:00","articleBody":"     Le Japon a exig\u00e9 mardi des \u00ab\u00a0excuses officielles\u00a0\u00bb de la Russie apr\u00e8s l\u2019interpellation et les mauvais traitements inflig\u00e9s selon lui \u00e0 son consul g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Vladivostok (Extr\u00eame-Orient), qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d\u2019espionnage.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes avaient d\u00e9clar\u00e9 lundi avoir arr\u00eat\u00e9 \u00ab\u00a0en flagrant d\u00e9lit\u00a0\u00bb Tatsunori Motoki alors qu\u2019il recevait, \u00ab\u00a0en \u00e9change d\u2019une r\u00e9tribution\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0informations confidentielles sur la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre Moscou et un pays asiatique. Le diplomate japonais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 persona non grata et a re\u00e7u l\u2019ordre de quitter la Russie dans un d\u00e9lai de quarante-huit heures.          Niant cat\u00e9goriquement les all\u00e9gations d\u2019espionnage, le porte-parole du gouvernement japonais, Hirokazu Matsuno, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019ambassadeur russe \u00e0 Tokyo avait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 propos du traitement du diplomate, qui, selon lui, a viol\u00e9 la convention de Vienne sur les relations consulaires.          \u00ab\u00a0Le fonctionnaire a eu les yeux band\u00e9s, les deux mains et la t\u00eate press\u00e9es sur le sol, de sorte qu\u2019il ne pouvait pas bouger pendant sa d\u00e9tention, puis il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 de mani\u00e8re autoritaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Matsuno, en ajoutant que le Japon protestait \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0ces actes incroyables\u00a0\u00bb. Le diplomate japonais a depuis \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 et quittera la Russie d\u2019ici mercredi, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Matsuno.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tokyo exige des excuses de Moscou apr\u00e8s l\u2019interpellation d\u2019un diplomate","dateModified":"2022-09-28T07:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T06:52:05+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelle est la position de la Chine sur les annexions ?    Aleste          Bonjour Aleste,          Sans aller jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9noncer les scrutins, la Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a n\u00e9anmoins amorc\u00e9 un d\u00e9but de critique en appelant au respect de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la position de P\u00e9kin concernant la guerre en Ukraine consiste \u00e0 ne pas couper les ponts avec la Russie, un partenaire commercial particuli\u00e8rement important, sans pour autant s\u2019exposer, sur les terrains \u00e9conomique comme diplomatique, \u00e0 des dommages collat\u00e9raux provoqu\u00e9s par l\u2019aventure militaire de Vladimir Poutine.          A plusieurs reprises ces derniers mois, M.\u00a0Poutine a appel\u00e9 Xi Jinping \u00e0 l\u2019aider davantage\u00a0: il peut juger que le soutien \u00e9conomique de P\u00e9kin \u00e0 son partenaire strat\u00e9gique n\u2019est pas au niveau de l\u2019amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb que s\u2019\u00e9taient promise les deux leaders autoritaires en f\u00e9vrier.          Plus d\u2019informations sur les relations entre les deux puissances dans l\u2019article de notre journaliste Nathalie Guibert\u00a0:             Lire aussi :     La Chine au secours de l\u2019\u00e9conomie russe, un soutien prudent et int\u00e9ress\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T07:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T06:00:34+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Faustine Vincent a recueilli le t\u00e9moignage d\u2019un trentenaire russe qui a fui son pays apr\u00e8s avoir re\u00e7u une convocation de l\u2019arm\u00e9e, dans le cadre de la mobilisation des r\u00e9servistes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le Kremlin. A Erevan, dans la capitale arm\u00e9nienne, il b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d\u2019une compatriote, qui se fait fort d\u2019orienter les nouveaux arrivants. Son histoire est \u00e0 lire sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vassili, d\u00e9serteur russe\u00a0: \u00ab\u00a0Mes amis ne comprennent pas ce qui se passe, combien c\u2019est r\u00e9el et dan...","dateModified":"2022-09-28T06:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:45:00+00:00","articleBody":"     Hors service \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, les gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne sous la mer Baltique ont \u00e9t\u00e9 tous deux touch\u00e9s par des fuites spectaculaires pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions sous-marines, l\u2019Union europ\u00e9enne promettant la\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9ponse la plus ferme possible\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 ce\u00a0\u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb.          Les trois grandes fuites identifi\u00e9es depuis lundi\u00a026 septembre au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, entre le sud de la Su\u00e8de et la Pologne, sont visibles \u00e0 la surface avec des bouillonnements allant de 200\u00a0m\u00e8tres jusqu\u2019\u00e0 un kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre, a annonc\u00e9 mardi l\u2019arm\u00e9e danoise, images \u00e0 l\u2019appui.          Le gazoduc Nord Stream 2 avait subi une forte chute de pression lundi, suivie quelques heures plus tard d\u2019une fuite sur Nord Stream 1, dont il suit le trac\u00e9 sous la Baltique. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a \u00e9crit mardi soir sur Twitter avoir\u00a0\u00ab\u00a0parl\u00e9 de l\u2019acte de sabotage Nord Stream\u00a0\u00bb\u00a0avec la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen.          \u00ab\u00a0Il est primordial d\u2019enqu\u00eater sur les incidents et de faire toute la lumi\u00e8re sur les \u00e9v\u00e9nements (\u2026) Toute perturbation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne active est inacceptable et entra\u00eenera la r\u00e9ponse la plus ferme possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme von der Leyen. Peu avant, la premi\u00e8re ministre danoise avait d\u00e9clar\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019avis clair des autorit\u00e9s est qu\u2019il s\u2019agit d\u2019actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s. On ne parle pas d\u2019un accident\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur Nord Stream\u00a0: l\u2019UE promet la \u00ab\u00a0r\u00e9ponse la plus ferme\u00a0\u00bb \u00e0 ce \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T05:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:30:02+00:00","articleBody":"           Des habitants de la r\u00e9gion de Louhansk passent devant un panneau lumineux o\u00f9 on peut lire\u00a0\u00ab\u00a0Pour toujours avec la Russie\u00a0\u00bb, le 27\u00a0septembre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/a5a1256_ed41bc6204d2429d8f9e42c4eecd3806-ed41bc6204d2429d8f9e42c4eecd3806-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T04:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:15:31+00:00","articleBody":"      Les quatre r\u00e9gions o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es des consultations \u2013 Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson \u2013 ont rapport\u00e9 des votes favorables au rattachement \u00e0 la Russie de l\u2019ordre de 87\u00a0% \u00e0 99\u00a0%. Des r\u00e9sultats rejet\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale.          Dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0agira pour d\u00e9fendre son peuple\u00a0\u00bb. En visite \u00e0 Kiev, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a affirm\u00e9 sur BFM-TV ne voir \u00ab\u00a0aucune sinc\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb dans cette consultation organis\u00e9e par Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une mascarade.\u00a0\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ils n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9, aucune valeur. Nous ne les reconna\u00eetrons pas (\u2026), l\u2019Union europ\u00e9enne est en train de mener des consultations pour un huiti\u00e8me train de sanctions\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Colonna.          Les pays du G7 ont jur\u00e9 de ne \u00ab\u00a0jamais reconna\u00eetre\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des votes d\u2019annexion qui se tenaient jusqu\u2019\u00e0 mardi 27\u00a0septembre dans les r\u00e9gions occup\u00e9es de l\u2019Est) et du Sud. De son c\u00f4t\u00e9, Washington a promis une r\u00e9plique \u00ab\u00a0rapide et s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 ces annexions, qui suivent le sch\u00e9ma de celle de la Crim\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 rendue officielle en\u00a0mars\u00a02014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appel\u00e9 \u00e0 respecter \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage est privil\u00e9gi\u00e9e. Au moins deux explosions ont touch\u00e9 ces pipelines de la mer Baltique, lundi, provoquant de spectaculaires fuites de gaz. La th\u00e8se d\u2019un accident est a priori \u00e9cart\u00e9e et de nombreux experts s\u2019interrogent sur une possible implication de la Russie, qui d\u00e9ment.          \u00ab\u00a0La situation dans la r\u00e9gion de Donetsk est particuli\u00e8rement difficile\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Volodymyr Zelensky lors de son allocution quotidienne. \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible pour ma\u00eetriser l\u2019activit\u00e9 ennemie. [La r\u00e9gion] est notre objectif num\u00e9ro\u00a0un, puisque c\u2019est \u00e9galement celui de l\u2019occupant.\u00a0\u00bb          Les Etats-Unis ont demand\u00e9 publiquement, et par des canaux priv\u00e9s, \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 son discours qui agite la menace nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine. l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire aurait, selon Washington, des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb pour Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 217\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-28T05:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:12:45+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-09-28T04:12:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/640/3714/2476/1342/894/3/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/28/19-3">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Dans la région du Nord-Ouest, les discussions tournent presque toutes autour de l’inflation, préoccupation majeure des 6,5 millions de Bulgares avant les législatives du 2 octobre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Bulgarie             Dans la région la plus pauvre de Bulgarie, la grande peur de l’hiver et de l’inflation      Dans la région du Nord-Ouest, les discussions tournent presque toutes autour de l’inflation, préoccupation majeure des 6,5 millions de Bulgares avant les législatives du 2 octobre.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vratsa (Bulgarie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h20    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un employé travaille sur une installation de gaz à la centrale thermique de Sofia Iztok, le 5 mai 2022, une semaine après l’arrêt de la fourniture de gaz russe à la Bulgarie.  NIKOLAY DOYCHINOV / AFP               Seulement 7 leva (soit 3,50 euros) pour parcourir la centaine de kilomètres qui sépare Sofia de Vratsa. En Bulgarie, le train antédiluvien qui relie la capitale à la région la plus pauvre de toute l’Union européenne (UE), le Nord-Ouest, est un bon baromètre de l’inflation qui fait actuellement rage, à près de 18 % dans l’économie de ce pays des Balkans réputé le plus modeste de toute l’UE. « C’est le moyen de transport le moins cher, même le bus coûte davantage », vante le contrôleur, en passant, ce lundi 12 septembre, entre les travées remplies de voyageurs prêts à s’entasser plus de deux heures dans des wagons tellement vieux que certaines de leurs portes extérieures ne ferment plus.          Sur les fauteuils élimés, les discussions dérivent vite autour de l’inflation, la préoccupation majeure des 6,5 millions de Bulgares en vue des élections législatives qui sont organisées dimanche 2 octobre. « Avant, je voyageais en voiture pour aller voir mes enfants, mais je ne peux plus me le permettre. Même le bus est devenu trop cher », assure Tihomir Marimov, maigre retraité de 70 ans, qui vient de passer quelques nuits dans la capitale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise énergétique creuse les inégalités en Europe centrale                 En Bulgarie, le train reste le seul moyen de transport dont le prix n’augmente pas. Et c’est pour cette raison que Milka Tancheva, 75 ans, a choisi cette option pour se rendre en cure sur la mer Noire, à 500 kilomètres de là. « Avec nos réductions pour retraités, le voyage en train de nuit ne m’a coûté que 35 leva, en voiture, cela reviendrait à 200 leva rien qu’en péages, et le prix du carburant a augmenté », se plaint cette ancienne ingénieure, qui voyage serrée entre ses valises.          « Tout le monde est parti et toutes les usines ont fermé »          « Et tout cela se produit alors qu’on habite déjà dans la région la plus pauvre de Bulgarie, la plus pauvre d’Europe, où tout le monde est parti et où toutes les usines ont fermé », ajoute cette nostalgique du communisme, en reprenant une antienne actuellement particulièrement répandue dans toute l’Europe centrale et orientale. Alors même qu’ils gagnent moins qu’à l’Ouest, les Européens de l’Est s’inquiètent de faire face à une inflation nettement plus forte.               Une étude publiée lundi 19 septembre par Eurostat a fait la « une » de la presse bulgare : sur un an, le prix du pain a augmenté de 30 % en Bulgarie, alors que la France, nettement plus riche, n’a connu une hausse « que » d’un peu plus de 8 %. La moyenne dans l’UE est de + 18 %.          Cette inflation record frappe ainsi des ménages déjà en grande difficulté. Dans la région Nord-Ouest, le produit intérieur brut (PIB) par habitant ne dépasse pas 5 800 euros, soit à peine 32 % de la moyenne européenne.        Il vous reste 66.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/28/en-bulgarie-dans-la-region-la-plus-pauvre-de-l-ue-la-grande-peur-de-l-hiver-et-de-l-inflation_6143541_3234.html"},"headline":"Dans la r\u00e9gion la plus pauvre de Bulgarie, la grande peur de l\u2019hiver et de l\u2019inflation","dateCreated":"2022-09-28T14:00:18+02:00","datePublished":"2022-09-28T14:00:18+02:00","dateModified":"2022-09-28T15:20:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Bulgarie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","Inflation","International","Europe","Bulgarie"],"description":"Dans la r\u00e9gion du Nord-Ouest, les discussions tournent presque toutes autour de l\u2019inflation, pr\u00e9occupation majeure des 6,5\u00a0millions de Bulgares avant les l\u00e9gislatives du 2\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vratsa (Bulgarie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/43256dd_1664283306948-000-329k2fu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-4">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’annonce de la signature du basketteur Thomas Heurtel à Saint-Pétersbourg, le 21 septembre, a relancé le débat sur la présence en sélection nationale d’athlètes évoluant dans les championnats russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Russie             Heurtel, Grebennikov, Da Costa… Ces sportifs français qui restent ou partent en Russie malgré la guerre en Ukraine      L’annonce de la signature du basketteur Thomas Heurtel à Saint-Pétersbourg, le 21 septembre, a relancé le débat sur la présence en sélection nationale d’athlètes évoluant dans les championnats russes.          Par Aude Lasjaunias         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La nouvelle était attendue, mais elle a tout de même frappé les esprits. Le 21 septembre, le club de basket russe du Zénith Saint-Pétersbourg annonçait en grande pompe sur les réseaux sociaux l’arrivée du Français Thomas Heurtel dans ses rangs, pour un contrat d’un an renouvelable une année supplémentaire. Depuis plusieurs semaines déjà, les contacts entre le meneur des Bleus et le champion en titre de la VTB United League, la ligue professionnelle d’Europe de l’Est, faisaient l’objet de rumeurs. L’intéressé, lui-même, les avait reconnues.            Sa présence à l’Eurobasket avec la délégation tricolore, début septembre, avait toutefois laissé imaginer une issue différente. Pour être du voyage en Allemagne, Thomas Heurtel avait en effet dû signer – comme les autres joueurs et les membres de l’encadrement – une attestation sur l’honneur précisant qu’il n’était pas engagé et ne s’engagerait pas avec une formation russe ou biélorusse pendant la durée du conflit avec l’Ukraine, sous peine de perdre sa place dans la sélection nationale.            Cette attestation, la Fédération française de basket-ball (FFBB) avait décidé de la mettre en place, au cœur de l’été, en réponse aux départs vers la Russie des internationaux Livio Jean-Charles et Louis Labeyrie, respectivement au CSKA Moscou et à l’Unics Kazan. Mais, pour ces derniers, les enjeux n’étaient pas tout à fait les mêmes : le premier n’affiche que quatre sorties avec les Bleus et n’a jamais pris part à une grande compétition internationale ; le second, bien que médaillé de bronze au Mondial 2019, n’est plus un membre indiscutable du collectif tricolore. Avec plus de 90 sélections au compteur, Thomas Heurtel est en revanche une pièce maîtresse de l’équipe de France et a largement contribué au beau parcours des Bleus lors de l’Euro, perdu en finale face à l’Espagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’équipe de France de basket, battue par l’Espagne, ne renonce pas à ses (grandes) ambitions futures                   « Si Thomas Heurtel était amené à jouer avec le club du Zénith, (…) le meneur de jeu ne respecterait alors plus les critères de sélection pour les prochaines échéances internationales, incluant les Jeux olympiques 2024, conformément à la décision prise par le bureau fédéral, le 28 juillet dernier », a réagi la FFBB dans un communiqué. Reste que, si le joueur décidait de ne pas activer son année de contrat en option et de quitter la Russie en juin 2023, ledit bureau fédéral se réunirait de nouveau et prendrait une décision sur ce type de cas spécifique, fait-on savoir du côté de l’instance. La possibilité de voir le meneur porter le maillot de l’équipe de France à la Coupe du monde, organisée aux Philippines, au Japon et en Indonésie en septembre 2023, et surtout aux JO à Paris, n’est donc pas exclue.            Différents cas de figure            « Les règles du jeu avaient été très clairement posées », rappelait au micro de Franceinfo la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, en marge du festival Demain le sport à Paris, le 22 septembre, avant de poursuivre : « Il ne doit pas y avoir d’exception, après il faut regarder les situations de manière individuelle. Certains joueurs sont parfois engagés de longue date en Russie, mais, en tout cas, tout nouveau joueur qui s’engage en Russie sait très bien ce à quoi il s’expose. »                 Le « cas Thomas Heurtel » a relancé le débat sur le devenir en sélection nationale des sportifs évoluant en Russie ou en Biélorussie. A ce jour, seule la FFBB a adopté une position officielle sur le sujet, mais le problème ne se limite pas au ballon orange. Début août, Yohann Auvitu, 33 ans, l’un des meilleurs défenseurs français en hockey sur glace, rejoignait pour un an le club russe de Neftekhimik Nijnekamsk, une formation de KHL (la ligue rassemblant des clubs russes, kazakhs, biélorusses et chinois), l’une des plus relevées au monde après la prestigieuse NHL nord-américaine. De plus, un autre joueur-clé des Bleus joue en Russie depuis 2018 : l’attaquant Stéphane Da Costa, qui, après un passage à Iaroslavl et Kazan, a signé un contrat de deux ans à Iekaterinbourg en 2021.                             Lire aussi :  Dans le sillage de la guerre en Ukraine, la mise au ban du sport russe se généralise                   Les cas de figure sont différents, insistait Pierre-Yves Gerbeau, le président de la Fédération française de hockey sur glace (FFHG), auprès de l’Agence France-Presse en marge d’une rencontre avec les médias, début septembre. « Yohann a décidé de faire la distinction entre politique et sport. Il avait une opportunité économique. Les salaires sont beaucoup plus élevés en Russie. [Stéphane] est parti il y a trois ans, avant le drame humanitaire en Ukraine. Il aimerait bien rentrer, mais il a un contrat à honorer. Il estime que c’est une injustice. »            A huit mois du Mondial de la discipline, en Lettonie et en Finlande, l’avenir des deux hommes en équipe de France semble compromis. « Dans le contexte actuel de l’invasion russe en Ukraine, ça me paraît extrêmement compliqué de [les] sélectionner », reconnaissait M. Gerbeau, dont l’instance s’était engagée dès le début du conflit pour apporter son soutien aux réfugiés. Plusieurs pays, comme la Suède et la Finlande, ont déjà décidé de bannir de leurs effectifs nationaux les joueurs qui évoluent en KHL et le sujet sera discuté au congrès de la Fédération internationale de hockey sur glace, prévu du 29 septembre au 1er octobre.            « Pas anodin de dire “je m’en vais” »            « Ce serait bien qu’il y ait une position commune à toutes les fédérations » françaises, insistait le président de la FFHG, appelant de ses vœux une clarification du Comité national olympique. Même constat du côté de la Fédération française de volley-ball (FFVB). « Quand la fédération internationale a décidé de suspendre la Russie et la Biélorussie des compétitions, c’était une ligne claire. On la respecte et il n’y a pas de débat. Aujourd’hui, il n’y a pas de ligne par rapport à [la sélection des internationaux qui jouent en Russie] », résume son président, Eric Tanguy.                Pour l’heure, la situation ne concerne qu’un volleyeur : Jenia Grebennikov. Le libero avait été retenu dans le groupe France pour le Mondial, qui a eu lieu en Slovénie et en Pologne pendant l’été 2022, bien qu’il évolue au Zénith Saint-Pétersbourg. Et on le verra probablement de nouveau porter le maillot tricolore dans de grandes compétitions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jenia Grebennikov, le patron de la défense bleue                   Déjà en Russie avant l’invasion de l’Ukraine, Jenia Grebennikov entame sa deuxième saison – sur trois prévues – avec le club pétersbourgeois, justifie le président de la FFVB, qui souligne aussi l’aspect juridique et les éventuelles sanctions, voire condamnations financières, en cas de rupture de contrat. « Ce n’est pas anodin de dire “je m’en vais” », insiste M. Tanguy. En revanche, assure-t-il, si un joueur est tenté par une aventure en Russie à l’avenir, il tentera personnellement de l’en dissuader.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/28/heurtel-grebennikov-da-costa-ces-sportifs-francais-qui-restent-ou-partent-en-russie-malgre-la-guerre-en-ukraine_6143540_3242.html"},"headline":"Heurtel, Grebennikov, Da Costa\u2026 Ces sportifs fran\u00e7ais qui restent ou partent en Russie malgr\u00e9 la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-09-28T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-28T14:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-28T14:00:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie","Sport"],"description":"L\u2019annonce de la signature du basketteur Thomas Heurtel \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le 21\u00a0septembre, a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la pr\u00e9sence en s\u00e9lection nationale d\u2019athl\u00e8tes \u00e9voluant dans les championnats russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/405/0/6000/3000/1342/671/60/0/a842392_1664351999638-000-9aq73v.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-5">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Un projet de résolution devrait être présenté devant l’Assemblée générale des Nations unies, où siègent l’ensemble de ses 193 Etats membres. Une façon de contourner le veto russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Les Occidentaux condamnent des « parodies de référendums » organisés par Moscou      Un projet de résolution devrait être présenté devant l’Assemblée générale des Nations unies, où siègent l’ensemble de ses 193 Etats membres. Une façon de contourner le veto russe.          Par Rémy Ourdan(Kiev, envoyé spécial) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 14h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Catherine Colonna, ministre des affaires étrangère française, et Dmytro Kuleba, son homologue ukrainien, à Kiev, le 27 septembre 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               A l’instar du président ukrainien Volodymyr Zelensky, Kiev et ses alliés ont dénoncé, dès mardi 27 septembre, les « parodies de référendums » que constituent à leurs yeux les scrutins de rattachement à la Russie organisés dans les territoires ukrainiens qu’elle occupe. L’Union européenne a insisté en dénonçant, mercredi, des scrutins « illégaux ». Tous s’inquiètent des risques d’escalade du conflit sur le terrain, après la mobilisation décrétée par Vladimir Poutine, sur fond de menaces de confrontation nucléaire, et assurent qu’il est hors de question de reconnaître de telles annexions.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Finlande soupçonne « un acteur gouvernemental » d’être derrière les fuites de Nord Stream, la Suède ouvre une enquête pour « sabotage aggravé »                 Lors d’une session du Conseil de sécurité convoquée dans la soirée à l’ONU, le chef de l’Etat ukrainien a fustigé l’annexion imminente par la Russie des régions de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. Ces scrutins « sont une tentative cynique de forcer les hommes ukrainiens des territoires occupés en Ukraine à être mobilisés dans l’armée russe pour les envoyer se battre contre leur patrie », a-t-il dénoncé dans un message vidéo enregistré depuis Kiev. « La reconnaissance par la Russie des “pseudo-référendums”, la mise en œuvre du [même] scénario qu’en Crimée et une énième tentative d’annexer une partie du territoire ukrainien signifie que nous n’avons pas à discuter avec l’actuel président russe », a lancé M. Zelensky, à l’heure où plusieurs pays, dont la Chine et l’Inde, appellent, à la différence des Occidentaux, à une reprise du dialogue entre Moscou et Kiev.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec des référendums sur mesure, Moscou avance vers l’annexion de pans du territoire ukrainien                 Position cruciale de la Chine          Dans la foulée, l’ambassadrice des Etats-Unis auprès des Nations unies, Linda Thomas-Greenfield, a annoncé son intention, avec l’Albanie, de présenter dans les prochains jours « une résolution condamnant les simulacres de référendums, appelant les Etats membres à ne pas reconnaître tout statut modifié de l’Ukraine et obligeant la Russie à retirer ses troupes d’Ukraine ». Mais ce projet de texte n’a aucune chance d’être adopté par le Conseil de sécurité, en raison du veto russe. Prétendant que les référendums avaient été « transparents », l’ambassadeur russe à l’ONU, Vassili Nebenzia, a dénoncé, mardi, l’« accès de colère » et la « propagande » de l’Occident dont le seul objectif serait de « saigner à blanc la Russie » pour la « soumettre à sa propre volonté ».                           Lire aussi :  Volodymyr Zelensky s’exprime à l’Assemblée générale de l’ONU et appelle l’organisation à priver la Russie de son droit de veto                 Dans ces conditions, un autre projet de résolution devrait être présenté, début octobre, devant l’Assemblée générale des Nations unies, où siègent l’ensemble de ses 193 Etats membres. Une façon de contourner et d’isoler la Russie, dans l’esprit des Etats-Unis et des pays européens, qui avaient déjà procédé ainsi en mars. A l’époque, le texte exigeant le retrait des troupes russes d’Ukraine, une semaine après le début de l’invasion, avait été adopté à une large majorité, en dépit de trente-cinq abstentions, dont celles de la Chine et de l’Inde.             Il vous reste 44.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/les-occidentaux-condamnent-des-parodies-de-referendums-organises-par-moscou_6143513_3210.html"},"headline":"Les Occidentaux condamnent des \u00ab\u00a0parodies\u00a0de r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb organis\u00e9s par Moscou","dateCreated":"2022-09-28T10:39:23+02:00","datePublished":"2022-09-28T10:39:23+02:00","dateModified":"2022-09-28T14:06:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un projet de r\u00e9solution devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, o\u00f9 si\u00e8gent l\u2019ensemble de ses 193 Etats membres. Une fa\u00e7on de contourner le veto russe.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/612336e_1664327733226-colonna-ukraine-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-6">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le « rattachement » à la Russie obtient jusqu’à 99 % des voix à Donetsk. La reconnaissance par Moscou de ce vote marquera une nouvelle escalade dans le conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Avec des référendums sur mesure, Moscou avance vers l’annexion de pans du territoire ukrainien      Le « rattachement » à la Russie obtient jusqu’à 99 % des voix à Donetsk. La reconnaissance par Moscou de ce vote marquera une nouvelle escalade dans le conflit.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h48, mis à jour à 13h02    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les drapeaux russes sont installés aux fenêtres d’un immeuble à Louhansk, le 27 septembre 2022.  AP               Première étape dans l’annexion par la Russie de 100 000 kilomètres carrés supplémentaires de territoire en Ukraine, les référendums organisés dans quatre régions occupées ont livré des résultats parfaitement attendus – au point de ne susciter en Russie même que des haussements d’épaule distraits, loin de ce que les autorités ont tenté de présenter comme un événement historique.          Les résultats définitifs, mais non encore officiels, font état d’une victoire écrasante du « rattachement à la Fédération de Russie », terme retenu pour la consultation : 99 % dans la « république populaire » autoproclamée de Donetsk, 98 % dans celle de Louhansk, 93 % dans la partie contrôlée par Moscou pour la région de Zaporijia et 87 % dans celle de Kherson.               Les chiffres de la participation sont à l’avenant, oscillant entre 77 % et 97 %. Sachant qu’une bonne moitié des habitants de ces régions ont choisi la fuite et l’exil, et qu’aucun recensement n’y a été conduit, cette participation « exceptionnelle » ne peut constituer un indicateur fiable des consultations.                         Leonid Pasechnik, leader de la république autoproclamée de Louhansk, porte un toast à la victoire, le 27 septembre, à Luhansk.  AP               Seuls une poignée d’observateurs étrangers ont avalisé le processus et salué un « exercice démocratique » sans accroc. Le profil de ces observateurs, installés pour la plupart en Russie, atteste d’une sérieuse différence par rapport au référendum d’annexion de la Crimée, en 2014, ou aux différents votes organisés à Donetsk et Louhansk depuis cette date – aucun parti politique européen d’importance ne s’est risqué à envoyer d’observateurs.          L’histoire retiendra sans doute de ces référendums les images d’hommes encagoulés et armés accompagnant les urnes mobiles jusque dans les appartements des votants, ou celles de voitures de police parcourant des rues vides pour appeler au vote par haut-parleur. Même la société de mercenaires Groupe Wagner, dont les rangs ont été renfloués récemment par des détenus, a indiqué avoir contribué à la tenue de ce vote organisé sur cinq jours, du 23 au 27 septembre.          Enthousiasme et climat de terreur          Les procédures étaient suffisamment élastiques pour permettre un nombre élevé d’irrégularités. Des journalistes français ont pu observer une femme voter à la place de sa petite-fille, à Donetsk, sans que la présence d’une caméra ne gêne les organisateurs. Le Monde n’a pas été autorisé à travailler dans les territoires séparatistes.              Un vote plus « traditionnel » s’est tenu le dernier jour de la consultation, mardi 27 septembre, pour offrir de belles images aux télévisions russes. On peut y voir une surreprésentation des personnes âgées et des femmes – des milliers d’hommes ont été envoyés au front et des milliers d’autres se terrent chez eux pour échapper à la mobilisation forcée.        Il vous reste 65.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/avec-des-referendums-sur-mesure-moscou-avance-vers-l-annexion-de-pans-du-territoire-ukrainien_6143504_3210.html"},"headline":"Avec des r\u00e9f\u00e9rendums sur mesure, Moscou avance vers l\u2019annexion de pans du territoire ukrainien","dateCreated":"2022-09-28T09:48:21+02:00","datePublished":"2022-09-28T09:48:21+02:00","dateModified":"2022-09-28T13:02:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Le \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie obtient jusqu\u2019\u00e0 99\u00a0% des voix \u00e0 Donetsk. La reconnaissance par Moscou de ce vote marquera une nouvelle escalade dans le conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/560/0/6726/3363/1342/671/60/0/531f086_3672c36948a44f4c8d1f0a1d452998b3-4a8063bd6e834903871c7aab79df1171-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-7">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Si, début 2022, la croissance a mieux tenu que prévu dans les pays où elle est présente, la Banque européenne pour la reconstruction et le développement se montre plus pessimiste pour 2023, dans ses nouvelles prévisions publiées mercredi 28 septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Europe             La crise énergétique creuse les inégalités en Europe centrale      Si, début 2022, la croissance a mieux tenu que prévu dans les pays où elle est présente, la Banque européenne pour la reconstruction et le développement se montre plus pessimiste pour 2023, dans ses nouvelles prévisions publiées mercredi 28 septembre.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un complexe gazier, à Vadu, en Roumanie, le 28 juin 2022.  ANDREI PUNGOVSCHI / AFP               Sur le moyen terme, ce sera sans doute l’une des conséquences sociales les plus douloureuses de la crise énergétique que le continent traverse. « Parce que leurs dépenses en énergie sont proportionnellement plus élevées que celles des riches, les ménages les plus pauvres d’Europe centrale et du Sud sont plus fortement touchés par l’inflation », explique Beata Javorcik, économiste en chef de la Banque européenne pour la reconstruction et le développement (BERD). Et parce que dans ces pays l’Etat-providence et la redistribution sont plus faibles qu’à l’Ouest, la hausse des inégalités engendrée par la flambée des prix « pourrait être importante » et, surtout, « persister sur une longue période ».          Tel est l’un des constats dressés par la BERD dans ses nouvelles prévisions économiques, dévoilées mercredi 28 septembre. Dans un rapport publié en novembre 2021, cette institution, née en 1991 pour soutenir la transition économique de l’espace postsoviétique, soulignait déjà que la part des dépenses incompressibles liées au chauffage et à l’énergie pesait 25 % des dépenses des ménages en Roumanie et 22 % en Hongrie, contre 7 % en Allemagne. Or, les perspectives se sont largement dégradées depuis – en juillet, l’inflation dépassait 16,5 % en moyenne dans les 37 pays où la BERD intervient, des Etats baltes à l’Asie centrale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’OCDE revoit à la baisse ses prévisions de croissance mondiale                 Pis, le gaz représente aujourd’hui plus des trois quarts de la production de chaleur en Macédoine du Nord, en Moldavie et en Ukraine. Ce qui laisse présager un hiver difficile, en particulier si les températures chutent beaucoup. Avant la crise énergétique, près d’un tiers des ménages les plus pauvres d’Europe centrale, d’Europe du Sud et d’Asie centrale n’avaient déjà pas les moyens de se chauffer, souligne la BERD.          « Le scénario noir que nous redoutions ne s’est pas réalisé »          La plupart de ces pays ont pourtant pris des mesures pour limiter les effets de l’inflation, rappelant celles engagées en Europe de l’Ouest. La Pologne a baissé la TVA sur l’essence de 23 % à 8 % et celle sur le chauffage de 23 % à 5 %, tandis que la Croatie, la Roumanie et la Slovaquie ont plafonné les prix de l’électricité ou du gaz – et parfois les deux – pour les ménages. « Mais ces aides ne sont pas assez ciblées sur les plus pauvres et n’incitent pas suffisamment aux économies d’énergie », détaille Beata Javorcik.               En dépit de ces observations bien sombres, la BERD se montre pourtant un peu plus optimiste qu’en mai sur ses prévisions de croissance pour 2022. Selon elle, celle-ci devrait s’établir à 2,3 % dans la région qu’elle couvre – avec de grandes variations selon les pays –, contre 1,1 % précédemment. « L’activité a mieux tenu sur la première partie de l’année en Europe de l’Est, notamment parce que les ménages ont dépensé l’épargne accumulée durant le Covid, explique l’économiste en chef. Et, en Asie centrale, le scénario noir que nous redoutions ne s’est pas réalisé. »        Il vous reste 40.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/28/la-crise-energetique-creuse-les-inegalites-en-europe-centrale_6143487_3234.html"},"headline":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique creuse les in\u00e9galit\u00e9s en Europe centrale","dateCreated":"2022-09-28T07:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-28T07:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-28T07:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["Entreprises","Industrie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","Inflation","R\u00e9publique Tch\u00e8que","Hongrie","Pologne","Kirghizistan","Tadjikistan","Turkm\u00e9nistan","Asie-Pacifique","Ouzb\u00e9kistan","International","Europe"],"description":"Si, d\u00e9but 2022, la croissance a mieux tenu que pr\u00e9vu dans les pays o\u00f9 elle est pr\u00e9sente, la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement se montre plus pessimiste pour 2023, dans ses nouvelles pr\u00e9visions publi\u00e9es mercredi 28\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/452/0/5423/2711/1342/671/60/0/2adc347_1664270495613-000-32dd8u3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-8">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Depuis l’annonce de la « mobilisation partielle », les Russes affluent dans cette ancienne république soviétique elle-même en conflit, souvent aidés par ceux qui ont fui dès le début de l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                           
<article-nb="2022/09/28/19-9">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les quatre régions qui ont organisé des consultations – Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson – ont rapporté des votes favorables au rattachement à la Russie de l’ordre de 87 % à 99 %. Des résultats rejetés par la communauté internationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Référendums d’annexion en Ukraine : une victoire pour Moscou, une « mascarade » pour l’Occident      Les quatre régions qui ont organisé des consultations – Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson – ont rapporté des votes favorables au rattachement à la Russie de l’ordre de 87 % à 99 %. Des résultats rejetés par la communauté internationale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h16, mis à jour à 07h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une peinture murale représente des enfants portant des vêtements ornés de drapeaux russes, à Louhansk, en territoire prorusse, le 27 septembre 2022.  AP                 Les autorités prorusses des régions ukrainiennes de Zaporijia, Kherson, Louhansk et Donetsk ont revendiqué, mardi 27 septembre au soir, la victoire du oui en faveur d’une annexion par la Russie, lors des référendums d’annexion organisés par Moscou et dénoncés par Kiev et ses soutiens occidentaux.            Dans une vidéo postée sur Telegram, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assuré dans la soirée que l’Ukraine « agira pour défendre son peuple ». S’adressant, plus tôt mardi par un message enregistré, au Conseil de sécurité des Nations unies (ONU), il avait affirmé que Kiev ne peut pas mener de pourparlers avec Moscou après l’organisation de ces « pseudo-référendums ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les territoires ukrainiens occupés, des « élections à la pointe du fusil »                   « La mise en œuvre du [même] scénario qu’en Crimée et une énième tentative d’annexer une partie du territoire ukrainien signifient que nous n’avons pas à discuter avec l’actuel président russe », a-t-il dit.            Des scores attendus            Dans les quatre régions, l’ampleur des résultats a été conforme aux attentes. C’est dans le sud du pays que les scores furent les plus « partagés ». Dans la région de Kherson, l’administration d’occupation pro-Moscou a annoncé que 87,05 % des électeurs avaient voté en faveur du oui, après le dépouillement de tous les bulletins. La commission électorale de la région de Zaporijia a affirmé que 93,11 % avaient fait le même choix.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Zaporijia, la sortie de la dernière chance pour les habitants des territoires occupés                   Dans l’Est, la part de oui est encore plus importante. Les autorités d’occupation prorusses de la région de Louhansk, dans le Donbass ukrainien, ont affirmé que 98,42 % des électeurs avaient voté pour le rattachement à la Russie. Enfin, la région voisine de la « république populaire de Donetsk » affiche un score de 99,23 %.                 « Bienvenue à la maison, en Russie ! », a rapidement réagi sur Telegram l’ancien président Dmitri Medvedev. « Nous nous réunissons avec notre grande patrie, avec la grande Russie », a déclaré le président de la « république populaire de Donetsk », Denis Pouchiline.            Le président russe, Vladimir Poutine, a de son côté défendu ces scrutins comme le moyen de « sauver les populations » locales, justifiant son invasion en accusant Kiev de « nazisme » et d’orchestrer un « génocide » des russophones en Ukraine. Revendiquant son emprise sur ces nouveaux territoires, Moscou a de nouveau menacé de faire usage de l’arme nucléaire. « La Russie a le droit d’utiliser des armes nucléaires si nécessaire », a dit l’ancien président et numéro deux du conseil de sécurité russe, Dmitri Medvedev.                             Lire aussi :  Les « référendums » d’annexion en Ukraine, fantoches aux yeux de Kiev et ses alliés, mais stratégiques pour Vladimir Poutine                   Une position confirmée par le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui a rappelé la doctrine militaire russe, qui prévoit la possibilité de telles frappes en cas d’attaque contre le territoire russe. Dans la soirée, le Pentagone a affirmé que Washington « prenait ces menaces au sérieux », sans toutefois « ajuster sa position nucléaire pour le moment ».            « Ils n’ont aucune légitimité, aucune valeur »            En visite à Kiev, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a affirmé sur BFM-TV ne voir « aucune sincérité » dans cette consultation organisée par Moscou : « Il s’agit d’une mascarade. » « Ils n’ont aucune légitimité, aucune valeur. Nous ne les reconnaîtrons pas, ils entraîneront des sanctions de la part de la France, de l’Europe et d’autres Etats de la communauté internationale », a-t-elle poursuivi. « L’Union européenne est en train de mener des consultations pour un huitième train de sanctions », a annoncé Mme Colonna.                A New York, les Nations unies ont renouvelé leur soutien à Kiev, lors d’une réunion du Conseil de sécurité sur les référendums d’annexion. « Laissez-moi répéter que les Nations unies restent totalement engagées envers la souveraineté, l’unité, l’indépendance et l’intégrité territoriale de l’Ukraine, au sein de ses frontières internationalement reconnues », a déclaré la secrétaire générale adjointe de l’ONU pour les affaires politiques, Rosemary DiCarlo.                           La ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, en visite à l’aéroport d’Hostomel, près de Kiev, le 27 septembre 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                 Par la voix de son ambassadeur à l’ONU, « la Chine a pris note des dernières évolutions de la situation en Ukraine » et « notre position » est « claire et constante ; c’est-à-dire que la souveraineté et l’intégrité territoriale de tous les pays doivent être respectées », a déclaré Zhang Jun, alors que Pékin est accusé par les Occidentaux d’être trop conciliant avec la Russie.            Prenant la parole par message vidéo, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé « un signal clair de la part de tous les pays du monde » : « Je crois en votre capacité à agir. » Dans ce sens, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a répété que de « sévères » sanctions contre la Russie seraient prises, en réaction à ces annexions, qu’il a qualifiées d’« action diabolique ».                Les Etats-Unis, avec l’Albanie, « vont mettre sur la table une résolution condamnant les simulacres de référendums, appelant les Etats membres à ne pas reconnaître tout statut modifié de l’Ukraine et obligeant la Russie à retirer ses troupes d’Ukraine », a déclaré l’ambassadrice américaine Linda Thomas-Greenfield.            Et si la Russie utilise son droit de veto « pour se protéger », « alors nous nous tournerons vers l’Assemblée générale pour envoyer un message sans ambiguïté à Moscou », a-t-elle ajouté, précisant à la presse que ce vote pourrait avoir lieu en fin de semaine ou en début de semaine prochaine.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Emile Zola, écrivain engagé  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/referendums-d-annexion-en-ukraine-une-victoire-pour-moscou-une-mascarade-pour-l-occident_6143481_3210.html"},"headline":"R\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion en Ukraine\u00a0: une victoire pour Moscou, une \u00ab\u00a0mascarade\u00a0\u00bb pour l\u2019Occident","dateCreated":"2022-09-28T06:16:14+02:00","datePublished":"2022-09-28T06:16:14+02:00","dateModified":"2022-09-28T07:31:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les quatre r\u00e9gions qui ont organis\u00e9 des consultations \u2013 Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson \u2013 ont rapport\u00e9 des votes favorables au rattachement \u00e0 la Russie de l\u2019ordre de\u00a087\u00a0% \u00e0\u00a099\u00a0%. Des r\u00e9sultats rejet\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/92/0/6960/3480/1342/671/60/0/8b3bfe7_3f0970c178514b5ba75fe4c8db04cb3c-3f0970c178514b5ba75fe4c8db04cb3c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-10">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Au moins deux explosions ont touché ces pipelines de la mer Baltique, lundi, provoquant de spectaculaires fuites de gaz. La thèse d’un accident est a priori écartée et de nombreux experts s’interrogent sur une possible implication de la Russie, qui dément.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Énergies             Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée      Au moins deux explosions ont touché ces pipelines de la mer Baltique, lundi, provoquant de spectaculaires fuites de gaz. La thèse d’un accident est a priori écartée et de nombreux experts s’interrogent sur une possible implication de la Russie, qui dément.          Par Cédric Pietralunga et Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Photo partagée par le commandement de la défense danoise montrant une fuite de gaz au niveau du gazoduc Nord Stream 2, dans la mer Baltique, au large de l’île danoise de Bornholm, le 27 septembre 2022.  HANDOUT / AFP               L’événement est sans précédent et suscite des interrogations. Les gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2, qui relient la Russie à l’Allemagne à travers la mer Baltique et sont destinés à approvisionner l’Europe en gaz russe, ont été victimes, lundi 26 septembre, d’au moins deux explosions sous-marines. Celles-ci ont entraîné trois fuites de méthane au large de l’île danoise de Bornholm, située entre le sud de la Suède et la Pologne. De spectaculaires bouillonnements à la surface de l’eau, d’un diamètre allant de 200 mètres à 1 kilomètre, ont été repérés par l’armée danoise, qui a diffusé des images aériennes du sinistre mardi.          « Ce sont des actions délibérées, ce n’est pas un accident », a affirmé la première ministre danoise, Mette Frederiksen, lors d’une conférence de presse mardi, ajoutant qu’elle prenait « très au sérieux » l’incident. Le Danemark a dépêché sur place deux navires militaires, la frégate Absalon et le navire de protection environnemental Gunnar-Thorson, ainsi que plusieurs hélicoptères. La circulation maritime a été interdite dans une zone de cinq milles nautiques (environ 9 kilomètres) autour des fuites, tout comme le survol aérien au-dessous de 1 000 mètres d’altitude. Mardi après-midi, la police suédoise a annoncé qu’elle ouvrait une enquête préliminaire pour « sabotage aggravé ».                           Lire aussi :  Fuites de gaz sur Nord Stream 1 et 2 : ce que l’on sait des soupçons de sabotage en mer Baltique                 Selon le Centre national de sismologie de l’université suédoise d’Uppsala, deux explosions sous-marines ont été détectées lundi par des appareils de mesure, peu de temps avant que les fuites de gaz n’apparaissent à la surface. L’une des détonations avait une magnitude de 2,3 sur l’échelle de Richter et a été enregistrée dans trente stations de mesure situées au sud de la Suède. La profondeur de la mer au niveau des fuites – deux sont situées dans la zone économique exclusive danoise, une dans celle de la Suède – est de « 70 à 90 mètres », selon le ministre danois de l’énergie, Dan Jorgensen.          Le Kremlin « extrêmement préoccupé »          Aucune explication n’était avancée mercredi matin sur l’origine de ces explosions, mais la thèse d’un accident est a priori écartée par les autorités. Si les ruptures de câbles de télécommunications sous-marins, arrachés par une ancre ou le chalut d’un navire, n’ont rien d’exceptionnel, celle d’un gazoduc, dont les parois sont constituées de 12 centimètres de béton et d’acier, semble peu plausible, a fortiori si l’incident a lieu à différents endroits le même jour. L’importance des explosions – l’une d’elles était d’une puissance équivalente à 100 kilos de TNT, selon les relevés effectués par les sismologues – laisse également peu de doute sur le caractère volontaire des détonations.             Il vous reste 55.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/explosions-visant-les-gazoducs-nord-stream-1-et-2-la-piste-du-sabotage-privilegiee_6143464_3210.html"},"headline":"Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e","dateCreated":"2022-09-28T05:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-28T05:00:13+02:00","dateModified":"2022-09-28T13:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Au moins deux explosions ont touch\u00e9 ces pipelines de la mer Baltique, lundi, provoquant de spectaculaires fuites de gaz. La th\u00e8se d\u2019un accident est a priori \u00e9cart\u00e9e et de nombreux experts s\u2019interrogent sur une possible implication de la Russie, qui d\u00e9ment.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
,{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/24/0/2800/1400/1342/671/60/0/c7e18ec_5304473-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-11">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Face aux difficultés russes sur le terrain, Vladimir Poutine a annoncé une mobilisation partielle de sa population, avant de brandir de nouveau la menace de l’utilisation de l’arme nucléaire. Pourquoi le maître du Kremlin a-t-il franchi cette nouvelle étape, quitte à se mettre à dos la population ? Emmanuel Grynszpan, journaliste au « Monde », nous aide à comprendre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Podcasts       L’Heure du Monde             L’escalade russe en Ukraine : mobilisation militaire et menace nucléaire     podcast    Face aux difficultés russes sur le terrain, Vladimir Poutine a annoncé une mobilisation partielle de sa population, avant de brandir de nouveau la menace de l’utilisation de l’arme nucléaire. Pourquoi le maître du Kremlin a-t-il franchi cette nouvelle étape, quitte à se mettre à dos la population ? Emmanuel Grynszpan, journaliste au « Monde », nous aide à comprendre.          Par Adèle Ponticelli, Cyrielle Bedu et Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/09/28/19-12">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les Espagnols terminent en tête du groupe A2 devant le Portugal. La Roja, finaliste malheureuse de la dernière édition, disputera la phase finale de la compétition, du 14 au 18 juin 2023, à laquelle la Croatie, l’Italie et les Pays-Bas sont aussi qualifiés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Football             Ligue des nations : l’Espagne rejoint la finale à quatre après sa victoire au Portugal (1-0)      Les Espagnols terminent en tête du groupe A2 devant le Portugal. La Roja, finaliste malheureuse de la dernière édition, disputera la phase finale de la compétition, du 14 au 18 juin 2023, à laquelle la Croatie, l’Italie et les Pays-Bas sont aussi qualifiés.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h55, mis à jour à 07h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant Alvaro Morata, célèbre avec Nico Williams, à gauche, son but victorieux contre le Portugal, le 27 septembre 2022.  MIGUEL RIOPA / AFP                 L’Espagne s’est qualifiée, mardi 27 septembre, à Braga (Portugal) pour la finale à quatre de la Ligue des nations en s’imposant (1-0) lors de son duel ibérique face au Portugal sur un but d’Alvaro Morata. Les Espagnols terminent en tête (11 points) du groupe A2 devant le Portugal (10), la Suisse (9) et la République tchèque (4), reléguée en Ligue B. La Roja disputera la phase finale de la compétition programmée du 14 au 18 juin 2023.            Le but d’Alvaro Morata, dans les dernières minutes de la rencontre (88e), permet à l’Espagne de rejoindre les Pays-Bas, l’Italie et la Croatie, les autres qualifiés pour la finale à quatre de la compétition. L’une de ces quatre sélections succédera au palmarès à la France, non qualifiée.                 A Braga, au cours de la première période de la rencontre, les Espagnols ont monopolisé le ballon, comme attendu, mais sans se procurer la moindre occasion.            Manque de rythme            Sur un rythme très lent, les hommes de Luis Enrique n’ont pas créé de décalage et les Portugais ont pu défendre tranquillement sans jamais être mis en danger. Seule une frappe de Pablo Sarabia, contrée sans problème par Danilo Pereira, a laissé passer un frisson dans le camp lusitanien (22e).            A l’inverse, les champions d’Europe 2016 se sont montrés dangereux et tranchants dès qu’ils en ont eu l’opportunité. Ruben Neves a allumé la première mèche d’une lourde frappe sur corner, obligeant le gardien espagnol, Unaï Simon, à s’employer pour repousser sa tentative des deux poings (23e).                           Luis Enrique, sélectionneur de l’Espagne, avec Alvaro Morata, buteur face au Portugal, le 27 septembre 2022.  MIGUEL RIOPA / AFP                 Quelques minutes plus tard, sur une contre-attaque portugaise, le portier de l’Athletic Bilbao a encore dû s’employer pour claquer un tir de Diogo Jota, bien alerté par une longue passe de Bruno Fernandes dans la surface de la Roja (33e). Il a ensuite été rassuré de voir une puissante frappe à mi-distance de Fernandes filer vers son petit filet extérieur, alors que tout le stade de Braga avait cru au but (38e).                Au retour des vestiaires, le scénario a dans un premier temps paru inchangé. L’Espagne a continué sa passe à dix en se montrant toujours aussi inefficace offensivement.            Le héros Morata            Les entrées conjuguées de Pedri, Gavi et Yeremi Pino (62e) ont offert du dynamisme aux offensives espagnoles. Emoussés physiquement, les hommes de Fernando Santos se sont contentés de repousser tant bien que mal les assauts de leur voisin ibérique et n’ont plus existé en attaque.            Ils ont logiquement été sanctionnés quand Dani Carvajal a centré au second poteau pour Nico Williams, l’ailier de l’Athletic Bilbao remettant le ballon de la tête dans les pieds d’Alvaro Morata qui n’avait qu’à le pousser au fond des filets pour offrir la qualification à l’Espagne (88e).                           Le capitaine du Portugal, Cristiano Ronaldo, frustré après avoir vu sa frappe arrêtée par le gardien espagnol, Unaï Simon, le 27 septembre 2022.  LUIS VIEIRA / AP                 Ruben Neves, milieu de terrain du Portugal, regrettait le manque de vigilance, au micro de la télévision publique RTP : « Nous savions que l’Espagne aurait beaucoup le ballon, nous savions aussi que nous avions la qualité pour avoir le ballon, mais dans les quinze premières minutes nous n’avons pas bien pressé. Puis nous nous sommes ajustés, nous avons contrôlé le jeu, nous avons eu beaucoup d’occasions de marquer, mais dans les dernières minutes dans un moment de passivité de notre équipe, nous avons encaissé un but. »                Cristiano Ronaldo a bien essayé d’égaliser d’une frappe du droit en pleine surface (90e + 1) mais Unaï Simon a parfaitement stoppé la tentative de l’attaquant de 37 ans, préservant la première victoire espagnole sur le sol portugais depuis 2003.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/27/ligue-des-nations-l-espagne-rejoint-la-finale-a-quatre-apres-sa-victoire-au-portugal-1-0_6143457_3242.html"},"headline":"Ligue des nations\u00a0: l\u2019Espagne rejoint la\u00a0finale \u00e0\u00a0quatre apr\u00e8s sa victoire au Portugal (1-0)","dateCreated":"2022-09-27T23:55:44+02:00","datePublished":"2022-09-27T23:55:44+02:00","dateModified":"2022-09-28T07:12:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Sport","Football"],"description":"Les Espagnols terminent en t\u00eate du groupe A2 devant le Portugal. La Roja, finaliste malheureuse de la derni\u00e8re \u00e9dition, disputera la phase finale de la comp\u00e9tition, du\u00a014 au\u00a018\u00a0juin\u00a02023, \u00e0 laquelle la Croatie, l\u2019Italie et les Pays-Bas sont aussi qualifi\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/0/3448/1724/1342/671/60/0/c10c3cf_5308445-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-13">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les référendums d’annexion sont une « mascarade », a déclaré la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, mardi. Les Etats-Unis et Israël ont également fait savoir qu’ils ne les reconnaîtraient pas.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                    Moscou ne demandera pas l’extradition des Russes fuyant la mobilisation à l’étranger         Ce qu’il faut savoir en ce 216ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anne Guillard      Image de couverture :   AP          Des fuites de gaz inexpliquées dans les gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2, en pleine mer Baltique. Controversés et hors service à cause de la guerre en Ukraine, les gazoducs ont été tous deux subitement touchés par des fuites, des incidents très rares. Le Danemark a placé en état d’alerte ses infrastructures énergétiques, ajoutant qu’il était « trop tôt » pour savoir les causes.Les pays du G7 ont juré de ne « jamais reconnaître » les résultats des votes d’annexion qui se tiennent jusqu’à mardi 27 septembre dans les régions séparatistes de Donetsk et de Louhansk (Est) et celles sous occupation russe de Kherson et de Zaporijia (Sud). De son côté, Washington a promis une réplique « rapide et sévère » à ces annexions, qui suivent le schéma de celle de la Crimée, qui a été rendue officielle en mars 2014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appelé à respecter « l’intégrité territoriale de tous les pays ».« La situation dans la région de Donetsk est particulièrement difficile », a affirmé Volodymyr Zelensky lors de son allocution quotidienne. « Nous faisons tout notre possible pour maîtriser l’activité ennemie. C’est notre objectif numéro un, puisque c’est également celui de l’occupant. »Les Etats-Unis ont demandé publiquement, et par des canaux privés, à la Russie de mettre fin à son discours qui agite la menace nucléaire dans la guerre en Ukraine ; l’utilisation de l’arme nucléaire aurait, selon Washington, des conséquences « catastrophiques ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Izioum, « on n’avait plus la force d’avoir peur »         Analyse. Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre         Reportage. En Ukraine, les débris de la guerre exposés comme des pièces de musée         Lettre de… « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »         Factuel. L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?         Infographie. Sept mois de conflit en infographie                          Moscou ne demandera pas l’extradition des Russes fuyant la mobilisation à l’étranger         Ce qu’il faut savoir en ce 216ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-27T19:02:43+00:00","coverageEndTime":"2022-09-28T07:02:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion contest\u00e9s par plusieurs pays d\u00e8s l\u2019anno...","description":"Les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion sont une \u00ab\u00a0mascarade\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, mardi. Les Etats-Unis et Isra\u00ebl ont \u00e9galement fait savoir qu\u2019ils ne les reconna\u00eetraient pas.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les référendums d’annexion contestés par plusieurs pays dès l’annonce des premiers résultats","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion sont une \u00ab\u00a0mascarade\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, mardi. Les Etats-Unis et Isra\u00ebl ont \u00e9galement fait savoir qu\u2019ils ne les reconna\u00eetraient pas.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard"
,"startDate":"2022-09-27T19:02:43+00:00"
,"endDate":"2022-09-28T07:02:43+00:00"
  Les Etats-Unis pr\u00e9parent une nouvelle livraison d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019un montant d\u20191,1 milliard de dollars, ont annonc\u00e9 mardi 27 septembre des responsables am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l\u2019agence de presse Reuters. Cette nouvelle aide sera officiellement annonc\u00e9e dans les prochains jours, ont indiqu\u00e9 les responsables, qui pr\u00e9f\u00e8rent conserver l\u2019anonymat.          Au total, Washington a engag\u00e9 plus de 15 milliards de dollars d\u2019aide \u00e0 Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis pr\u00e9parent une nouvelle aide militaire d\u20191,1 milliard de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-27T23:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T23:00:04+00:00","articleBody":"     La menace sans cesse agit\u00e9e par Vladimir Poutine d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire, notamment des armes \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb russes, inqui\u00e8te, m\u00eame si beaucoup d\u2019experts continuent de relativiser ce risque.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine ravive les d\u00e9bats sur la dissuasion nucl\u00e9aire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine ravive les d\u00e9bats sur la dissuasion nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-09-27T23:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T22:00:22+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mardi 27\u00a0septembre leur soutien \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb dans ses \u00ab\u00a0fronti\u00e8res reconnues\u00a0\u00bb, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion en Ukraine que les Etats-Unis veulent voir condamner par une r\u00e9solution.          Les Nations unies ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mardi leur soutien \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb dans ses \u00ab\u00a0fronti\u00e8res reconnues\u00a0\u00bb, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion en Ukraine que les Etats-Unis veulent voir condamner par une r\u00e9solution. \u00ab\u00a0Laissez-moi r\u00e9p\u00e9ter que les Nations unies restent totalement engag\u00e9es envers la souverainet\u00e9, l\u2019unit\u00e9, l\u2019ind\u00e9pendance et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, au sein de ses fronti\u00e8res internationalement reconnues\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l\u2019ONU pour les Affaires politiques Rosemary DiCarlo au d\u00e9but de cette r\u00e9union.          Prenant la parole par message vid\u00e9o, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, comme de nombreux membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, a d\u00e9nonc\u00e9 encore une fois des \u00ab\u00a0parodies de r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une tentative cynique de forcer les hommes ukrainiens des territoires occup\u00e9s en Ukraine \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s dans l\u2019arm\u00e9e russe pour les envoyer se battre contre leur patrie\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, estimant \u00e9galement que la reconnaissance par la Russie de ces \u00ab\u00a0pseudo-r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb signifie \u00ab\u00a0que nous n\u2019avons pas \u00e0 discuter avec l\u2019actuel pr\u00e9sident russe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Un signal clair est n\u00e9cessaire de la part de tous les pays du monde\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Je crois en votre capacit\u00e9 \u00e0 agir\u00a0\u00bb. Il n\u2019y a toutefois aucune chance que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, au sein duquel la Russie dispose d\u2019un droit de veto, parvienne \u00e0 une position commune.          Malgr\u00e9 tout, les Etats-Unis, avec l\u2019Albanie, \u00ab\u00a0vont mettre sur la table une r\u00e9solution condamnant les simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums, appelant les Etats membres \u00e0 ne pas reconna\u00eetre tout statut modifi\u00e9 de l\u2019Ukraine et obligeant la Russie \u00e0 retirer ses troupes d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine Linda Thomas-Greenfield.          Et si la Russie utilise son droit de veto \u00ab\u00a0pour se prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0alors nous nous tournerons vers l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour envoyer un message sans ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, indiquant \u00e0 la presse que ce vote pourrait avoir lieu en fin de semaine ou en d\u00e9but de semaine prochaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU soutient \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb dans ses fronti\u00e8res \u00ab\u00a0reconnues\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-27T22:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T21:30:02+00:00","articleBody":"    Bonsoir, merci pour votre travail.\r\nMaintenant,si l'arm\u00e9e ukrainienne attaque les r\u00e9gions soit disant annex\u00e9es par la Russie,alors, Mr poutine aurait son pr\u00e9texte pour se servir du nucl\u00e9aire ?    Coco88         Bonjour Coco88,          C\u2019est une question qui se pose. Vladimir Poutine semble rechercher un pr\u00e9texte effectivement. Un pr\u00e9texte \u00e0 ses actions militaires, de l\u2019offensive initiale jusqu\u2019\u00e0 la mobilisation de ces derniers jours. Rien ne permet pourtant de s\u2019avancer sur une possible utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire, m\u00eame si la menace est r\u00e9guli\u00e8rement brandie.          Comme le dit Julien Lemaignen, aux yeux de Moscou, la guerre changerait de nature si les territoires en question exprimaient leur d\u00e9sir de rejoindre la Russie. Ils seraient alors consid\u00e9r\u00e9s comme une partie du pays, et le Kremlin consid\u00e9rerait toute attaque dans ces zones comme une menace pour l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de la Russie. Vladimir Poutine a pr\u00e9venu que dans ces circonstances, la doctrine militaire pourrait changer de dimension, sugg\u00e9rant l\u2019emploi de l\u2019arme nucl\u00e9aire.          Il se posera alors la question de ce changement de ton dans la communication de Vladimir Poutine.             Lire aussi :   Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion en Ukraine, fantoches aux yeux de\u00a0Kiev et\u00a0ses alli\u00e9s, mais strat\u00e9giques pour Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion contest\u00e9s par plusieurs pays d\u00e8s l\u2019anno...","dateModified":"2022-09-27T21:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T21:20:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0agira pour d\u00e9fendre son peuple\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions occup\u00e9es par Moscou, qui ont vot\u00e9 mardi 27\u00a0septembre au soir lors de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u00e9nonc\u00e9s par Kiev en faveur de leur annexion \u00e0 la Russie, a affirm\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous agirons pour prot\u00e9ger notre peuple\u00a0: \u00e0 la fois dans la r\u00e9gion de Kherson, dans celle de Zaporijia, dans le Donbass (et aussi) dans les zones actuellement occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv et en Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram, sa premi\u00e8re r\u00e9action apr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats par les autorit\u00e9s prorusses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0agira pour d\u00e9fendre son peuple\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions occup\u00e9es, dit Zelensky","dateModified":"2022-09-28T01:38:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T21:17:00+00:00","articleBody":"     Toutes les quatre r\u00e9gions ukrainiennes - celles de Zaporijia, de Kherson, de Lougansk et de Donetsk - qui ont organis\u00e9 ces r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion sept mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, se sont prononc\u00e9es en faveur du rattachement \u00e0 la Russie, selon leurs autorit\u00e9s prorusses.          \u00ab\u00a0Nous le voulions tous depuis tr\u00e8s longtemps\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le dirigeant de la DNR, Denis Pouchiline, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse publique russe RIA Novosti.          \u00ab\u00a0Nous nous r\u00e9unissons avec notre grande patrie, avec la grande Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en saluant le r\u00e9sultat \u00ab\u00a0colossal\u00a0\u00bb du r\u00e9f\u00e9rendum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les quatre r\u00e9gions soumises au r\u00e9f\u00e9rendum annoncent la victoire du \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019annexion","dateModified":"2022-09-27T21:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T21:10:39+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion de Donetsk, dans le Donbass ukrainien (Est), ont annonc\u00e9 mardi 27 septembre au soir la victoire du\u00a0\u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb\u00a0lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion par la Russie, un scrutin d\u00e9nonc\u00e9 comme ill\u00e9gitime par Kiev et les pays occidentaux.          La commission \u00e9lectorale centrale de la R\u00e9publique populaire de Donetsk (DNR) a affirm\u00e9 que 99,23% des \u00e9lecteurs ont soutenu le rattachement de cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie, \u00e0 l\u2019issue du d\u00e9pouillement des 100% des bulletins de vote, selon les agences de presse russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote d\u2019annexion dans la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0: les autorit\u00e9s prorusses revendiquent aussi la victoire (99.23%)","dateModified":"2022-09-27T21:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T21:00:04+00:00","articleBody":"     La menace sans cesse agit\u00e9e par Vladimir Poutine d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire, notamment des armes \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb russes, inqui\u00e8te, m\u00eame si beaucoup d\u2019experts continuent de relativiser ce risque.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine ravive les d\u00e9bats sur la dissuasion nucl\u00e9aire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine ravive les d\u00e9bats sur la dissuasion nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-09-27T21:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T20:56:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai parl\u00e9 de l\u2019acte de sabotage Nord Stream \u00e0 [la premi\u00e8re ministre danoise Mette] Frederiksen\u00a0\u00bb, a \u00e9crit ce soir sur Twitter la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. \u00ab\u00a0Il est primordial d\u2019enqu\u00eater sur les incidents et de faire toute la lumi\u00e8re sur les \u00e9v\u00e9nements et leurs causes. Toute perturbation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne active est inacceptable et entra\u00eenera la r\u00e9ponse la plus ferme possible\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a0: von der Leyen \u00e9voque un \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-27T20:56:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T20:55:00+00:00","articleBody":"     Ce soir, toujours devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, l\u2019ambassadeur chinois \u00e0 l\u2019ONU, Zhang Jun, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab la Chine a pris note des derni\u00e8res \u00e9volutions de la situation en Ukraine\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Notre position [est] claire et constante\u00a0; c\u2019est-\u00e0-dire que la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays doivent \u00eatre respect\u00e9es\u00a0\u00bb.          P\u00e9kin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 par les Occidentaux d\u2019\u00eatre trop conciliant avec la Russie.             Lire aussi :   Bruno Tertrais\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie et la Chine sont \u201calign\u00e9es mais non alli\u00e9es\u201d\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine appelle au respect de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-27T20:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T20:47:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La reconnaissance par la Russie des \u201cpseudo-r\u00e9f\u00e9rendums\u201d comme \u201cnormaux\u201d, la mise en \u0153uvre du [m\u00eame] sc\u00e9nario qu\u2019en Crim\u00e9e et une \u00e9ni\u00e8me tentative d\u2019annexer une partie du territoire ukrainien signifient que nous n\u2019avons pas \u00e0 discuter avec l\u2019actuel pr\u00e9sident russe\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky dans une vid\u00e9o enregistr\u00e9e et diffus\u00e9e lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Impossible pour Kiev de n\u00e9gocier avec Moscou apr\u00e8s ces \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb, dit Zelensky \u00e0 l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-27T20:50:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T20:12:29+00:00","articleBody":"     Prenant la parole ce soir, par message vid\u00e9o, lors de la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) sur les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion en Ukraine, Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0parodies de r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Ils sont une tentative cynique de forcer les hommes ukrainiens des territoires occup\u00e9s en Ukraine \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s dans l\u2019arm\u00e9e russe pour les envoyer se battre contre leur patrie\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Une telle annexion place [Vladimir Poutine] dans une situation isol\u00e9e contre toute l\u2019humanit\u00e9. Un signal clair est n\u00e9cessaire de la part de tous les pays du monde\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Je crois en votre capacit\u00e9 \u00e0 agir\u00a0\u00bb, a-t-il dit au Conseil. Il n\u2019y a toutefois aucune chance que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, au sein duquel la Russie dispose d\u2019un droit de veto, parvienne \u00e0 une position commune.Malgr\u00e9 tout, les Etats-Unis \u00ab\u00a0vont mettre sur la table une r\u00e9solution condamnant les simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums, appelant les Etats membres \u00e0 ne pas reconna\u00eetre tout statut modifi\u00e9 de l\u2019Ukraine et obligeant la Russie \u00e0 retirer ses troupes d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine Linda Thomas-Greenfield, estimant que ces \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb risquaient d\u2019ouvrir \u00ab\u00a0une bo\u00eete de Pandore impossible \u00e0 refermer\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je crois en votre capacit\u00e9 \u00e0 agir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Zelensky au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-27T20:24:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T19:57:34+00:00","articleBody":"     Le comptage continue dans la quatri\u00e8me r\u00e9gion ukrainienne o\u00f9 se tenaient aussi des votes d\u2019annexion, celle de Donetsk. Les autorit\u00e9s affirmant toutefois que le oui pr\u00e9valait largement dans les bulletins d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pouill\u00e9s.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9f\u00e9rendums sont termin\u00e9s. Le r\u00e9sultat est clair. Bienvenue \u00e0 la maison, en Russie\u00a0! \u00a0\u00bb, a rapidement r\u00e9agi sur Telegram l\u2019ancien pr\u00e9sident Dmitri Medvedev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bienvenue \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Dmitri Medvedev","dateModified":"2022-09-27T20:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T19:53:38+00:00","articleBody":"     La commission \u00e9lectorale de la r\u00e9gion de Louhansk, dans le Donbass ukrainien, cit\u00e9e par les agences russes RIA Novosti et Interfax, a affirm\u00e9 que 98,42\u00a0% des \u00e9lecteurs avaient vot\u00e9 pour le rattachement \u00e0 la Russie, apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 100\u00a0% des bulletins de vote.          Un scrutin fantoche, d\u00e9nonc\u00e9 comme ill\u00e9gitime par Kiev et les pays occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s d\u2019occupation pro-Moscou de la r\u00e9gion de Louhansk revendiquent la victoire du r\u00e9f\u00e9rendu...","dateModified":"2022-09-27T20:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T19:51:26+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe aux affaires politiques de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Rosemary DiCarlo, a d\u00e9clar\u00e9, ce soir, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion en Ukraine, qu\u2019elle \u00ab\u00a0[r\u00e9p\u00e8te] que les Nations unies restent totalement engag\u00e9es envers la souverainet\u00e9, l\u2019unit\u00e9, l\u2019ind\u00e9pendance et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, au sein de ses fronti\u00e8res internationalement reconnues\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU soutient \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb dans ses fronti\u00e8res \u00ab\u00a0reconnues\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-27T20:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T19:31:23+00:00","articleBody":"     L\u2019administration d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson a affirm\u00e9 que 87,05\u00a0% des \u00e9lecteurs avaient vot\u00e9 pour le rattachement \u00e0 la Russie, apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 100\u00a0% des votes.          Un scrutin fantoche, d\u00e9nonc\u00e9 comme ill\u00e9gitime par Kiev et les pays occidentaux, tout comme les trois autres (Louhansk, Donetsk, Zaporijia) se tenant ces derniers jours dans les r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es par les troupes russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s d\u2019occupation pro-Moscou de la r\u00e9gion de Kherson revendiquent la victoire du r\u00e9f\u00e9rendum...","dateModified":"2022-09-27T19:49:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T19:08:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation prorusses de la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9, ce soir, la victoire du oui, lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion par la Russie \u2013 un scrutin d\u00e9nonc\u00e9 comme ill\u00e9gitime par Kiev et les pays occidentaux.La commission \u00e9lectorale de cette r\u00e9gion a affirm\u00e9 que 93,11\u00a0% des \u00e9lecteurs avaient vot\u00e9 pour le rattachement \u00e0 la Russie, apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 100\u00a0% des bulletins de vote, tout en pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agissait, pour l\u2019heure, de r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires.             Lire aussi :   Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion en Ukraine, fantoches aux yeux de\u00a0Kiev et\u00a0ses alli\u00e9s, mais strat\u00e9giques pour Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion de Zaporijia\u00a0revendiquent la victoire du r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion","dateModified":"2022-09-27T19:47:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T18:27:21+00:00","articleBody":"     Les vastes fuites en cours dans les gazoducs Nord Stream 1 et 2 pr\u00e8s d\u2019une \u00eele danoise en mer Baltique sont dues \u00e0 des \u00ab\u00a0actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb et pas \u00e0 un \u00ab\u00a0accident\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, mardi soir. \u00ab\u00a0L\u2019avis clair des autorit\u00e9s est qu\u2019il s\u2019agit d\u2019actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s. On ne parle pas d\u2019un accident\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse de crise du gouvernement danois, sans toutefois d\u00e9signer un suspect.          La conclusion de Copenhague se fonde, outre sur la profondeur des eaux, notamment sur le fait que les trous par lequel s\u2019\u00e9chappe le gaz sont \u00ab\u00a0trop gros\u00a0\u00bb pour \u00eatre de cause accidentelle et qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9s \u00ab\u00a0par des d\u00e9tonations\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie, Dan J\u00f8rgensen. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas encore d\u2019information nous disant quelque chose sur les responsables\u00a0\u00bb, a dit Mme\u00a0Frederiksen. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas plus d\u2019informations que celles que nous donnons ce soir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la premi\u00e8re ministre.          Copenhague estime que les fuites sur les pipelines, non op\u00e9rationnels mais remplis de gaz, devraient durer \u00ab\u00a0au moins une semaine\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 \u00e9puisement du m\u00e9thane qui s\u2019\u00e9chappe des conduites sous-marines, selon le ministre de l\u2019\u00e9nergie. Hors service \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, les gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne sous la mer Baltique ont \u00e9t\u00e9 tous deux touch\u00e9s par des fuites spectaculaires, myst\u00e9rieuses et pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions sous-marines qui alimentent les soup\u00e7ons de sabotage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fuites sur les gazoducs Nord Stream dues \u00e0 \u00ab\u00a0des actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-27T19:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T17:59:05+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha suivent de pr\u00e8s les r\u00e9actions des Russes \u00e0 l\u2019annonce de la mobilisation par Vladimir Poutine. Les deux s\u0153urs s\u2019int\u00e9ressent aussi \u00e0 l\u2019Iran, aux alliances nou\u00e9es par T\u00e9h\u00e9ran et au sort des manifestants. Pour la trente et uni\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les a\u00e9roports, les gares, les routes russes sont blind\u00e9s d\u2019hommes qui fuient la mobilisation. Mais ne serait-il pas plus efficace de se r\u00e9volter\u00a0?\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journal de bord de deux s\u0153urs ukrainiennes, l\u2019une \u00e0 Paris, l\u2019autre \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-09-27T18:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T17:54:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Isra\u00ebl reconna\u00eet la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine et ne reconna\u00eetra pas les r\u00e9sultats des r\u00e9f\u00e9rendums dans les r\u00e9gions orientales de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, mardi soir.          Apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en f\u00e9vrier, Isra\u00ebl a adopt\u00e9 une position prudente, faisant valoir des liens privil\u00e9gi\u00e9s avec les deux pays et il s\u2019est abstenu de fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019Etat h\u00e9breu a toutefois envoy\u00e9 des \u00e9quipements d\u00e9fensifs, notamment des casques et des gilets pare-balles \u00e0 l\u2019Ukraine. Dimanche, l\u2019ambassadeur d\u2019Isra\u00ebl \u00e0 Kiev a annonc\u00e9 qu\u2019Isra\u00ebl allait accueillir vingt soldats ukrainiens bless\u00e9s pendant le conflit afin de les soigner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl d\u00e9clare qu\u2019il ne \u00ab\u00a0reconna\u00eetra pas\u00a0\u00bb les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion en Ukraine","dateModified":"2022-09-27T18:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T17:48:06+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organis\u00e9s par le Kremlin en Ukraine sont une \u00ab\u00a0mascarade\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, sur la cha\u00eene priv\u00e9e BFM-TV, mardi.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune sinc\u00e9rit\u00e9 dans les votes qui ont pu \u00eatre exprim\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise.           Ils n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9, aucune valeur. Nous ne les reconna\u00eetrons pas, ils entra\u00eeneront des sanctions de la part de la France, de l\u2019Europe et d\u2019autres Etats de la communaut\u00e9 internationale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris qualifie de \u00ab\u00a0mascarade\u00a0\u00bb les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion en Ukraine","dateModified":"2022-09-27T18:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T16:55:18+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a affirm\u00e9, mardi, que les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s ne \u00ab\u00a0reconna\u00eetr[aient] jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexion par la Russie de territoires en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous-m\u00eames et de nombreux autres pays avons \u00e9t\u00e9 clairs. Nous ne reconna\u00eetrons pas, nous ne reconna\u00eetrons jamais l\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Blinken lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, alors que la Russie et les autorit\u00e9s des r\u00e9gions occup\u00e9es en Ukraine ont affirm\u00e9 que le oui \u00e9tait largement en t\u00eate des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken assure que l\u2019Occident ne \u00ab\u00a0reconna\u00eetra jamais\u00a0\u00bb les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organ...","dateModified":"2022-09-27T17:04:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T16:29:12+00:00","articleBody":"     Qui a pu endommager Nord Stream\u00a0?          Tous les regards se tournent vers Moscou, m\u00eame si le Kremlin a \u00e9galement condamn\u00e9 l\u2019incident. Il pourrait s\u2019agir de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un stress suppl\u00e9mentaire sur le march\u00e9 du gaz\u00a0\u00bb, affirme \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Simone Tagliapietra, chercheur pour le cercle de r\u00e9flexion Bruegel.          La Russie pourra \u00ab\u00a0utiliser le sabotage comme pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour ne jamais reprendre ses livraisons, avance \u00e0 l\u2019AFP Tor Ivar Str\u00f8mmen, chercheur \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie navale royale norv\u00e9gienne. Mais rendre inexploitables les conduites revient aussi \u00e0 se priver d\u2019un instrument de pression\u00a0: \u00ab\u00a0si ce sont les Russes, pourquoi le faire sur les trois tuyaux\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge Thierry Bros, expert en \u00e9nergie et enseignant \u00e0 Science Po Paris.          Quelle cons\u00e9quence pour l\u2019approvisionnement en gaz\u00a0?          A court terme, cela ne changera rien. Moscou a d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9, au d\u00e9but de septembre, de livrer du gaz \u00e0 l\u2019Europe par le Nord Stream\u00a01, invoquant un probl\u00e8me technique sur les conduites de plus de 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres qui relient la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne Les prix du gaz n\u2019ont pas non plus montr\u00e9 de saut significatif\u00a0: dans la matin\u00e9e, le co\u00fbt du TTF n\u00e9erlandais, qui sert de r\u00e9f\u00e9rence, a pris 10\u00a0%, avant de repartir \u00e0 la baisse. Cette faible r\u00e9action s\u2019explique par le fait que \u00ab\u00a0la plupart des acteurs du march\u00e9\u00a0\u00bb ne \u00ab\u00a0croyaient plus aux livraisons russes\u00a0\u00bb de gaz, selon Lion Hirth, expert \u00e0 la Hertie School de Berlin.          A plus long terme, ces incidents semblent planter le dernier clou au cercueil des flux de gaz russe vers l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Avant, la reprise des livraisons par Nord Stream \u00e9tait improbable. Elle est devenue impossible\u00a0\u00bb, r\u00e9sume \u00e0 l\u2019AFP Johan Lilliestam. Des sommes consid\u00e9rables seraient n\u00e9cessaires pour reconstruire les tubes qui se sont remplis d\u2019eau ces derni\u00e8res heures, souligne Thierry Bros. \u00ab\u00a0\u00c7a sera impossible de les remettre en \u00e9tat (\u2026), c\u2019est assez peu imaginable de d\u00e9penser autant d\u2019argent pour essayer de r\u00e9parer des tuyaux qui nous relient \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, estime l\u2019expert.          Quel impact sur la s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures\u00a0?          \u00ab\u00a0Ce qui se passe en mer Baltique peut tr\u00e8s bien se produire en mer du Nord et en M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, affirme \u00e0 l\u2019AFP Sebastian Herold, chercheur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Darmstadt. \u00ab\u00a0Les livraisons en provenance de la Norv\u00e8ge et de l\u2019Alg\u00e9rie sont vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. Les deux pays sont devenus des fournisseurs cruciaux pour l\u2019Europe depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine afin de r\u00e9duire la d\u00e9pendance au gaz russe.          \u00ab\u00a0Pour l\u2019Europe, quel que soit l\u2019auteur, c\u2019est un avertissement. On doit se pr\u00e9parer \u00e0 bien surveiller nos pipelines\u00a0\u00bb, affirme Thierry Bros. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un rappel brutal de l\u2019exposition de l\u2019infrastructure gazi\u00e8re de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, abonde Simone Tagliapietra. Dans un rapport de 2020, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique\u00a0Nord (OTAN) insistait d\u00e9j\u00e0 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les infrastructures critiques [\u00e9nerg\u00e9tiques] afin d\u2019accro\u00eetre la r\u00e9silience\u00a0\u00bb des pays de l\u2019alliance.          Quels risques pour l\u2019environnement\u00a0?          Les fuites vont lib\u00e9rer \u00ab\u00a0plusieurs millions de tonnes d\u2019\u00e9quivalent CO2\u00a0\u00bb dans l\u2019atmosph\u00e8re, affirme \u00e0 l\u2019AFP Sascha M\u00fcller-Kraenner, de l\u2019ONG environnementale allemande DUH. Or, le gaz lib\u00e9r\u00e9, du m\u00e9thane, g\u00e9n\u00e9rera des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences dramatiques\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique, a-t-il ajout\u00e9. Tant que les fuites ne sont pas r\u00e9par\u00e9es, il existe des risques d\u2019explosion \u00e0 la surface de l\u2019eau\u00a0: les autorit\u00e9s ont, pour cette raison, pris des interdictions de naviguer et de voler dans les zones concern\u00e9es.          Pour la faune et la flore maritimes, en revanche, les cons\u00e9quences sont limit\u00e9es. \u00ab\u00a0Le m\u00e9thane ne se dissout pas non plus dans l\u2019eau, il n\u2019y a donc heureusement rien \u00e0 craindre\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de l\u2019environnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques questions soulev\u00e9es par les fuites spectaculaires sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02","dateModified":"2022-09-27T17:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:48:12+00:00","articleBody":"        Voir aussi :   Mobilisation en Russie\u00a0: les images des kilom\u00e8tres de bouchons \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie              Des Russes fuient leur pays en direction notamment de la G\u00e9orgie voisine pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e du pr\u00e9sident Vladimir Poutine pour combattre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des kilom\u00e8tres de bouchons \u00e0 la fronti\u00e8re russo-g\u00e9orgienne","dateModified":"2022-09-27T16:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:45:40+00:00","articleBody":"     Meta, la maison m\u00e8re de Facebook et Instagram, a annonc\u00e9, mardi 27\u00a0septembre, avoir d\u00e9mantel\u00e9 deux r\u00e9seaux de d\u00e9sinformation\u00a0instrumentalisant ses plates-formes. Le premier, orchestr\u00e9 depuis la Russie, servait \u00e0 propager de fausses informations sur la guerre en Ukraine. Le second, de plus faible ampleur et dirig\u00e9 de Chine, visait les citoyens am\u00e9ricains \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat.             Lire aussi :   Meta annonce avoir d\u00e9mantel\u00e9 deux r\u00e9seaux de d\u00e9sinformation d\u2019origine russe et chinoise          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9mant\u00e8lement de deux r\u00e9seaux de d\u00e9sinformation russe et chinois","dateModified":"2022-09-27T16:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:43:40+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi avec force les r\u00e9f\u00e9rendums \u00ab\u00a0fictifs\u00a0\u00bb organis\u00e9s par la Russie en Ukraine et assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien du soutien des alli\u00e9s au droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9f\u00e9rendums fictifs organis\u00e9s par la Russie n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9 et constituent une violation flagrante du droit international. Ces terres sont l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9 apr\u00e8s un entretien avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb sont une \u00ab\u00a0violation flagrante du droit international\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-27T15:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:41:13+00:00","articleBody":"     Environ 66\u00a0000 Russes sont arriv\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne la semaine derni\u00e8re, un nombre en hausse de 30\u00a0% par rapport \u00e0 la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, a d\u00e9clar\u00e9 mardi l\u2019agence Frontex, charg\u00e9e de la protection des fronti\u00e8res du bloc. Cette augmentation co\u00efncide avec l\u2019annonce mercredi dernier par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019une mobilisation partielle pour l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, ayant \u00e9voqu\u00e9 un objectif de 300\u00a0000 appel\u00e9s. La majorit\u00e9 des Russes entrant dans l\u2019UE arrivent depuis la Finlande et l\u2019Estonie.          Sur les seuls quatre derniers jours de la p\u00e9riode du 19 au 25\u00a0septembre, 30\u00a0000 Russes sont arriv\u00e9s en Finlande, a pr\u00e9cis\u00e9 Frontex. \u00ab\u00a0Frontex estime que les franchissements ill\u00e9gaux de fronti\u00e8res vont probablement augmenter si la F\u00e9d\u00e9ration de Russie d\u00e9cide de fermer ses fronti\u00e8res aux potentiels conscrits\u00a0\u00bb, d\u00e9clare l\u2019agence.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les arriv\u00e9es de Russes dans l\u2019UE en hausse de 30\u00a0% la semaine derni\u00e8re, selon Frontex","dateModified":"2022-09-27T18:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:38:33+00:00","articleBody":"     Les trois grandes fuites identifi\u00e9es depuis lundi au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm sont visibles \u00e0 la surface par des bouillonnements allant de 200\u00a0m\u00e8tres \u00e0 1\u00a0kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre, selon des images de l\u2019arm\u00e9e danoise.                Fuites Nord Stream LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/d474f04_1664291981210-live-3922-nord-stream-fuites.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte de situation des fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02","dateModified":"2022-09-27T15:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T14:20:49+00:00","articleBody":"           Photo des bouillonnements observ\u00e9s \u00e0 la surface de la mer Baltique par l\u2019arm\u00e9e danoise, mardi\u00a027\u00a0septembre 2022. HANDOUT \/ AFP           Le sismologue Bj\u00f6rn Lund, cit\u00e9 par la cha\u00eene su\u00e9doise SVT, affirme que des stations de mesures sismiques en Su\u00e8de et au Danemark ont \u200b\u200benregistr\u00e9 de fortes explosions sous-marines dans la zone o\u00f9 se sont produites les fuites de gaz. Il explique que la zone o\u00f9 les explosions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es n\u2019est pas une zone habituellement utilis\u00e9e pour les exercices militaires. Selon le scientifique, une des explosions avait une magnitude de 2,3 sur l\u2019\u00e9chelle de Richter, et a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e dans trente stations de mesures dans le sud de la Su\u00e8de. La premi\u00e8re explosion a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 2\u00a0h\u00a003, dans la nuit de lundi, et la seconde \u00e0 19\u00a0h\u00a004, lundi soir. La derni\u00e8re fois qu\u2019un \u00e9v\u00e9nement sismologique similaire a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans la r\u00e9gion, c\u2019\u00e9tait en\u00a02016.                    De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019exploitant des pipelines, le consortium Nord Stream, a dit ne pas avoir pu voir ni \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts, mais a reconnu le caract\u00e8re exceptionnel de la situation. Des responsables militaires alertent r\u00e9guli\u00e8rement sur le risque de saboter des installations civiles sous-marines essentielles, comme des c\u00e2bles de t\u00e9l\u00e9communications, des liaisons \u00e9lectriques ou d\u2019hydrocarbures. Objets de bras de fer g\u00e9opolitiques, ces derniers mois, les deux pipelines exploit\u00e9s par un consortium d\u00e9pendant du g\u00e9ant russe Gazprom ne sont pas op\u00e9rationnels \u00e0 cause des cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, mais tous les deux \u00e9taient encore remplis de gaz.          Le Kremlin, vers qui se sont tourn\u00e9s nombre de regards, s\u2019est dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il ne fallait exclure \u00ab\u00a0aucune\u00a0\u00bb hypoth\u00e8se, y compris celle d\u2019un sabotage. Pour la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, \u00ab\u00a0il est difficile d\u2019imaginer que c\u2019est accidentel\u00a0\u00bb et un sabotage ne doit pas \u00eatre \u00ab\u00a0exclu\u00a0\u00bb, a-t-elle dit en marge d\u2019un d\u00e9placement en Pologne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/4a83504_1664286495065-113206.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux explosions sous-marines enregistr\u00e9es avant les fuites de Nord Stream\u00a0","dateModified":"2022-09-27T15:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T14:00:02+00:00","articleBody":"     Les vols r\u00e9guliers ne suffisent plus. Certains Russes fortun\u00e9s fuient leur pays vers l\u2019Arm\u00e9nie, la Turquie et l\u2019Azerba\u00efdjan, qui permettent aux Russes d\u2019entrer sans visa, \u00e0 bord de jets priv\u00e9s, rapporte le Guardian, mardi. Le prix des places varie entre 20\u00a0000\u00a0et 25\u00a0000\u00a0livres (22\u00a0000\u00a0\u00e0 28\u00a0000\u00a0euros). D\u2019autres affr\u00e8tent des jets priv\u00e9s\u00a0: pr\u00e9voir de 80\u00a0000\u00a0\u00e0 140\u00a0000\u00a0livres (89\u00a0000 \u00e0 156\u00a0000\u00a0euros) pour un appareil emportant huit passagers.          Yevgeni Bikov, directeur de Your Charter, une soci\u00e9t\u00e9 de courtage d\u2019avions, cit\u00e9 par le Guardian, explique \u00eatre pass\u00e9 \u00ab\u00a0de cinquante \u00e0 cinq mille demandes par jour\u00a0\u00bb. Il explique avoir commenc\u00e9 \u00e0 affr\u00e9ter des appareils plus importants, pour faire baisser les prix. Eduard Simonov, qui dirige FlightWay, une autre compagnie qui propose des vols en jet priv\u00e9 vers l\u2019Arm\u00e9nie, la Turquie, le Kazakhstan ou Duba\u00ef, explique que la \u00ab\u00a0demande a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par cinquante\u00a0\u00bb. Parfois, ce sont les entreprises qui affr\u00e8tent les vols. Selon le journal russe Kommersant, un studio de jeux vid\u00e9o a \u00e9vacu\u00e9 ses employ\u00e9s en affr\u00e9tant des vols charters entiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains Russes fuient le pays \u00e0 bord de jets priv\u00e9s","dateModified":"2022-09-27T14:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T13:53:50+00:00","articleBody":"     La commission \u00e9lectorale de Russie a annonc\u00e9, mardi, que le oui l\u2019emportait lors de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion selon des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires portant sur les bureaux de vote en territoire russe, un vote fortement d\u00e9cri\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, selon les agences russes. La commission a affirm\u00e9 que le oui remportait entre 97 et 98\u00a0% des suffrages apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 20\u00a0% \u00e0 27\u00a0% des bulletins dans les bureaux de vote en Russie, alors que le comptage commen\u00e7ait dans les r\u00e9gions ukrainiennes sous contr\u00f4le de Moscou, ont rapport\u00e9 les agences RIA Novosti, TASS et Interfax.          Des centaines de milliers d\u2019Ukrainiens sont venus en Russie pour \u00e9chapper aux combats en Ukraine, et la commission \u00e9lectorale a ouvert des bureaux de vote pour cette diaspora en territoire russe.          Parlant \u00e0 la presse russe, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation de Kherson, Vladimir Saldo, revendiquait d\u00e9j\u00e0 la victoire lors de ce vote organis\u00e9 dans l\u2019urgence sur cinq jours, malgr\u00e9 les bombardements et en pr\u00e9sence des forces arm\u00e9es russes. \u00ab\u00a0Il est d\u00e9j\u00e0 clair que la majorit\u00e9 \u00e9crasante des gens ont soutenu la sortie de l\u2019Ukraine et l\u2019union avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit au sujet de la zone sous son contr\u00f4le.          De son c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a balay\u00e9 la valeur de ces votes. \u00ab\u00a0Cela ne changera rien \u00e0 notre politique, \u00e0 notre diplomatie et \u00e0 nos actions sur le terrain militaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev avec son homologue fran\u00e7aise, Catherine Colonna.          En Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, des bureaux de vote \u00e9taient ouverts pour des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre de la r\u00e9gion de Donetsk (Est), partiellement contr\u00f4l\u00e9e par Moscou et ses alli\u00e9s s\u00e9paratistes.          Les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou, et non reconnus par la communaut\u00e9 internationale, doivent se clore mardi apr\u00e8s cinq jours de vote, dans quatre zones contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans les oblasts de Donetsk et de Louhansk, d\u00e9j\u00e0 partiellement occup\u00e9s depuis huit ans, dans la r\u00e9gion orientale du Donbass, et dans les oblasts de Kherson et de Zaporijia, dans le sud du pays. Moscou devrait ensuite formellement annoncer, comme cela avait eu lieu pour la Crim\u00e9e en\u00a02014, leur rattachement \u00e0 la Russie.             Lire aussi :     Dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s, des \u00ab\u00a0\u00e9lections \u00e0 la pointe du fusil\u00a0\u00bb                              Des membres d\u2019une commission \u00e9lectorale lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum dans un bureau de vote \u00e0 Donetsk, mardi 27\u00a0septembre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Votes d\u2019annexion\u00a0: la commission \u00e9lectorale russe annonce une majorit\u00e9 \u00e9crasante de oui sur environ 25\u00a0% de...","dateModified":"2022-09-27T15:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T13:48:05+00:00","articleBody":"                               Trois mille personnes attendent lors d\u2019une distribution de produits alimentaires par la branche locale de Caritas Internationalis, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 27\u00a0septembre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/5f25147_1664286431568-113182.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion contest\u00e9s par plusieurs pays d\u00e8s l\u2019anno...","dateModified":"2022-09-27T13:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T13:17:38+00:00","articleBody":"           Photo des bouillonnements observ\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e danoise, mardi\u00a027\u00a0septembre. RITZAU SCANPIX \/ VIA REUTERS           \u00ab\u00a0Nord Stream 1 a deux fuites au nord-est de Bornholm, Nord Stream 2 a une fuite au sud de Dueodde. Les fuites ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes par l\u2019unit\u00e9 d\u2019intervention de l\u2019intercepteur F-16 de la d\u00e9fense danoise\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense danois dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le plus grand [bouillonnement] agite la surface sur un bon kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre. Le plus petit fait un cercle d\u2019environ 200\u00a0m\u00e8tres\u00a0\u00bb de diam\u00e8tre, explique l\u2019arm\u00e9e danoise. La vid\u00e9o publi\u00e9e a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e par un h\u00e9licopt\u00e8re de la marine.                    Le Kremlin, vers qui se sont tourn\u00e9s nombre de regards, s\u2019est dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il ne fallait exclure \u00ab\u00a0aucune\u00a0\u00bb hypoth\u00e8se, y compris celle d\u2019un sabotage. Pour la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, \u00ab\u00a0il est difficile d\u2019imaginer que c\u2019est accidentel\u00a0\u00bb et un sabotage ne doit pas \u00eatre \u00ab\u00a0exclu\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement en Pologne. L\u2019exploitant des pipelines, le consortium Nord Stream, a dit ne pas avoir pu voir ni \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts, mais a reconnu le caract\u00e8re exceptionnel de la situation.             Lire aussi :   Fuites de gaz sur Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: ce que l\u2019on sait des soup\u00e7ons de sabotage en mer Baltique                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/d6e3206_cop001-ukraine-crisis-denmark-regulator-0927-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Image des fuites de gaz sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique","dateModified":"2022-09-27T13:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T12:51:28+00:00","articleBody":"     Une cellule d\u2019enqu\u00eateurs a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e au sein de l\u2019office charg\u00e9 des crimes contre l\u2019humanit\u00e9, l\u2019OCLCH, afin de centraliser les dossiers concernant des soup\u00e7ons de crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s en Ukraine, a expliqu\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le g\u00e9n\u00e9ral Jean-Philippe Reiland, patron de l\u2019office. Cette structure, compos\u00e9e d\u2019une dizaine d\u2019enqu\u00eateurs, est actuellement charg\u00e9e des sept affaires ouvertes en France pour des faits commis en Ukraine qui impliquent des ressortissants fran\u00e7ais. Cinq de ces enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe et deux concernent des faits plus anciens au Donbass.          Constitu\u00e9e peu apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, l\u2019OCLCH traite \u00e9galement des mains courantes d\u00e9pos\u00e9es par des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les commissariats ou les brigades de gendarmerie, a ajout\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Reiland. Des questionnaires en plusieurs langues (ukrainien, russe, anglais, fran\u00e7ais) ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s dans les commissariats et gendarmeries pour aider les plaignants. Les associations d\u2019aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 en outre sensibilis\u00e9es pour les inciter \u00e0 venir t\u00e9moigner. \u00ab\u00a0L\u2019objectif est de renseigner ainsi les enqu\u00eates de la Cour p\u00e9nale internationale et celles des Ukrainiens, ce qui se fait d\u2019ailleurs de la m\u00eame fa\u00e7on en Europe\u00a0\u00bb, a poursuivi le g\u00e9n\u00e9ral.          Le chef de l\u2019OCLCH a accompagn\u00e9 du 12 au 16\u00a0septembre dans la r\u00e9gion de Kiev le procureur antiterroriste fran\u00e7ais, Jean-Fran\u00e7ois Ricard. Ils ont assist\u00e9 aux investigations des autorit\u00e9s judiciaires ukrainiennes demand\u00e9es par la justice fran\u00e7aise pour faire avancer ses enqu\u00eates. Parmi les enqu\u00eates ouvertes pour de possibles crimes de guerre contre des Fran\u00e7ais figurent celles concernant Pierre Zakrzewski, cam\u00e9raman franco-irlandais de Fox News tu\u00e9 le 14\u00a0mars \u00e0 Horenka, au nord-ouest de la capitale ukrainienne, apr\u00e8s l\u2019attaque de son v\u00e9hicule, et Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste pour BFM-TV, tu\u00e9 le 30\u00a0mai alors qu\u2019il suivait une mission humanitaire dans l\u2019est du pays.          Sur place, par exemple, la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise a eu acc\u00e8s \u00e0 la carcasse de la voiture de Pierre Zakrzewski, pu faire des pr\u00e9l\u00e8vements et une mod\u00e9lisation en 3D. Ensuite des experts d\u00e9termineront la nature du projectile et d\u2019o\u00f9 le tir est venu. Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 possible en revanche pour la d\u00e9l\u00e9gation de se rendre plus \u00e0 l\u2019est, o\u00f9 se trouve le v\u00e9hicule dans lequel le journaliste de BFM-TV a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. \u00ab\u00a0Mais, a soulign\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral, les autorit\u00e9s judiciaires et polici\u00e8res ukrainiennes ont les moyens de faire et sont tr\u00e8s au fait des demandes d\u2019entraide.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La collaboration des autorit\u00e9s judiciaires et polici\u00e8res ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 totale\u00a0\u00bb, avait salu\u00e9 vendredi le procureur Ricard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: une cellule d\u2019enqu\u00eateurs cr\u00e9\u00e9e en France","dateModified":"2022-09-27T13:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T12:30:45+00:00","articleBody":"               Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, est all\u00e9e \u00e0 Kiev en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident du pays, Volodymyr Zelensky. Elle annonce que Paris va financer le transport de c\u00e9r\u00e9ales vers la Somalie. L\u2019Allemagne finance le transport de c\u00e9r\u00e9ales vers l\u2019Ethiopie. Depuis l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier sign\u00e9 en juillet sous le parrainage de la Turquie et de l\u2019ONU, pr\u00e8s de cent navires charg\u00e9s de plus de deux millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres produits agricoles ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens, selon les donn\u00e9es communiqu\u00e9es par le centre de coordination conjointe d\u2019Istanbul. Selon ces donn\u00e9es, 36\u00a0% seulement des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sont all\u00e9es \u00e0 des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va financer le transport de c\u00e9r\u00e9ales vers la Somalie","dateModified":"2022-09-27T12:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T12:08:19+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 mardi qu\u2019elle ne solliciterait pas des gouvernements \u00e9trangers l\u2019extradition des milliers de Russes ayant fui le pays afin d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la mobilisation pour combattre en Ukraine\u00a0:           Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, dans le cadre de la mobilisation partielle, n\u2019a pas envoy\u00e9, n\u2019a pas pr\u00e9par\u00e9 et n\u2019enverra pas de demandes aux autorit\u00e9s du Kazakhstan, de la G\u00e9orgie et d\u2019autres pays concernant la question d\u2019un retour suppos\u00e9ment forc\u00e9 en Russie de citoyens russes se trouvant l\u00e0-bas.           Depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation militaire\u00a0\u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb\u00a0des r\u00e9servistes le 21 septembre, des dizaines de milliers d\u2019hommes russes en \u00e2ge de combattre ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, en particulier dans les anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale et du Caucase. Si un citoyen russe re\u00e7oit une convocation et ne se pr\u00e9sente pas \u00e0 un commissariat militaire, il peut th\u00e9oriquement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9serteur et \u00eatre plac\u00e9 sur la liste des personnes recherch\u00e9es en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ne demandera pas l\u2019extradition des Russes fuyant la mobilisation \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-09-27T12:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T12:03:20+00:00","articleBody":"     La Pologne, la Norv\u00e8ge et le Danemark ont inaugur\u00e9 mardi un gazoduc strat\u00e9gique qui permettra aux Polonais et aux Europ\u00e9ens de se rendre \u00e0 terme plus ind\u00e9pendants des livraisons russes. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9poque de la domination russe dans le domaine du gaz prend fin, l\u2019\u00e9poque qui \u00e9tait marqu\u00e9e par le chantage, des menaces et des extorsions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, lors de l\u2019inauguration de Baltic Pipe, qui a une capacit\u00e9 de 10\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz par an, en ajoutant\u00a0:           \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous entamons une nouvelle \u00e9poque, l\u2019\u00e9poque de souverainet\u00e9\u00a0[\u00e9nerg\u00e9tique].\u00a0\u00bb           Lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie dans l\u2019ouest de la Pologne, le ministre de l\u2019\u00e9nergie norv\u00e9gien, Terje Aasland, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait \u00ab\u00a0d\u2019une \u00e9tape importante sur la voie importante vers l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Europe vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9nergie russe\u00a0\u00bb. La premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e de \u00ab\u00a0l\u2019ouverture d\u2019un nouveau corridor gazier en Europe\u00a0\u00bb. Pour le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, l\u2019ouverture de ce gazoduc est la r\u00e9alisation d\u2019un \u00ab\u00a0r\u00eave polonais\u00a0\u00bb.          Fortement d\u00e9pendante par le pass\u00e9 du gaz russe, la Pologne tente depuis des ann\u00e9es de r\u00e9duire sa d\u00e9pendance du grand voisin de l\u2019Est et Baltic Pipe est le dernier des maillons n\u00e9cessaire pour s\u2019en s\u00e9parer. En\u00a02015, la Pologne a inaugur\u00e9 un terminal gazier sur la Baltique d\u2019une capacit\u00e9 de 6,5\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes par an, et a ouvert depuis plusieurs interconnexions gazi\u00e8res avec les pays voisins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inauguration en Pologne d\u2019un gazoduc strat\u00e9gique avec la Norv\u00e8ge","dateModified":"2022-09-27T12:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T11:52:00+00:00","articleBody":"     La menace sans cesse agit\u00e9e par Vladimir Poutine, depuis le d\u00e9but du conflit, d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire, en particulier des armes \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb, entretient les inqui\u00e9tudes, m\u00eame si nombre d\u2019observateurs continuent de relativiser ce risque.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine ravive les d\u00e9bats sur la dissuasion nucl\u00e9aire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion contest\u00e9s par plusieurs pays d\u00e8s l\u2019anno...","dateModified":"2022-09-27T12:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T11:37:08+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a de nouveau \u00e9voqu\u00e9 mardi la menace d\u2019une frappe nucl\u00e9aire sur l\u2019Ukraine. Dmitri Medvedev, qui occupe d\u00e9sormais le poste de vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait le droit de se d\u00e9fendre avec des armes nucl\u00e9aires si elle y \u00e9tait contrainte et qu\u2019il ne s\u2019agissait \u00ab\u00a0certainement pas d\u2019un bluff\u00a0\u00bb, empruntant ces derniers mots \u00e0 Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Imaginons que la Russie soit oblig\u00e9e d\u2019utiliser l\u2019arme la plus redoutable contre le r\u00e9gime ukrainien qui a commis un acte d\u2019agression \u00e0 grande \u00e9chelle, dangereux pour l\u2019existence m\u00eame de notre Etat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Medvedev dans un message post\u00e9 sur Telegram.          Ces remarques reprennent la terminologie de la doctrine russe quant au facteur d\u00e9clencheur d\u2019une frappe nucl\u00e9aire\u00a0: \u00ab\u00a0une agression contre la F\u00e9d\u00e9ration de Russie avec des armes conventionnelles lorsque l\u2019existence m\u00eame de l\u2019Etat est menac\u00e9e\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev \u00e9voque \u00e0 nouveau le sc\u00e9nario d\u2019une frappe nucl\u00e9aire contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-27T12:06:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T11:33:49+00:00","articleBody":"     Le Kremlin se dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par les fuites d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02. C\u2019est ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qualifiant les informations disponibles de \u00ab\u00a0tr\u00e8s alarmantes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En effet, la pression a baiss\u00e9 de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb dans les gazoducs, a-t-il ajout\u00e9. Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019un acte de sabotage, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Aucune option ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident qu\u2019il y a une sorte de panne (\u2026), mais il est impossible d\u2019exclure quoi que ce soit avant que les r\u00e9sultats ne soient disponibles\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Peskov, soulignant que le fonctionnement de Nord Stream\u00a01 \u00e9tait une question de \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du continent [europ\u00e9en] tout entier\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites de Nord Stream\u00a0: le Kremlin se dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019exclut pas un sabotage","dateModified":"2022-09-27T12:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T11:29:43+00:00","articleBody":"     Mette Frederiksen, la premi\u00e8re ministre danoise, s\u2019interroge sur les fuites constat\u00e9es sur les deux gazoducs sous-marins Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique. \u00ab\u00a0C\u2019est inhabituel d\u2019avoir trois fuites \u00e0 distance les unes des autres. Par cons\u00e9quent, il est difficile d\u2019imaginer que c\u2019est accidentel\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias danois en marge d\u2019un d\u00e9placement en Pologne \u00e0 propos des fuites de gaz d\u00e9tect\u00e9es au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm. Ella a ajout\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait encore trop t\u00f4t pour tirer des conclusions.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites de Nord Stream\u00a0: \u00ab\u00a0Difficile d\u2019imaginer que c\u2019est accidentel\u00a0\u00bb, selon la premi\u00e8re ministr...","dateModified":"2022-09-27T11:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T10:15:19+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a affirm\u00e9 que les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion qui s\u2019ach\u00e8vent mardi dans quatre zones d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es par Moscou auraient des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb importantes pour ces territoires. \u00ab\u00a0Dans ces territoires, il y aura des changements cardinaux du point de vue juridique, du point de vue du droit international et du fait de toutes les cons\u00e9quences respectives [des mesures prises] pour assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par l\u2019agence TASS et Interfax.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb auront des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb sur la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9gions annex\u00e9es, dit l...","dateModified":"2022-09-27T10:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:47:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la situation \u00e0 la centrale de Zaporijia ?\r\nMerci    Matgol         Bonjour Matgol,          Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, \u00ab\u00a0la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia reste tendue. Les employ\u00e9s de l\u2019usine ne veulent pas coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi et tentent de quitter les territoires temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), s\u2019est dit pr\u00eat lundi \u00e0 avoir des entretiens en Ukraine et en Russie cette semaine pour la mise en place d\u2019une zone de protection autour de la centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Cette guerre doit cesser. Mais, avant cela, nous devons faire tout ce qui est en notre pouvoir pour \u00e9viter un accident nucl\u00e9aire qui ajouterait une trag\u00e9die \u00e0 la souffrance\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Grossi \u00e0 l\u2019ouverture de la conf\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l\u2019AIEA \u00e0 Vienne. \u00ab\u00a0S\u2019il arrive quelque chose, nous ne pourrons pas bl\u00e2mer une catastrophe nucl\u00e9aire mais notre propre inaction.\u00a0\u00bb Rafael Grossi pr\u00f4ne la mise en place d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 autour du site, avec un engagement des deux parties \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas attaquer ou bombarder la centrale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est possible et il faut le faire. Je suis pr\u00eat \u00e0 poursuivre les consultations dans les deux pays cette semaine afin de prot\u00e9ger la centrale\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0stabiliser une situation tout simplement inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Dans cette optique, le responsable de l\u2019instance onusienne avait rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re, en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU \u00e0 New York, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion contest\u00e9s par plusieurs pays d\u00e8s l\u2019anno...","dateModified":"2022-09-27T09:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:20:50+00:00","articleBody":"               Depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation partielle la semaine derni\u00e8re en Russie, de nombreux cas de personnes \u00e2g\u00e9es, malades ou d\u2019\u00e9tudiants appel\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, alors que les autorit\u00e9s assuraient qu\u2019ils \u00e9taient exempt\u00e9s. Lundi matin, une fusillade s\u2019est produite dans un commissariat militaire \u00e0 Oust-Ilimsk, dans la r\u00e9gion d\u2019Irkoutsk, en Sib\u00e9rie. La m\u00e8re du tireur a affirm\u00e9 au m\u00e9dia russe ind\u00e9pendant ASTRA que son fils \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s pein\u00e9\u00a0\u00bb, car son meilleur ami avait re\u00e7u la veille un avis de mobilisation.          Ces derniers jours, des manifestations se sont multipli\u00e9es dans plusieurs r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es contre la mobilisation partielle, et parfois chaotique. Selon l\u2019ONG sp\u00e9cialis\u00e9e OVD-Info, plus de 2\u00a0388\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es depuis le 21\u00a0septembre lors d\u2019actions de protestation contre la mobilisation. Ce week-end, des manifestations et des \u00e9chauffour\u00e9es avec la police ont eu lieu dans la r\u00e9publique russe du Daghestan, une r\u00e9gion du Caucase pauvre, multiethnique et \u00e0 majorit\u00e9 musulmane.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a promis lundi de corriger des \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: plus de 2\u00a0300 personnes interpell\u00e9es dans des manifestations depuis le 21\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-27T09:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:08:29+00:00","articleBody":"     En Ukraine, les d\u00e9bris de la guerre expos\u00e9s comme des pi\u00e8ces de mus\u00e9e             Pour lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit:     En Ukraine, les d\u00e9bris de la guerre expos\u00e9s comme des pi\u00e8ces de mus\u00e9e                              Lors d\u2019une exposition des prises tactiques russes organis\u00e9e par Pavlo Netesov sur l\u2019ancienne base de lancement de missiles nucl\u00e9aires de Pervoma\u00efsk, le 21 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Lors d\u2019une exposition des prises tactiques russes organis\u00e9e par Pavlo Netesov sur l\u2019ancienne base de lancement de missiles nucl\u00e9aires de Pervoma\u00efsk, le 21 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                           Des engins militaires russes calcin\u00e9s sont expos\u00e9s comme les symboles d\u2019une victoire du peuple ukrainien sur l\u2019arm\u00e9e russe.  Devant le monast\u00e8re de Saint-Michel au D\u00f4me d\u2019or, \u00e0 Kiev, le\u00a05\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                                     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/255613e_1664267999633-5a6841e-1663836198913-musee-memoire-gratacap-08.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion contest\u00e9s par plusieurs pays d\u00e8s l\u2019anno...","dateModified":"2022-09-27T11:22:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:01:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annonce la semaine derni\u00e8re par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019une mobilisation pour son offensive en Ukraine, les arriv\u00e9es de Russes en G\u00e9orgie ont presque doubl\u00e9, \u00e0 pr\u00e8s de 10 000 par jour, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de ce pays du Caucase. \u00ab Par exemple, ils \u00e9taient 11 200 dimanche et moins de 10\u00a0000 lundi\u00a0\u00bb, contre\u00a0\u00ab\u00a05 000 \u00e0 6 000\u00a0\u00bb\u00a0juste avant l\u2019annonce de la mobilisation en Russie, le 21 septembre, a d\u00e9taill\u00e9 le minist\u00e8re g\u00e9orgien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les arriv\u00e9es de Russes en G\u00e9orgie ont presque doubl\u00e9, \u00e0 10 000 par jour apr\u00e8s la mobilisation","dateModified":"2022-09-27T09:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#667950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:00:18+00:00","articleBody":"     Controvers\u00e9s et hors service \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, les gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne ont \u00e9t\u00e9 tous deux subitement touch\u00e9s par des fuites \u2013 tr\u00e8s rares \u2013 inexpliqu\u00e9es en mer Baltique, ont annonc\u00e9 mardi les autorit\u00e9s danoises et su\u00e9doises, suscitant des soup\u00e7ons de sabotage. Copenhague a imm\u00e9diatement plac\u00e9 en \u00e9tat d\u2019alerte ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, tout en estimant qu\u2019il \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0trop t\u00f4t\u00a0\u00bb\u00a0pour s\u2019exprimer sur les causes de ces incidents simultan\u00e9s. Les autorit\u00e9s danoises ont \u00e9galement relev\u00e9 le niveau de vigilance de leur secteur de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz au niveau orange, le deuxi\u00e8me plus \u00e9lev\u00e9. Des mesures concr\u00e8tes pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 des usines et des installations vont devoir \u00eatre mises en place par les entreprises du secteur.          Les autorit\u00e9s allemandes n\u2019ont pas encore fait de commentaire. Mais selon une source proche du gouvernement, cit\u00e9e par le quotidien berlinois Tagesspiegel,\u00a0\u00ab\u00a0tout parle contre une co\u00efncidence\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas imaginer un sc\u00e9nario qui ne soit pas une attaque cibl\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. Tout comme pour la fuite constat\u00e9e la veille sur Nord Stream 2, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 prises. La navigation dans un rayon de 5 milles nautiques (environ 9 kilom\u00e8tres) ainsi que le survol dans un rayon de 1 kilom\u00e8tre autour du lieu des fuites sont interdits.          Selon les autorit\u00e9s, les incidents sont sans cons\u00e9quence pour la s\u00e9curit\u00e9 ou la sant\u00e9 des r\u00e9sidents des \u00eeles danoises voisines de Bornholm et de Christianso. En outre, l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique du pays n\u2019est pas affect\u00e9.                           INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2020/07/13/6767dce_393886644-ECO-2020-NORD-STREAM_WEB.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soup\u00e7ons de sabotage sur les gazoducs Nord Stream apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es","dateModified":"2022-09-27T09:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#668008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T08:21:41+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev mardi pour une visite de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, a-t-elle annonc\u00e9 sur Twitter, accompagnant son message d\u2019une photographie d\u2019elle sur une place de la capitale, en compagnie de l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais, Etienne de Poncins\u00a0:                    Catherine Colonna doit notamment rencontrer lors de cette visite, sa troisi\u00e8me en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, et le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Andriy Kostin. Elle doit aussi se rendre \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Hostomel, dans la r\u00e9gion de Kiev, objet de combats acharn\u00e9s au d\u00e9but de la guerre. Les forces russes s\u2019\u00e9taient finalement retir\u00e9es de la r\u00e9gion fin mars. \u00ab\u00a0La ministre souhaite t\u00e9moigner de la solidarit\u00e9 de la France \u00e0 l\u2019\u00e9gard du peuple ukrainien et de sa pleine d\u00e9termination \u00e0 renforcer son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 sa souverainet\u00e9 et son int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 son minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Selon ce dernier, cette visite vise \u00e9galement \u00e0 souligner\u00a0\u00ab\u00a0le renforcement de l\u2019appui apport\u00e9 par la France, aussi bien en mati\u00e8re de fourniture d\u2019\u00e9quipements de d\u00e9fense et de lutte contre l\u2019impunit\u00e9 que sur les plans financier et humanitaire\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re \u00e9voque l\u2019envoi d\u2019un bateau humanitaire vers l\u2019Ukraine avec\u00a0\u00ab\u00a0plus de 1 000 tonnes d\u2019aide \u00e0 son bord\u00a0\u00bb\u00a0et les efforts en vue de la cr\u00e9ation d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0zone de protection\u00a0\u00bb\u00a0autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes et cible de multiples bombardements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise \u00e0 Kiev pour une visite de soutien","dateModified":"2022-09-27T08:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#667971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T07:58:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident kazakh a assur\u00e9 mardi que son pays prot\u00e9gerait les Russes qui fuiraient vers lui pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation militaire en cours en Russie. \u00ab\u00a0Ces derniers jours, beaucoup de gens viennent chez nous de Russie. La plupart sont oblig\u00e9s de partir \u00e0 cause d\u2019une situation sans issue\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kassym-Jomart Toka\u00efev, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons nous occuper d\u2019eux, assurer leur s\u00e9curit\u00e9.\u00a0\u00bb          Le chef de l\u2019Etat kazakh, alli\u00e9 de Moscou mais qui a pris ses distances avec le Kremlin depuis le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, a aussi une nouvelle fois condamn\u00e9 ce conflit et appel\u00e9 au respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, au moment o\u00f9 la Russie organise de pr\u00e9tendus r\u00e9f\u00e9rendums dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes pour les annexer. Le Kazakhstan, ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique d\u2019Asie centrale, cultive par ailleurs de bonnes relations avec l\u2019Occident et la Chine.          L\u2019offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine a r\u00e9veill\u00e9 chez certains Kazakhs la crainte de devenir \u00e9galement la cible des ambitions russes, notamment du fait de la longue fronti\u00e8re commune de leur pays avec la Russie et de son importante minorit\u00e9 ethnique russe. Dans le Caucase, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion russe d\u2019Oss\u00e9tie du Nord ont admis une\u00a0\u00ab\u00a0situation tendue\u00a0\u00bb\u00a0au poste de contr\u00f4le de Verkhni Lars. Le minist\u00e8re local de l\u2019int\u00e9rieur a annonc\u00e9 l\u2019installation\u00a0\u00ab\u00a0prochaine d\u2019un commissariat militaire de mobilisation\u00a0\u00bb\u00a0afin de recruter les r\u00e9servistes qui tentent de partir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident kazakh promet de prot\u00e9ger les Russes fuyant la mobilisation","dateModified":"2022-09-27T08:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#667924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T07:39:19+00:00","articleBody":"     Au lendemain de l\u2019annonce d\u2019une fuite dans le gazoduc parall\u00e8le Nord Stream 2, le gazoduc Nord Stream 1 reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne est touch\u00e9 par deux fuites de gaz en mer Baltique, ont rapport\u00e9 mardi les autorit\u00e9s danoises et su\u00e9doises. \u00ab\u00a0Nord Stream 1\u00a0\u00bb n\u2019est pas \u00ab\u00a0op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0contient du gaz\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le ministre du climat et de l\u2019\u00e9nergie danois, Dan Jorgensen, dans un communiqu\u00e9, annon\u00e7ant \u00ab\u00a0relever le niveau de pr\u00e9paration du secteur de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz\u00a0\u00bb dans le pays nordique.          Hier, l\u2019autorit\u00e9 danoise du trafic maritime avait annonc\u00e9 une premi\u00e8re fuite de gaz en mer Baltique, pr\u00e8s du trac\u00e9 du gazoduc Nord Stream 2 reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, victime, selon les autorit\u00e9s allemandes, d\u2019une baisse de pression inexpliqu\u00e9e. La fuite de gaz, situ\u00e9e au sud-est de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, \u00ab\u00a0est dangereuse pour le trafic maritime\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la navigation est interdite dans un rayon de cinq milles nautiques [environ 9\u00a0kilom\u00e8tres] autour de la position signal\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019autorit\u00e9 dans un avis aux navires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gazoducs Nord Stream 1 et 2 touch\u00e9s par des fuites en mer Baltique","dateModified":"2022-09-27T07:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#667889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:45:00+00:00","articleBody":"     Les forces de Kiev ont enregistr\u00e9 des gains territoriaux importants depuis le d\u00e9but du mois de septembre. En retour, Vladimir Poutine a menac\u00e9 \u00e0 nouveau d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire et lanc\u00e9 la mobilisation de r\u00e9servistes.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: avec une contre-offensive rapide et bien pr\u00e9par\u00e9e, Kiev a d\u00e9stabilis\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans l\u2019Est          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, une contre-offensive \u00e9clair qui met \u00e0 rude \u00e9preuve l\u2019effort de guerre de la Russie","dateModified":"2022-09-27T05:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#667885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:30:04+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont assur\u00e9 que des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats provisoires\u00a0\u00bb seraient annonc\u00e9s au plus t\u00f4t mardi 27\u00a0septembre au soir ou dans les jours suivants. Le Parlement russe devra ensuite voter un texte formalisant l\u2019int\u00e9gration des quatre r\u00e9gions \u00e0 la Russie.          Si les r\u00e9f\u00e9rendums russes en Ukraine devaient aboutir \u00e0 l\u2019incorporation de ces derni\u00e8res (Louhansk, Donetsk, Kherson, Zaporijia) \u00e0 la Russie, ce qui fait peu de doutes, cela constituerait une escalade du conflit, d\u2019autant que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a agit\u00e9 la menace de frappes nucl\u00e9aires pour d\u00e9fendre ce qu\u2019il consid\u00e8re comme \u00e9tant son territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre territoires en passe d\u2019\u00eatre annex\u00e9s par la Russie","dateModified":"2022-09-27T05:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#667877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:20:01+00:00","articleBody":"           Un v\u00e9hicule militaire russe passe sous un panneau publicitaire o\u00f9 est \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la Russie, pour toujours. Le 27\u00a0septembre\u00a0\u00bb, \u00e0 Louhansk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le 22\u00a0septembre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/292ff44_3aad9280f1264e60a3a385947f87f1f7-3aad9280f1264e60a3a385947f87f1f7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion contest\u00e9s par plusieurs pays d\u00e8s l\u2019anno...","dateModified":"2022-09-27T05:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#667875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:10:00+00:00","articleBody":"      Les pays du G7 ont jur\u00e9 de ne \u00ab\u00a0jamais reconna\u00eetre\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des votes, tandis que Washington a promis une r\u00e9plique \u00ab\u00a0rapide et s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb par la voie de sanctions \u00e9conomiques suppl\u00e9mentairement \u00e0 ces annexions, qui suivent le sch\u00e9ma de celle de la Crim\u00e9e, en mars\u00a02014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appel\u00e9 \u00e0 respecter \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation dans la r\u00e9gion de Donetsk est particuli\u00e8rement difficile\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky lors de son allocution quotidienne. \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible pour ma\u00eetriser l\u2019activit\u00e9 ennemie. C\u2019est notre objectif num\u00e9ro\u00a0un, puisque c\u2019est \u00e9galement celui de l\u2019occupant.\u00a0\u00bb          Kiev a d\u00e9clar\u00e9 enqu\u00eater sur une nouvelle fosse commune proche de la fronti\u00e8re russe, dix jours apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert plus de 440\u00a0tombes et une fosse commune pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la m\u00eame r\u00e9gion de Kharkiv. Les militaires et responsables \u00e9voquent une centaine de corps, sans donner de d\u00e9tails.          Oleksandr Striouk, maire ukrainien de Sievierodonetsk, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Telegram le \u00ab\u00a0mensonge et la propagande\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendum de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (\u2026)\u00a0qui n\u2019en a que le nom\u00a0\u00bb. Ces scrutins, ouverts jusqu\u2019\u00e0 demain dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es totalement ou en partie par Moscou, doivent permettre de poser un vernis de l\u00e9galit\u00e9 sur l\u2019annexion par la Russie de ces r\u00e9gions. \u00ab\u00a0Les occupants ont fait venir plusieurs bus de personnes de Crim\u00e9e \u00e0 Melitopol et Berdiansk la veille.\u00a0\u00bb          L\u2019oligarque Evgueni Prigojine reconna\u00eet, pour la premi\u00e8re fois, avoir fond\u00e9 le groupe de mercenaires Wagner. Ce proche de Vladimir Poutine \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 depuis des ann\u00e9es d\u2019\u00eatre le financier de groupe de mercenaires au service du Kremlin. Il a admis leur pr\u00e9sence en Ukraine, en Afrique et en Am\u00e9rique latine.          Les Etats-Unis ont demand\u00e9 publiquement, et par des canaux priv\u00e9s, \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 son discours qui agite la menace nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine, une arme dont l\u2019utilisation aurait, pr\u00e9vient Washington, des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb.          La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon ce qu\u2019ont d\u00e9clar\u00e9 dimanche les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes.          Selon des informations rep\u00e9r\u00e9es par l\u2019agence de presse Reuters, deux hauts parlementaires russes ont exprim\u00e9 des critiques, dimanche, sur la campagne de mobilisation des r\u00e9servistes en Russie, exigeant des responsables locaux qu\u2019ils contr\u00f4lent la situation et mettent fin rapidement aux \u00ab\u00a0exc\u00e8s\u00a0\u00bb qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la population.          Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les d\u00e9serteurs. Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui d\u00e9sertent ou refusent de combattre.\u00a0Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9 une loi qui facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe\u00a0pour les \u00e9trangers qui s\u2019engagent pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an dans l\u2019arm\u00e9e, au moment o\u00f9 Moscou cherche par tous les moyens \u00e0 recruter plus d\u2019hommes pour combattre en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 216\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-27T05:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html#667872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-referendums-d-annexion-contestes-par-plusieurs-pays-des-les-premiers-resultats-annonces_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:00:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/278/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-27T04:00:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/28/19-14">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Réuni en congrès, le parti d’opposition s’estime porté par les premières difficultés du gouvernement conservateur de Liz Truss et revendique pour lui la « responsabilité économique ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : vent d’optimisme chez les travaillistes      Réuni en congrès, le parti d’opposition s’estime porté par les premières difficultés du gouvernement conservateur de Liz Truss et revendique pour lui la « responsabilité économique ».          Par Cécile Ducourtieux(Liverpool (Royaume-Uni), envoyée spéciale)         Publié hier à 19h32, mis à jour hier à 20h40    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef du Parti travailliste britannique, Keir Starmer, à Liverpool, le 27 septembre 2022.  OLI SCARFF / AFP               Est-ce le grand nombre de costumes-cravates, l’organisation soignée, les stands Google, ou Barclays, ou la présence un peu incongrue du think tank de centre droit Onward ? Il y a quelque chose d’inhabituel dans l’air à la conférence annuelle des travaillistes britanniques, qui s’est tenu jusqu’au mercredi 28 septembre à Liverpool (nord-ouest de l’Angleterre). Un indéniable vent d’optimisme : « L’atmosphère est à la confiance », a d’ailleurs lancé Keir Starmer, le chef de file du parti, lundi 26 septembre, lors d’une improbable table ronde avec Gary Neville, ex-joueur de Manchester United, converti en homme d’affaires et devenu récemment membre du parti.          Il y a un an, lors de sa précédente conférence annuelle, la gauche britannique s’écharpait en public, toujours pas remise de la présidence mouvementée de Jeremy Corbyn et de sa cuisante défaite de 2019 face aux conservateurs. Des dizaines de circonscriptions « rouges » du nord du pays avaient alors viré au « bleu ». Boris Johnson n’avait pas encore chuté à cause du « Partygate » et le retour au pouvoir du Labour, après onze ans (à l’époque) de gouvernement conservateur, paraissait improbable. C’est désormais une tout autre histoire : « Nous avons le sentiment d’être un gouvernement en attente », a osé déclarer Keir Starmer.          Tempête monétaire          Il faut dire que les spectaculaires baisses d’impôts ou la fin du plafonnement des bonus des banquiers annoncées vendredi 23 septembre par Kwasi Kwarteng, le chancelier de l’Echiquier de Liz Truss, leur offrent un boulevard. Conçus pour favoriser les plus riches dans l’espoir de relancer la croissance, ces énormes cadeaux fiscaux financés par de la dette publique ont déclenché une tempête monétaire. Lundi, la livre sterling a atteint un plus-bas historique face au dollar, signalant une perte de confiance des marchés dans l’économie du Royaume-Uni. A tel point que la Banque d’Angleterre a dû communiquer en urgence, se disant prête à continuer à relever ses taux directeurs, pour limiter la dégringolade de la livre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                 « Si les taux directeurs augmentent jusqu’à 5 %, les Britanniques ayant un emprunt à taux variable ou ceux qui ont l’intention d’acheter vont vers des temps très difficiles. Et une crise immobilière est à craindre », a prévenu depuis Liverpool Torsten Bell, du groupe de réflexion Resolution Foundation. Avec des sondages leur donnant régulièrement une avance d’environ 10 points sur les conservateurs (et même de 17, selon un sondage YouGov pour le Times, paru mardi), les travaillistes rêvent tout haut d’une victoire à la Tony Blair, comme en 1997 ou en 2001.             Il vous reste 61.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/vent-d-optimisme-chez-les-travaillistes-britanniques_6143442_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: vent d\u2019optimisme chez les travaillistes","dateCreated":"2022-09-27T19:32:18+02:00","datePublished":"2022-09-27T19:32:18+02:00","dateModified":"2022-09-27T20:40:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"R\u00e9uni en congr\u00e8s, le parti d\u2019opposition s\u2019estime port\u00e9 par les premi\u00e8res difficult\u00e9s du gouvernement conservateur de Liz Truss et revendique pour lui la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 \u00e9conomique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Liverpool (Royaume-Uni), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/962e69a_1664288753207-113305.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-15">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les lignes directrices publiées en août par la Commission européenne ont entravé les exportations de produits agroalimentaires russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             Sanctions contre la Russie : les impairs d’Ursula von der Leyen      Les lignes directrices publiées en août par la Commission européenne ont entravé les exportations de produits agroalimentaires russes.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 19h16, mis à jour hier à 21h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors de la septième conférence de reconstitution des ressources du Fonds mondial, à New York, le 21 septembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Depuis le début de la guerre en Ukraine, Vladimir Poutine accuse les Européens d’affamer le monde avec leurs sanctions contre la Russie. Depuis des mois, les Vingt-Sept tentent de convaincre l’Afrique, l’Asie et l’Amérique du Sud qu’il n’en est rien. Mais cet été, la Commission a, à son corps défendant, donné des arguments au Kremlin en compliquant les exportations d’engrais et de blé russes. L’affaire s’est finalement réglée le 19 septembre, après plus d’un mois et demi durant lequel l’exécutif communautaire a semblé flotter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine risque d’aggraver l’insécurité alimentaire en Afrique de l’Ouest                 Un petit retour en arrière s’impose pour mieux comprendre le déroulé de cette histoire : en juillet, les Vingt-Sept discutent d’un septième paquet de sanctions, qui doit compléter les six précédents et réduire les possibilités de contournements. Alors qu’en Afrique, notamment, mais aussi, dans une moindre mesure à l’Organisation des Nations unies (ONU), on leur reproche de mettre en danger la sécurité alimentaire mondiale avec leurs mesures restrictives, ils ont également à cœur de lever toutes les ambiguïtés relatives aux exportations de biens agroalimentaires russes. Ces produits ne sont pas soumis à des sanctions, mais la situation est moins claire si l’on se penche sur le transport maritime, le secteur des assurances ou le système bancaire.               Au même moment, des négociations entre Moscou et Kiev se tiennent, sous l’égide de l’ONU et avec l’entremise d’Ankara, pour permettre aux céréales ukrainiennes bloquées depuis des mois dans les ports de la mer Noire d’être acheminées vers d’autres contrées. Le Kremlin exige, dans ce contexte, que toutes les barrières à l’exportation de son blé et surtout de ses engrais soient levées.          Les couloirs maritimes sécurisés          Le 21 juillet, un règlement communautaire est publié. Les Vingt-Sept s’y engagent à « éviter toute mesure susceptible d’être source d’insécurité alimentaire partout dans le monde » et affirment qu’« aucune » sanction « ne vise, de quelque manière que ce soit, les échanges de produits agricoles et alimentaires, dont le blé et les engrais, entre des pays tiers et la Russie ». Le lendemain, à Istanbul, en présence du secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, et du président turc, Recep Tayyip Erdogan, des représentants russe et ukrainien signent un accord qui permet de relancer les exportations de céréales ukrainiennes en mettant en place des couloirs maritimes sécurisés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Turquie se pose en médiatrice de la crise du blé                 Patatras ! Le 10 août, une communication de la Commission vient percuter cette belle chorégraphie et menacer l’édifice difficilement construit. Ce jour-là, l’exécutif communautaire publie les « lignes directrices » censées aider les différents acteurs économiques européens à appliquer au mieux les sanctions. En substance, ce document affirme qu’on ne peut pas transporter un produit sous sanction, ni assurer son transport, sans préciser que cette interdiction ne concerne pas les produits agroalimentaires.            Il vous reste 60.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/sanctions-contre-la-russie-les-impairs-d-ursula-von-der-leyen_6143440_3210.html"},"headline":"Sanctions contre la Russie\u00a0: les impairs d\u2019Ursula\u00a0von\u00a0der\u00a0Leyen","dateCreated":"2022-09-27T19:16:33+02:00","datePublished":"2022-09-27T19:16:33+02:00","dateModified":"2022-09-27T21:42:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les lignes directrices publi\u00e9es en ao\u00fbt par la Commission europ\u00e9enne ont entrav\u00e9 les exportations de produits agroalimentaires russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/70/0/5696/2848/1342/671/60/0/50f056d_5255036-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-16">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Olga et Sasha suivent de près les réactions des Russes à l’annonce de la mobilisation par Vladimir Poutine. Les deux sœurs s’intéressent aussi à l’Iran, aux alliances nouées par Téhéran et au sort des manifestants. Pour la trente et unième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « Les aéroports, les gares, les routes russes sont blindés d’hommes qui fuient la mobilisation. Mais ne serait-il pas plus efficace de se révolter ? »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 19h00, mis à jour à 16h48     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesOlga et Sasha suivent de près les réactions des Russes à l’annonce de la mobilisation par Vladimir Poutine. Les deux sœurs s’intéressent aussi à l’Iran, aux alliances nouées par Téhéran et au sort des manifestants. Pour la trente et unième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga et Sasha suivent de près les réactions des Russes à l’annonce de la mobilisation par Vladimir Poutine. Les deux sœurs s’intéressent aussi à l’Iran, aux alliances nouées par Téhéran et au sort des manifestants.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : les référendums d’annexion contestés par plusieurs pays dès l’annonce des premiers résultats                 Mardi 20 septembre          Sasha : A Trouskavets, dans les Carpates ukrainiennes, après dix jours de régime balnéaire, ma tête est vide. Je n’ai pris avec moi ni maquillage ni bijou, seulement des vêtements pratiques et sportifs. Je ne prête aucune attention à la vie sociale. C’est ce qu’il me fallait depuis longtemps. Mais je continue à suivre l’actualité, je n’ai pas réussi à faire de pause avec ça. Les médias ukrainiens parlent de plus en plus des risques de destruction du barrage de la centrale hydroélectrique de Kyiv [Kiev, en ukrainien]. Ils évoquent l’inondation possible de la rive gauche de la ville et de vingt-sept villes et villages alentour, de la mort potentielle d’énormément de gens à cause de la vague de 20 mètres qui pourrait se former en cas de destruction brutale du barrage. Hallucinant. Ma mère n’y croit pas. Elle ne pense pas que le barrage puisse être détruit par des missiles. Un jour, quand elle avait mon âge, l’alarme de la centrale s’est déclenchée, elle se souvient que les gens couraient rive gauche pour évacuer leurs proches. Heureusement, c’était une fausse alerte.          Mercredi 21 septembre          Olga : Aujourd’hui, c’est l’anniversaire de notre mamoussya, notre petite maman. Je l’ai eue au téléphone ce matin, elle avait l’air contente et reposée ! Je découvre que poutler [contraction de Poutine et Hitler] a annoncé la mobilisation en russie. Il est vraiment fou. En rentrant du travail, je vois sur le compte Instagram d’Alexeï Navalny qu’une foule est en train de s’amasser dans le centre-ville de Moscou pour protester. Ça y est, ça commence. Bientôt le régime va tomber.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, les Comités de mères de soldats reprennent le combat                 On s’est appelées ce soir, avec maman et Sasha, au moment où elles ouvraient une bouteille de champagne ! Je suis tellement heureuse de les voir avec leurs joues un peu roses et leurs sourires !               Sasha : Hier soir, je ne pouvais pas m’endormir. Sachant que poutine allait faire un discours, la sensation de fin du monde qui m’avait saisie le 23 février est revenue. Et aujourd’hui, quand il n’est pas apparu tout de suite à la télé, j’ai prié pour qu’il soit mort. Je n’aurais jamais imaginé souhaiter la mort de quelqu’un.        Il vous reste 78.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/27/les-aeroports-les-gares-les-routes-russes-sont-blindes-d-hommes-qui-fuient-la-mobilisation-mais-ne-serait-il-pas-plus-efficace-de-se-revolter_6143438_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les a\u00e9roports, les gares, les routes russes sont blind\u00e9s d\u2019hommes qui fuient la mobilisation. Mais ne serait-il pas plus efficace de se r\u00e9volter\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-27T19:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-27T19:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-28T16:48:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Olga et Sasha suivent de pr\u00e8s les r\u00e9actions des Russes \u00e0 l\u2019annonce de la mobilisation par Vladimir Poutine. Les deux s\u0153urs s\u2019int\u00e9ressent aussi \u00e0 l\u2019Iran, aux alliances nou\u00e9es par T\u00e9h\u00e9ran et au sort des manifestants. Pour la trente et uni\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/144/0/709/354/1342/671/60/0/d0f9728_224709-3289877.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-17">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Artiom Kamardine a été arrêté pour avoir déclamé un poème critiquant la mobilisation militaire décrétée par Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Russie : l’auteur d’un poème antiguerre aurait été violé en détention à Moscou, selon ses proches      Artiom Kamardine a été arrêté pour avoir déclamé un poème critiquant la mobilisation militaire décrétée par Poutine.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié hier à 17h16, mis à jour hier à 19h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Image extraite d’une vidéo diffusée sur le canal Telegram 112, montrant l’arrestation d’Artiom Kamardine, avant son transfert en détention.  D.R.               Rendez-vous avait été donné le 25 septembre à 18 heures, au pied de la statue de Vladimir Maïakovski. C’est là, dans le centre de Moscou, que se déroulent les « lectures de Maïakovski », un rendez-vous traditionnel de la scène poétique locale depuis les années 1950. Artiom Kamardine, un habitué de l’événement, se lance avec une composition consacrée à la mobilisation militaire tout juste décrétée par Vladimir Poutine – « Tue-moi, milicien », poème scandé dans lequel il insulte en termes crus les républiques séparatistes du Donbass et évoque les « fosses communes » d’Ukraine.          Vingt-quatre heures, et quelques menaces de mort sur Internet plus tard, la police est à la porte du poète de 31 ans et de sa compagne – plus précisément les hommes d’un groupe d’élite, visages masqués, qui scient la porte à la meuleuse et arrêtent brutalement les occupants de l’appartement. L’avocat appelé par Kamardine est refoulé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, les Comités de mères de soldats reprennent le combat                 Le couple est ensuite conduit dans un des locaux du Comité d’enquête, avant de réapparaître dans une vidéo diffusée sur une chaîne Telegram utilisée par la police, dans la nuit du 26 au 27 septembre. Le poète et deux autres activistes là lors des « lectures » y présentent des excuses, pratique importée de Tchétchénie et devenue routinière en Russie. Artiom Kamardine porte des traces de coups sur le visage et dit « se repentir devant le peuple russe multinational ».          Viol filmé          L’histoire ne s’arrête pas là. Durant les quarante-huit heures qu’a duré sa détention préventive, le poète aurait été violé à l’aide d’un haltère. C’est ce qu’a notamment affirmé le site de Novaïa Gazeta Europe, version appuyée par l’avocat et l’amie du jeune homme. Le premier l’a vu durant la nuit être transporté à l’hôpital en ambulance. La seconde, Alexandra Popova, a dit à des sites indépendants avoir entendu ses hurlements dans une cellule voisine, avant que les hommes du Comité d’enquête la forcent à regarder la vidéo du viol.               Mme Popova assure elle-même avoir été menacée d’un viol collectif. La jeune femme a publié à sa sortie de détention un certificat médical faisant état d’une commotion cérébrale, d’ecchymoses et d’écorchures sur la tête. Entre autres maltraitances, les policiers lui auraient aussi aspergé le visage et la bouche de colle ultra-forte.          Les violences dans les lieux de détention – commissariats ou prisons – sont une pratique bien ancrée en Russie, qui ne conduit qu’exceptionnellement à des sanctions. La dernière révélation d’ampleur, en octobre 2021, étayée par la publication de dizaines d’heures de vidéos, a montré l’existence d’un système de viols organisés par l’administration dans certaines prisons russes.        Il vous reste 20.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/l-auteur-d-un-poeme-antiguerre-aurait-ete-viole-en-detention-a-moscou-selon-ses-proches_6143422_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: l\u2019auteur d\u2019un po\u00e8me antiguerre aurait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 en d\u00e9tention \u00e0 Moscou, selon ses proches","dateCreated":"2022-09-27T17:16:22+02:00","datePublished":"2022-09-27T17:16:22+02:00","dateModified":"2022-09-27T19:52:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Artiom Kamardine a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour avoir d\u00e9clam\u00e9 un po\u00e8me critiquant la mobilisation militaire d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/60/0/1920/960/1342/671/60/0/9ef0cac_1664276480131-artem.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-18">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le premier propageait sur Facebook et Instagram de fausses informations sur la guerre en Ukraine, imitant notamment des sites de presse. Le second, de plus faible ampleur, visait les citoyens américains à l’approche des élections de mi-mandat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             Meta annonce avoir démantelé deux réseaux de désinformation d’origine russe et chinoise      Le premier propageait sur Facebook et Instagram de fausses informations sur la guerre en Ukraine, imitant notamment des sites de presse. Le second, de plus faible ampleur, visait les citoyens américains à l’approche des élections de mi-mandat.       Le Monde avec AP et AFP     Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 18h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Exemples d’images de propagande diffusées par les deux réseaux démantelés par Meta.                 Meta, la maison mère de Facebook et Instagram, a annoncé, mardi 27 septembre, avoir démantelé deux réseaux de désinformation instrumentalisant ses plates-formes. Le premier, mené de Russie, servait à propager de fausses informations sur la guerre en Ukraine. Le deuxième réseau, de plus faible ampleur et dirigé de Chine, ciblait les citoyens Américains à l’approche des élections de mi-mandat.            L’opération russe a débuté en mai. Elle visait principalement l’Allemagne et, dans une moindre mesure, la France, l’Italie, l’Ukraine et le Royaume-Uni, a expliqué David Agranovich, un responsable de la sécurité chez Meta, lors d’un point-presse avec des journalistes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment les agents d’influence russes ont perdu de leur efficacité sur les réseaux sociaux                   Une opération « complexe »            Au centre de l’opération figuraient environ soixante sites Internet, peut-on lire dans le rapport mis en ligne par Meta. Ces sites imitaient trait pour trait ceux de médias reconnus, dont les journaux allemands Der Spiegel et Bild, le quotidien britannique The Guardian ou l’agence italienne ANSA. Le réseau russe y postait des articles critiquant l’Ukraine et les réfugiés ukrainiens, ou soutenant la Russie, avant de les partager sur YouTube, Facebook, Instagram, Telegram, Twitter ou des sites de pétitions en ligne. Mais des journalistes d’investigation du média allemand T-Online ont commencé à la fin du mois d’août à mettre en doute l’authenticité de ces sites, poussant Meta à ouvrir sa propre enquête.                           Capture d’écran du rapport publié par Meta montrant un article publié sur le véritable site du « Guardian » (en haut), comparé à sa copie (en bas).  META                 « Il s’agit probablement de l’opération d’origine russe la plus importante et la plus complexe que nous ayons interrompue depuis le début de la guerre en Ukraine », avec « une combinaison vraiment inhabituelle de sophistication et de force brute », selon M. Agranovich. D’un côté, l’imitation de sites existants, dans plusieurs langues, a nécessité un « investissement technique et linguistique important », a-t-il relevé. De l’autre, la propagation des articles sur les réseaux sociaux s’est principalement faite par l’achat de publicités ou de faux comptes peu aboutis, souvent détectés automatiquement par les systèmes d’alerte de Meta.                 Meta a généré un peu plus de 100 000 dollars de revenus à partir de ces publicités, selon l’agence Bloomberg. Cet argent servira à financer ses équipes de sécurité, assure l’entreprise. Au total, la société californienne dit avoir bloqué 1 633 comptes, 703 pages et un groupe sur Facebook ainsi que 29 comptes sur Instagram.            Les analystes de Facebook n’ont pas été en mesure de relier directement le réseau de désinformation au gouvernement russe. Mais, comme le souligne David Agranovich, un certain nombre de pages officielles d’ambassades russes en Europe et en Asie « ont amplifié » la diffusion de ces fausses informations. Un comportement dans la droite ligne de ce qui a été observé dès les premières semaines du conflit.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : sur les réseaux sociaux, les comptes des ambassades russes et la « diplomatie du “shitpost” »                   Un réseau chinois de plus faible ampleur            Le deuxième réseau repéré par Meta, beaucoup plus petit et dirigé, pour sa part, de Chine – sans que les chercheurs puissent le relier directement au gouvernement chinois –, a tenté plusieurs opérations, dont deux ciblant les citoyens américains.                Dans la première, de faux comptes se sont fait passer pour des conservateurs et abordaient des sujets comme les armes à feu ou l’avortement, ou encore critiquaient Joe Biden. Les messages étaient principalement en anglais mais aussi parfois en chinois ou en français. Dans une autre opération, de soi-disant progressistes critiquaient les positions du Parti républicain sur les armes à feu ou l’avortement, ou visaient personnellement des politiques républicains.                           Un exemple de désinformation ciblant un public américain, publié par Meta dans son rapport.                 Au total, concernant ce deuxième réseau, Meta a bloqué 81 comptes, 8 pages et un groupe sur Facebook ainsi que deux comptes Instagram. L’approche était relativement artisanale et n’a a priori pas eu de grand impact. C’est néanmoins la première fois qu’une opération de désinformation se focalise à la fois sur des démocrates et des républicains en soulevant des sujets polémiques à l’approche des élections législatives de mi-novembre, relève Meta. « Même si l’opération n’a pas fonctionné, elle est importante car elle représente une nouvelle direction » pour les tentatives de désinformation d’origine chinoise, estime ainsi Ben Nimmo, responsable de la lutte contre la désinformation chez Meta.            Le même réseau basé en Chine a aussi ciblé les internautes tchèques avec des informations critiquant le soutien de leur gouvernement à l’Ukraine et sa politique envers la Chine, et a plus généralement tenté de propager des informations sur des problématiques géopolitiques critiquant les Etats-Unis.                             Lire aussi :  Etats-Unis : TikTok renforce les contrôles sur les contenus politiques avant les élections de mi-mandat                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/27/meta-annonce-avoir-demantele-deux-reseaux-de-desinformation-d-origine-russe-et-chinoise_6143419_4408996.html"},"headline":"Meta annonce avoir d\u00e9mantel\u00e9 deux r\u00e9seaux de d\u00e9sinformation d\u2019origine russe et chinoise","dateCreated":"2022-09-27T17:00:26+02:00","datePublished":"2022-09-27T17:00:26+02:00","dateModified":"2022-09-27T18:02:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022","Pixels"],"description":"Le premier propageait sur Facebook et Instagram de fausses informations sur la guerre en Ukraine, imitant notamment des sites de presse. Le second, de plus faible ampleur, visait les citoyens am\u00e9ricains \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/43/0/722/361/1342/671/60/0/67fd005_1664288495275-capture-da-ei-cran-2022-09-27-ai-16-21-24.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-19">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Des Russes fuient leur pays en direction notamment de la Géorgie voisine pour échapper à l’appel à la mobilisation du président Vladimir Poutine pour combattre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             Mobilisation en Russie : les images des kilomètres de bouchons à la frontière avec la Géorgie      vidéo   Des Russes fuient leur pays en direction notamment de la Géorgie voisine pour échapper à l’appel à la mobilisation du président Vladimir Poutine pour combattre en Ukraine.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 15h10, mis à jour à 14h34        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le temps d’attente pour entrer sur le territoire géorgien pouvait atteindre quarante-huit heures, dimanche 25 septembre, selon des estimations de responsables locaux. Denis fait partie des Russes qui ont traversé la frontière à la suite de l’annonce de la mobilisation : « Bien sûr, cela a fait peur à beaucoup de gens. Personne ne veut partir… mourir », explique-t-il.            Les scènes qui se sont déroulées à la frontière entre la Russie et la Géorgie se sont reproduites au Kazakhstan, en Finlande et en Mongolie, qui ont tous fait état de files d’attente importantes.            Le 26 septembre, le Kremlin a déclaré qu’aucune décision n’avait été prise concernant la fermeture des frontières russes en raison du départ de nombreux hommes en âge de combattre. Le sénateur russe Sergueï Tsekov a estimé que les Russes en âge de combattre ne devraient pas être autorisés à voyager à l’étranger.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : fuir ou protester, les réponses des Russes à la mobilisation militaire édictée par Poutine                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Emile Zola, écrivain engagé  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/27/mobilisation-en-russie-les-images-des-kilometres-de-bouchons-a-la-frontiere-avec-la-georgie_6143403_3210.html"},"headline":"Mobilisation en Russie\u00a0: les images des kilom\u00e8tres de bouchons \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie","dateCreated":"2022-09-27T15:10:53+02:00","datePublished":"2022-09-27T15:10:53+02:00","dateModified":"2022-09-28T14:34:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Des Russes fuient leur pays en direction notamment de la G\u00e9orgie voisine pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019appel \u00e0 la mobilisation du pr\u00e9sident Vladimir Poutine pour combattre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/522/0/9225/4612/1342/671/60/0/abb03e5_ee076430ee9f4918bea17496bdf2046e-ee076430ee9f4918bea17496bdf2046e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Mobilisation en Russie\u00a0: les images des kilom\u00e8tres de bouchons \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie","uploadDate":"2022-09-27T15:10:53+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e0cvr?pubtool=oembed","duration":"03:23"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/522/0/9225/4612/1342/671/60/0/abb03e5_ee076430ee9f4918bea17496bdf2046e-ee076430ee9f4918bea17496bdf2046e-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-20">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les cadeaux fiscaux de la droite remettent en question la décentralisation fiscale de l’Espagne et poussent le gouvernement à créer un impôt sur la fortune d’application nationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             En Espagne, les baisses d’impôts dans les régions tenues par la droite irritent le gouvernement de gauche      Les cadeaux fiscaux de la droite remettent en question la décentralisation fiscale de l’Espagne et poussent le gouvernement à créer un impôt sur la fortune d’application nationale.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 14h30, mis à jour hier à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le gouvernement de gauche espagnol prépare la contre-attaque. Trois jours après que la droite a décidé de réduire certains impôts dans les régions autonomes qu’elle gouverne, l’exécutif, mené par le socialiste Pedro Sanchez, travaille sur une nouvelle taxe visant les contribuables les plus riches. Rien n’a encore filtré sur le taux ou le niveau de patrimoine concerné, si ce n’est que « cela concernera moins des 1 % les plus riches », a précisé la ministre des finances, Maria Jesus Montero.          Ce nouvel impôt sur la fortune, qui devrait entrer en vigueur en 2023, sera provisoire, tant que la guerre en Ukraine et ses conséquences continueront à mettre à mal l’économie européenne. En août, l’inflation a dépassé de nouveau les 10 % en Espagne. « Comme pour les impôts sur les surprofits des compagnies électriques ou des banques que nous avons votés », il s’agit de demander « un plus grand effort » aux grandes fortunes pour financer les mesures d’aide aux familles, a ajouté Mme Montero. Tout en reconnaissant que « le débat s’est accéléré car certaines régions autonomes utilisent l’impôt sur le patrimoine pour faire une sorte de dumping fiscal ».                            Lire aussi   En Espagne, des billets de train gratuits alors que l’inflation atteint 10 %                 Le 19 septembre, le président du gouvernement régional andalou, le conservateur Juan Manuel Moreno Bonilla, a créé la surprise en annonçant la suppression en Andalousie de l’impôt sur le patrimoine – un impôt qui relève de la compétence des gouvernements régionaux et qui taxe, en principe, les biens immobiliers ou financiers d’une valeur de plus de 700 000 euros. « Cela n’aura presque pas d’impact sur les comptes du gouvernement andalou, puisque l’impôt sur le patrimoine ne représente que 0,6 % des prélèvements régionaux. En revanche, cela attirera l’investissement et incitera des personnes à établir leur résidence fiscale en Andalousie », a-t-il annoncé, prenant le contre-pied de la politique menée par le gouvernement de gauche.               Prédisant que cette « hausse du nombre de contribuables [sera] beaucoup plus bénéfique que la perte de l’impôt sur le patrimoine », le président andalou (Parti populaire, PP, droite) a justifié la mesure en assurant que la moitié des vingt plus gros contribuables andalous ont quitté la région, « provoquant une perte de 3,5 millions d’euros en impôt sur le patrimoine et 14 millions en impôt sur le revenu ».          Une « charge symbolique »          « L’impôt sur le patrimoine est un impôt controversé et qui ne lève que 1 milliard d’euros par an en Espagne, mais il a une forte charge symbolique et idéologique, souligne l’économiste Angel de la Fuente, direction de la Fondation d’études d’économie appliquée. Présenter sa suppression comme une atteinte à la solidarité, comme le fait le gouvernement, est discutable. Mais il est très improbable que l’Andalousie parvienne à compenser la perte de cet impôt par une hausse hypothétique du nombre de contribuables, comme elle l’affirme. »        Il vous reste 44.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/27/en-espagne-les-baisses-d-impots-dans-les-regions-tenues-par-la-droite-irritent-le-gouvernement-de-gauche_6143394_3234.html"},"headline":"En Espagne, les baisses d\u2019imp\u00f4ts dans les r\u00e9gions tenues par la droite irritent le gouvernement de gauche","dateCreated":"2022-09-27T14:30:08+02:00","datePublished":"2022-09-27T14:30:08+02:00","dateModified":"2022-09-27T15:07:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["Politique","Espagne","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Les cadeaux fiscaux de la droite remettent en question la d\u00e9centralisation fiscale de l\u2019Espagne et poussent le gouvernement \u00e0 cr\u00e9er un imp\u00f4t sur la fortune d\u2019application nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/feb293a_1664267167290-000-32fn3wq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  
