<FILE-date="2022/09/28/19">

<article-nb="2022/09/28/19-1">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La Russie a demandé une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU et accusé les Etats-Unis, qui ont jugé l’insinuation « ridicule ». Plus de la moitié du gaz contenu dans les deux gazoducs a déjà fui, selon le Danemark. Les explosions qui les ont endommagés restent inexpliquées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 217ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Cette image satellite publiée le 27 septembre 2022 par Planet Labs PBC montre la fuite de gaz sur le gazoduc Nord Stream 2 au large de l’île baltique danoise de Bornholm, dans la mer Baltique.   HANDOUT / AFP          Après les explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2, la Russie demande une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU. Moscou parle de « provocations concernant les gazoducs » après les fuites signalées en mer Baltique. Le Danemark pense qu’elles sont dues à des « actes délibérés » et « pas à un accident » et la Finlande que « l’ampleur de cet acte est telle qu’il y a sûrement un acteur gouvernemental derrière ». Les Etats-Unis, mis en cause directement par la Russie, estiment l’accusation « ridicule ». Le service de renseignement suédois ont, eux, ouvert une enquête pour « sabotage aggravé ». Plus de la moitié du gaz contenu dans les deux gazoducs a déjà fui, selon le Danemark.L’UE veut « faire payer au Kremlin le prix de cette nouvelle escalade » avec de nouvelles sanctions. En réaction aux « référendums », la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a annoncé une série de mesures, dont « une base juridique » pour plafonner le prix du pétrole russe. Elles doivent encore être approuvées par les vingt-sept pays membres.La Russie ne délivrera plus de passeports aux personnes mobilisées. Des dizaines de milliers de ses citoyens ont déjà fui à l’étranger. « Si un citoyen a déjà été appelé pour effectuer son service militaire ou s’il a reçu une convocation [pour la mobilisation ou la conscription], le passeport international lui sera refusé », peut-on lire sur le portail d’information du gouvernement.Les quatre zones où ont été organisées des consultations – dans les territoires occupés des oblasts de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson – ont rapporté des votes favorables au rattachement à la Russie de l’ordre de 87 % à 99 %. Les dirigeants prorusses de Louhansk et de Kherson ont demandé dans la foulée à Vladimir Poutine l’annexion de ces régions ukrainiennes.Les pays du G7 ont juré de ne « jamais reconnaître » les résultats des votes d’annexion qui se tenaient jusqu’au mardi 27 septembre dans les régions occupées de l’Est et du Sud. De son côté, Washington a promis une réplique « rapide et sévère » à ces annexions, qui suivent le schéma de celle de la Crimée, qui a été rendue officielle en mars 2014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appelé à respecter « l’intégrité territoriale de tous les pays ». En visite à Kiev, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a affirmé ne voir « aucune sincérité » dans cette consultation organisée par Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Izioum, « on n’avait plus la force d’avoir peur »         Analyse. Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre         Reportage. En Ukraine, les débris de la guerre exposés comme des pièces de musée         Lettre de… « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »         Factuel. L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?                          Ce qu’il faut savoir en ce 217ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-28T16:50:26+00:00","coverageEndTime":"2022-09-29T04:50:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","description":"La Russie a demand\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et accus\u00e9 les Etats-Unis, qui ont jug\u00e9 l\u2019insinuation \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb. Plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans les deux gazoducs a d\u00e9j\u00e0 fui, selon le Danemark. Les explosions qui les ont endommag\u00e9s restent inexpliqu\u00e9es.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Finlande soupçonne « un acteur gouvernemental » d’être derrière les fuites de Nord Stream, la Suède ouvre une enquête pour « sabotage aggravé »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a demand\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et accus\u00e9 les Etats-Unis, qui ont jug\u00e9 l\u2019insinuation \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb. Plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans les deux gazoducs a d\u00e9j\u00e0 fui, selon le Danemark. Les explosions qui les ont endommag\u00e9s restent inexpliqu\u00e9es.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/640/3714/2476/1342/894/3/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-09-28T16:50:26+00:00"
,"endDate":"2022-09-29T04:50:26+00:00"
  \u00ab\u00a0La France, en tant que pr\u00e9sidente du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 [de l\u2019ONU], nous a inform\u00e9s que la Russie avait demand\u00e9 une r\u00e9union sur les fuites de Nord Stream et que cette r\u00e9union \u00e9tait pr\u00e9vue vendredi\u00a0\u00bb, a fait savoir ce soir la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La Su\u00e8de et le Danemark ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s de donner des informations aux membres du Conseil sur ces fuites survenues dans leurs zones \u00e9conomiques exclusives, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se tiendra vendredi au sujet du sabotage pr\u00e9sum\u00e9 de Nor...","dateModified":"2022-09-28T16:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:42:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une nette majorit\u00e9 du gaz est d\u00e9j\u00e0 sortie des tuyaux\u00a0\u00bb Nord Stream 1 et 2, endommag\u00e9s par le suite du sabotage pr\u00e9sum\u00e9, a affirm\u00e9 le directeur de l\u2019autorit\u00e9 danoise de l\u2019Energie, Kristoffer B\u00f6ttzauw, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que la reste s\u2019\u00e9chappe d\u2019ici dimanche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.Le ministre danois de la D\u00e9fense avait estim\u00e9 mercredi matin qu\u2019en raison de fortes fuites, qui provoquent de vastes bouillonnements en mer, il faudrait attendre \u00ab\u00a0une \u00e0 deux semaines\u00a0\u00bb pour entamer des inspections sur les ouvrages endommag\u00e9s. Du fait de la guerre en Ukraine, les deux ouvrages n\u2019\u00e9taient pas en service, mais ils \u00e9taient toujours remplis de gaz pour des raisons techniques. Selon des organisations de d\u00e9fense du climat, Nord Stream 1 et 2, contenaient quelque 350 000 tonnes de gaz naturel \u2013 du m\u00e9thane \u2013 g\u00e9n\u00e9rateur d\u2019un important effet de serre n\u00e9faste au climat. Selon Greenpeace, cela correspond \u00e0 l\u2019effet de pr\u00e8s de 30 millions de tonnes de CO2, soit plus des deux tiers des \u00e9missions annuelles du Danemark voisin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans Nord Stream 1 et 2 a d\u00e9j\u00e0 fui, selon le Danemark","dateModified":"2022-09-28T16:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:33:04+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/3919318_1664381407723-inter-3922-ukraine-28-septembre-web-700-v2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain, en carte","dateModified":"2022-09-28T16:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:27:02+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Marseille \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9part pour l\u2019Ukraine du navire charg\u00e9 d\u2019aide humanitaire, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Au moment o\u00f9 la Russie renouvelle sa rh\u00e9torique agressive, o\u00f9 elle organise les simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums qui signent son statut d\u2019Etat paria et au moment o\u00f9 des incidents inexpliqu\u00e9s ont lieu dans la mer Baltique, je le dis avec une certaine gravit\u00e9\u00a0: nous aurons \u00e0 maintenir notre engagement dans la dur\u00e9e.           Interrog\u00e9e sur les fuites sur les gazoducs Nord Stream en mer Baltique, Mme\u00a0Colonna a expliqu\u00e9 attendre que l\u2019enqu\u00eate en cours \u00ab\u00a0aboutisse \u00e0 des conclusions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0d\u00e9signer des responsables\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0m\u00eame si un certain nombre d\u2019indices convergents font penser qu\u2019il ne peut pas s\u2019agir d\u2019un accident et qu\u2019une intervention d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e a occasionn\u00e9 ces explosions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France soutiendra l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb face \u00e0 la \u00ab\u00a0rh\u00e9torique agressive\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-28T16:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:16:44+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019acheminement humanitaire le plus important en provenance de France depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Un navire transportant plus de 1\u00a0000 tonnes d\u2019aide pour l\u2019Ukraine a appareill\u00e9 en fin d\u2019apr\u00e8s-midi au port de Marseille.          L\u2019arriv\u00e9e du bateau de la compagnie maritime CMA CGM est pr\u00e9vue pour le 4\u00a0octobre au port roumain de Constanta, sur la mer Noire. La cargaison sera ensuite achemin\u00e9e jusqu\u2019au hub humanitaire de Suceava, en Roumanie, non loin de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, d\u2019o\u00f9 elle sera achemin\u00e9e par la route.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire charg\u00e9 d\u2019aide fran\u00e7aise a quitt\u00e9 le port de Marseille","dateModified":"2022-09-28T16:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:05:05+00:00","articleBody":"     Selon le compte rendu britannique de l\u2019appel ayant eu lieu cet apr\u00e8s-midi entre Volodymyr Zelensky et Liz Truss, \u00ab\u00a0la premi\u00e8re ministre a \u00e9t\u00e9 claire sur le fait que le Royaume-Uni ne reconna\u00eetrait jamais les tentatives russes d\u2019annexer un territoire souverain\u00a0\u00bb. La nouvelle cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif britannique a par ailleurs \u00ab\u00a0r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l\u2019Ukraine pouvait compter sur le soutien du Royaume-Uni jusqu\u2019\u00e0 ce que le pr\u00e9sident Poutine soit d\u00e9fait\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni a toujours \u00e9t\u00e9 parmi les premiers soutiens \u00e0 l\u2019Ukraine, a pour sa part \u00e9crit M.\u00a0Zelensky sur Twitter. [En r\u00e9ponse aux r\u00e9f\u00e9rendums fictifs russes], la d\u00e9fense et l\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine doivent \u00eatre renforc\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres ne reconna\u00eetra \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les tentatives russes d\u2019annexion, affirme Liz Truss","dateModified":"2022-09-28T16:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:58:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les pr\u00e9tendus r\u00e9f\u00e9rendums tenus par la Russie dans les r\u00e9gions ill\u00e9galement occup\u00e9es de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia, en Ukraine, n\u2019ont absolument aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre canadien, Justin Trudeau, lors d\u2019un entretien cet apr\u00e8s-midi avec Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Le Canada ne reconna\u00eet pas et ne reconna\u00eetra jamais les r\u00e9sultats de ces simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums ou toute tentative ill\u00e9gale d\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef d\u2019Etat canadien. Selon lui, ces r\u00e9f\u00e9rendums contreviennent clairement au droit international et sont motiv\u00e9s par le fait que le pr\u00e9sident Poutine croit qu\u2019il peut redessiner la carte du monde \u00e0 sa guise.          En riposte \u00e0 cette \u00ab\u00a0nouvelle escalade des tensions\u00a0\u00bb, Justin Trudeau a annonc\u00e9 son intention \u00ab\u00a0d\u2019imposer d\u2019autres sanctions contre des personnes et des entit\u00e9s\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la commissaire europ\u00e9enne avait annonc\u00e9 qu\u2019elle allait proposer un nouveau train de sanction aux Etats membres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada ne reconna\u00eetra \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion, a d\u00e9clar\u00e9 Justin...","dateModified":"2022-09-28T16:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:45:01+00:00","articleBody":"     A la suite des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb organis\u00e9s par les Russes dans les territoires ukrainiens qu\u2019ils occupent, d\u00e9nonc\u00e9s comme \u00ab\u00a0fantoches\u00a0\u00bb par les Occidentaux, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9\u00a0dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Les r\u00e9sultats de ce pl\u00e9biscite parlent d\u2019eux-m\u00eames\u00a0: les habitants du Donbass, de Kherson et de Zaporijia ne veulent pas retourner \u00e0 leur vie d\u2019avant et ont fait un choix conscient et libre en faveur de la Russie.           Selon la diplomatie russe, les habitants de ces r\u00e9gions \u00ab\u00a0n\u2019avaient pas d\u2019autre solution\u00a0\u00bb, alors que Moscou, pour justifier son offensive, accuse Kiev de pr\u00e9parer la r\u00e9pression des populations russophones d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat logique (\u2026) a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9cision des habitants du Donbass, de Kherson et de Zaporijia de demander la protection de la Russie\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le minist\u00e8re. Moscou a de nouveau assur\u00e9 que \u00ab\u00a0la population du Donbass a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 une extermination syst\u00e9matique et cynique\u00a0\u00bb par les forces de Kiev depuis le d\u00e9but de la guerre avec les s\u00e9paratistes prorusses, en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que les r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es ont fait un \u00ab\u00a0choix libre en faveur de la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T16:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:30:23+00:00","articleBody":"    On ne peut que reconnaitre le professionalisme de ceux qui ont sabot\u00e9 les gazoducs . Il me semble que cela a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par la faible profondeurs des eaux. La m\u00eame chose pourrait-elle se produire en M\u00e9diterann\u00e9e  conduisant \u00e0 un d\u00e9but de blocus \u00e9nerg\u00e9tique de l 'Europe ?    Boulip         Bonjour Boulip,          Les trois fuites se situent en mer Baltique, au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, entre le sud de la Su\u00e8de et la Pologne, dans des eaux internationales o\u00f9 chacun peut circuler. \u00ab\u00a0Dans le pass\u00e9, l\u2019URSS basait des sous-marins espions avec des capacit\u00e9s sp\u00e9ciales d\u2019ing\u00e9nierie sur les fonds marins\u00a0\u00bb, rappelait hier l\u2019analyste naval ind\u00e9pendant H\u00a0I Sutton sur Twitter. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la marine russe dispose de la plus grande flotte de sous-marins espions dans le monde. Ils sont bas\u00e9s en Arctique. Ils seraient capables de d\u00e9grader un pipeline dans la Baltique\u00a0\u00bb, assure H\u00a0I Sutton, mais il jugeait l\u2019hypoth\u00e8se \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb.                    Le sabotage de ces gazoducs suppose d\u2019intervenir par 70\u00a0m\u00e8tres de fond\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est du lourd. Ab\u00eemer deux gazoducs au fond de la mer est un \u00e9v\u00e9nement important, donc un acteur \u00e9tatique est probable\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Twitter Lion Hirth, professeur \u00e0 la Hertie School de Berlin, \u00e9cartant implicitement l\u2019acte terroriste ou crapuleux. Reste \u00e0 savoir qui.                    Pour op\u00e9rer dans des eaux plus profondes, comme en M\u00e9diterann\u00e9e, un sous-marin peut utiliser un drone sous-marin qui ira d\u00e9poser une charge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T16:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:29:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En raison d\u2019une erreur humaine, une explosion de munitions s\u2019est produite dans le district urbain de Valou\u00efki et a fait quatorze victimes, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur local, Viatcheslav Gladkov. Ils souffrent de \u00ab\u00a0blessures plus ou moins graves, a-t-il ajout\u00e9. Toute l\u2019assistance m\u00e9dicale n\u00e9cessaire est fournie. Les services op\u00e9rationnels sont sur place et enqu\u00eatent sur l\u2019incident\u00a0\u00bb.          Le district de Valou\u00efki est situ\u00e9 dans l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatorze Russes bless\u00e9s dans l\u2019explosion de munitions, selon les autorit\u00e9s locales","dateModified":"2022-09-28T16:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:16:00+00:00","articleBody":"     Plusieurs dizaines de personnes ont manifest\u00e9 aujourd\u2019hui, pr\u00e8s du poste frontalier de Kazbegui (G\u00e9orgie), contre l\u2019afflux de Russes fuyant vers ce pays du Caucase afin d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la mobilisation. \u00ab\u00a0Poutine est un terroriste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la Russie tue\u00a0\u00bb, pouvait-on lire sur certaines pancartes brandies par les manifestants, qui agitaient \u00e9galement des drapeaux ukrainiens et g\u00e9orgiens.          Ce point de passage a enregistr\u00e9 une forte hausse des arriv\u00e9es depuis que le pr\u00e9sident russe a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, la semaine derni\u00e8re, une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb pour soutenir son invasion poussive de l\u2019Ukraine. Selon les autorit\u00e9s g\u00e9orgiennes, les entr\u00e9es depuis la Russie ont pratiquement doubl\u00e9 ces derniers jours pour atteindre environ 10\u00a0000 travers\u00e9es quotidiennes. Cette immigration, dont une premi\u00e8re vague s\u2019\u00e9tait produite apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, suscite des tensions dans la soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9orgienne, o\u00f9 le souvenir d\u2019une guerre avec la Russie en\u00a02008 reste vif.          Le rassemblement d\u2019aujourd\u2019hui, lors duquel l\u2019hymne national ukrainien a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9, \u00e9tait orchestr\u00e9 par un parti politique d\u2019opposition pro-occidental, Droa. \u00ab\u00a0Cette arriv\u00e9e incontr\u00f4l\u00e9e et sans pr\u00e9c\u00e9dent de Russes pose des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour la G\u00e9orgie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Tamar Gvinianidz\u00e9, l\u2019une des organisatrices. \u00ab\u00a0La fronti\u00e8re doit \u00eatre ferm\u00e9e imm\u00e9diatement parce que le gouvernement s\u2019est montr\u00e9 incapable de g\u00e9rer cette crise migratoire\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, annon\u00e7ant la tenue d\u2019une autre manifestation dans les prochains jours.          Le nombre d\u2019arriv\u00e9es par la route en G\u00e9orgie pourrait toutefois baisser d\u00e8s ce soir. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion russe d\u2019Oss\u00e9tie du Nord ont en effet annonc\u00e9 des restrictions sur les entr\u00e9es de v\u00e9hicules venant d\u2019ailleurs en Russie afin d\u2019enrayer l\u2019exode en G\u00e9orgie.                          Des militants g\u00e9orgiens protestent au poste fronti\u00e8re de Kazbegui, le 28 septembre 2022. VANO SHLAMOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/34472c5_1664380873986-000-32kb22h.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re g\u00e9orgienne, des manifestants se sont oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019afflux de Russes","dateModified":"2022-09-28T16:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:06:37+00:00","articleBody":"     Le service de renseignement su\u00e9dois, S\u00e4po, a annonc\u00e9 prendre la t\u00eate d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0sabotage aggrav\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les explosions de lundi sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique. La s\u00fbret\u00e9 su\u00e9doise \u00ab\u00a0a repris \u00e0 la police l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire concernant les \u00e9v\u00e9nements survenus sur Nord Stream. Le motif retenu est actuellement de sabotage aggrav\u00e9\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du service. \u00ab\u00a0Il peut s\u2019agir d\u2019un crime grave qui peut \u00eatre au moins partiellement dirig\u00e9 contre les int\u00e9r\u00eats su\u00e9dois. Il n\u2019est pas non plus exclu qu\u2019une puissance \u00e9trang\u00e8re soit derri\u00e8re elle\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la S\u00e4po.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: le renseignement su\u00e9dois saisi d\u2019une enqu\u00eate","dateModified":"2022-09-28T15:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:57:30+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a d\u00e9clar\u00e9 au\u00a0Helsingin Sanomat, le plus grand quotidien finlandais, que les autorit\u00e9s finlandaises enqu\u00eateraient sur \u00ab\u00a0tous les mouvements de navires dans la mer Baltique et essaieraient de d\u00e9couvrir quel type de mouvement a eu lieu \u00e0 proximit\u00e9 des conduites\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a diverses possibilit\u00e9s, mais l\u2019ampleur de cet acte est telle qu\u2019il y a s\u00fbrement un acteur gouvernemental derri\u00e8re. C\u2019est tout ce que je peux dire \u00e0 ce sujet pour le moment.\u00a0\u00bb Le ministre finlandais dit qu\u2019il s\u2019est entretenu avec ses homologues su\u00e9dois et danois\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont convaincus que cela est caus\u00e9 intentionnellement, ce qui signifie que la possibilit\u00e9 de sabotage est \u00e9lev\u00e9e.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion de Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0:  \u00ab\u00a0Il y a s\u00fbrement un acteur gouvernemental derri\u00e8re\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-09-28T15:41:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:54:56+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est ridicule. (\u2026) Nous savons tous que la Russie diffuse de la d\u00e9sinformation depuis longtemps et elle le fait \u00e0 nouveau ici\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Adrienne Watson, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, avait exig\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dise si les Etats-Unis \u00e9taient impliqu\u00e9s dans la fuite de gaz ayant touch\u00e9 les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche estime qu\u2019il est \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb d\u2019insinuer que les Etats-Unis pourraient \u00eatre res...","dateModified":"2022-09-28T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:44:30+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens n\u2019ont pas encore identifi\u00e9 les causes des explosions qui ont frapp\u00e9 les gazoducs, mais plusieurs dirigeants estiment qu\u2019il est peu probable qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un accident, rappelle le New York Times. Le quotidien rappelle que depuis des ann\u00e9es \u00ab\u00a0les experts militaires mettent en garde contre le danger que repr\u00e9sente la guerre dite hybride\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire celle o\u00f9 sont sap\u00e9es les fonctions d\u00e9mocratiques, o\u00f9 la vie normale est perturb\u00e9e et qui s\u00e8me le chaos et l\u2019incertitude. \u00ab\u00a0Ces fuites rappellent \u00e0 quel point des syst\u00e8mes vitaux peuvent \u00eatre expos\u00e9s aux attaques ext\u00e9rieures\u00a0\u00bb, \u00e9crit aussi le quotidien, qui note que, \u00ab\u00a0selon les dirigeants danois et polonais, il n\u2019y a pas de co\u00efncidence\u00a0\u00bb\u00a0: ces explosions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes alors qu\u2019\u00e9tait inaugur\u00e9 Baltic Pipe, un nouveau gazoduc reliant la Norv\u00e8ge \u00e0 la Pologne et passant \u00e0 travers le Danemark.             Lire aussi :     La guerre hybride, la guerre avant la guerre              \u00ab\u00a0Cet \u00e9pisode sonne la fin d\u00e9finitive des projets Nord Stream, qui a renforc\u00e9 la d\u00e9pendance de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9gard du gaz russe\u00a0\u00bb, note pour sa part le Washington Post. \u00ab\u00a0Personne, du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, ne pense qu\u2019il s\u2019agit d\u2019autre chose que d\u2019un sabotage russe\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un responsable europ\u00e9en cit\u00e9 par le quotidien\u00a0: seule \u00ab\u00a0la Russie avait la motivation, l\u2019\u00e9quipement et la capacit\u00e9\u00a0\u00bb de le faire. Certains y voient un message adress\u00e9 \u00e0 l\u2019OTAN, sur les capacit\u00e9s des Russes, d\u2019autres une menace pour les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques non russes, ou pour les r\u00e9seaux de c\u00e2bles de donn\u00e9es Internet essentiels se trouvant au fond des oc\u00e9ans.          Tobias Federico, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Energy Brainpool, interrog\u00e9 par le Wall Street Journal, affirme\u00a0: \u00ab\u00a0Cet incident fait craindre que toutes les infrastructures critiques en Europe, des ol\u00e9oducs et gazoducs de la mer du Nord aux c\u00e2bles \u00e9lectriques reliant l\u2019Europe continentale, la Scandinavie et le Royaume-Uni, en passant par les c\u00e2bles Internet, ne soient menac\u00e9es. C\u2019est la preuve d\u2019une capacit\u00e9 de nuisance assez puissante.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     \u00ab\u00a0L\u2019Europe est en passe de perdre la guerre des c\u00e2bles\u00a0sous-marins\u00a0\u00bb              CNN s\u2019int\u00e9resse de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l\u2019information du Spiegel\u00a0: \u00ab\u00a0Au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, les Etats-Unis ont averti plusieurs alli\u00e9s europ\u00e9ens, dont l\u2019Allemagne, que les pipelines Nord Stream\u00a01 et\u00a02 pourraient \u00eatre menac\u00e9s, voire attaqu\u00e9s.\u00a0\u00bb Ces avertissements \u00e9taient fond\u00e9s sur des \u00e9valuations effectu\u00e9es par les services de renseignement am\u00e9ricains, mais ils \u00e9taient vagues et n\u2019indiquaient pas clairement qui pourrait \u00eatre derri\u00e8re une attaque ni quand elle pourrait avoir lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens face \u00e0 la menace d\u2019une guerre hybride, selon le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T15:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:32:38+00:00","articleBody":"     En r\u00e9f\u00e9rence aux \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb fantoches organis\u00e9s par la Russie en Ukraine, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que Moscou \u00ab\u00a0a port\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur. (\u2026) Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire payer au Kremlin le prix de cette nouvelle escalade.\u00a0\u00bb          Un nouveau paquet de sanctions va ainsi \u00eatre mis en place par l\u2019Union europ\u00e9enne, en quatre volets\u00a0:         une \u00ab\u00a0nouvelle liste d\u2019individus et d\u2019entit\u00e9s\u00a0\u00bb, proches du Kremlin, sera dress\u00e9e, et les d\u00e9sign\u00e9s feront l\u2019objet de restrictions\u00a0;          de \u00ab\u00a0nouvelles restrictions des \u00e9changes commerciaux\u00a0\u00bb seront mises en place\u00a0: avant tout, de nouvelles interdictions d\u2019importation de produits russes, \u00ab\u00a0privant l\u2019\u00e9conomie russe de 7\u00a0milliards d\u2019euros de revenus\u00a0\u00bb, ainsi que de nouvelles interdictions d\u2019exportation de l\u2019UE vers la Russie, \u00ab\u00a0notamment les technologies-cl\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 sa machine de guerre\u00a0\u00bb\u00a0;          \u00ab\u00a0une base juridique pour un plafonnement des prix du p\u00e9trole\u00a0\u00bb\u00a0;          davantage de r\u00e9pression visant ceux qui aident au contournement des sanctions\u00a0; ils seront d\u00e9sormais ajout\u00e9s \u00e0 la liste des personnes vis\u00e9es par les sanctions, au m\u00eame titre que les proches du Kremlin. \u00ab\u00a0Cela aura un effet dissuasif majeur\u00a0\u00bb, esp\u00e8re la commissaire europ\u00e9enne.           Ces nouvelles mesures doivent encore \u00eatre approuv\u00e9es \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par les Vingt-Sept pour \u00eatre adopt\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen annonce un nouveau paquet de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-28T15:25:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:14:05+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de messages publi\u00e9s sur Telegram cet apr\u00e8s-midi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a d\u2019abord accus\u00e9 les Etats-Unis d\u2019avoir \u00ab\u00a0mis \u00e0 ex\u00e9cution leur menace\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une d\u00e9claration de M.\u00a0Biden au d\u00e9but de f\u00e9vrier, qui affirmait que Washington \u00ab\u00a0mettrait fin\u00a0\u00bb au projet de gazoduc Nord Stream\u00a02, dans la mer Baltique, si Moscou intervenait militairement en Ukraine. Selon la Maison Blanche, ces propos renvoyaient en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la pression intense exerc\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour que l\u2019Allemagne abandonne le projet de gazoduc Nord Stream\u00a02, une pression qui avait fini par porter ses fruits.          Mme\u00a0Zakharova a ensuite annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0la Russie a l\u2019intention de convoquer une r\u00e9union officielle du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU dans le cadre des provocations concernant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0\u00bb.          Et d\u2019ajouter dans un troisi\u00e8me message, s\u2019adressant cette fois aux Europ\u00e9ens\u00a0: \u00ab\u00a0Cherchez-vous toujours une r\u00e9ponse \u00e0 la question de savoir qui est derri\u00e8re tout le sc\u00e9nario sanglant ukrainien, la destruction de la coop\u00e9ration paneurop\u00e9enne et la crise mondiale\u00a0? (\u2026) Quand Bruxelles se r\u00e9veillera-t-elle\u00a0?\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie demande la tenue d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-28T16:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:58:07+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a fait savoir que \u00ab\u00a0l\u2019Allemagne ne reconna\u00eetra[it] jamais les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne continuera \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine politiquement, financi\u00e8rement, de mani\u00e8re humanitaire, ainsi que dans la d\u00e9fense de sa souverainet\u00e9 et de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale, y compris par des livraisons d\u2019armes\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chancelier, selon un communiqu\u00e9 du gouvernement allemand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne ne reconna\u00eetra jamais les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion en Ukraine","dateModified":"2022-09-28T14:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:25:06+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion russe d\u2019Oss\u00e9tie du Nord-Alanie, frontali\u00e8re de la G\u00e9orgie, o\u00f9 se sont form\u00e9es des files d\u2019attente g\u00e9antes de Russes fuyant la mobilisation, a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019elle allait limiter l\u2019acc\u00e8s aux v\u00e9hicules sur son territoire. Selon la cha\u00eene officielle du gouvernement local sur Telegram, le dirigeant de cette r\u00e9gion, Sergue\u00ef M\u00e9nia\u00eflo, a sign\u00e9 un d\u00e9cret \u00ab\u00a0restreignant l\u2019entr\u00e9e des v\u00e9hicules passagers\u00a0\u00bb, hormis aux r\u00e9sidents et aux touristes. Selon ce d\u00e9cret, seront exempt\u00e9es les personnes se rendant dans des camps de vacances et autres structures de tourisme au sein de cette r\u00e9publique.          Un \u00e9tat d\u2019alerte est aussi d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans plusieurs districts, y compris dans la capitale r\u00e9gionale, Vladikavkaz. Une telle d\u00e9cision rendra plus difficile le trajet entre Vladikavkaz et Tbilissi, la capitale g\u00e9orgienne, situ\u00e9e \u00e0 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud, o\u00f9 de nombreux Russes ont trouv\u00e9 refuge depuis le d\u00e9but de l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.          Depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb pour l\u2019offensive en Ukraine par Vladimir Poutine la semaine derni\u00e8re, des dizaines de milliers de Russes se sont exil\u00e9s dans les pays voisins, notamment en G\u00e9orgie, au Kazakhstan et en Mongolie. L\u2019exode est tel que les services de s\u00e9curit\u00e9 russes ont install\u00e9, mardi, un bureau de mobilisation \u00ab\u00a0mobile\u00a0\u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie, pour intercepter ceux qui chercheraient \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l\u2019arm\u00e9e. Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur g\u00e9orgien, pr\u00e8s de dix mille Russes franchissent la fronti\u00e8re chaque jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une r\u00e9gion russe frontali\u00e8re de la G\u00e9orgie restreint l\u2019entr\u00e9e des v\u00e9hicules en provenance de Russie","dateModified":"2022-09-28T13:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:08:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il ne sera peut-\u00eatre jamais possible de d\u00e9terminer de mani\u00e8re d\u00e9finitive si les explosions sous-marines de lundi aux deux gazoducs Nord Stream \u00e9taient l\u2019\u0153uvre d\u2019un sabotage russe\u00a0\u00bb, constate le Guardian. \u00ab\u00a0En soi, leur destruction ne m\u00e9rite pas une r\u00e9ponse militaire des Occidentaux, car Nord Stream 1 est d\u00e9tenu \u00e0 51\u00a0% par la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom et Nord Stream 2 est d\u00e9tenu par une soci\u00e9t\u00e9 suisse filiale de Gazprom.\u00a0\u00bb Le quotidien ajoute que ces explosions ressemblent \u00e0 la s\u00e9rie d\u2019attaques contre des p\u00e9troliers en mer d\u2019Oman, en\u00a02019\u00a0: \u00ab\u00a0calibr\u00e9s pour faire peur, pas pour causer des d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles\u00a0\u00bb.                    Sans avoir de certitudes, le Telegraph sp\u00e9cule pour sa part sur le modus operandi\u00a0: plongeurs russes, sous-marins russes, drones sous-marins. \u00ab\u00a0Un sous-marin ou un navire de surface auraient probablement \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s, compte tenu de la densit\u00e9 du trafic dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, note le quotidien. Surtout depuis le d\u00e9but de la guerre. Ce qui ne l\u2019emp\u00eache pas de proposer une explication\u00a0: \u00ab\u00a0Mais des appareils pourraient avoir \u00e9t\u00e9 largu\u00e9s, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois, par un sous-marin, un navire de p\u00eache immatricul\u00e9 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg ou le yacht d\u2019un oligarque de passage.\u00a0\u00bb Personne ne saura.          Le Telegraph note que la mise hors service des gazoducs intervient au moment o\u00f9 la Pologne, la Norv\u00e8ge et le Danemark ont inaugur\u00e9 le Baltic Pipe, le gazoduc strat\u00e9gique qui permettra aux Polonais et aux Europ\u00e9ens de se rendre \u00e0 terme moins d\u00e9pendants des livraisons\u2026 russes. Et rel\u00e8ve que la Vladimir Poutine qui n\u2019a eu aucun probl\u00e8me \u00e0 br\u00fbler 4,3\u00a0millions de\u00a0m\u00e8tres cubes de gaz, fin ao\u00fbt, peut avoir fait un calcul simple\u00a0: \u00ab\u00a0la flamb\u00e9e des prix du gaz et la crise du co\u00fbt de sur un continent qui d\u00e9pend de l\u2019\u00e9nergie russe tourneront la situation \u00e0 son avantage\u00a0\u00bb.          Le Financial Times rel\u00e8ve lui aussi que ces \u00ab\u00a0fuites surviennent alors que l\u2019Europe s\u2019efforce de trouver suffisamment de gaz pour remplacer les sources russes avant un hiver qui s\u2019annonce difficile pour le continent\u00a0\u00bb. Simone Tagliapietra du think tank Bruegel, explique au quotidien financier que\u00a0: \u00ab\u00a0Cela montre un nouveau niveau de jeu.\u00a0Nous ne devons pas minimiser le risque de voir des attaques hybrides sur nos propres infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019attaques physiques ou de cyberattaques\u2026 Nous devons apprendre et nous adapter tr\u00e8s rapidement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la presse britannique sp\u00e9cule sur le modus operandi\u00a0","dateModified":"2022-09-28T13:41:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:08:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Arm\u00e9nie, refuge instable des Russes          Depuis l\u2019annonce de la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, les Russes affluent dans cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique elle-m\u00eame en conflit, souvent aid\u00e9s par ceux qui ont fui d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.             Pour lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit :     \u00ab\u00a0C\u2019est quoi l\u2019int\u00e9r\u00eat de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre\u00a0?\u00a0\u00bb L\u2019Arm\u00e9nie, refuge instable des Russes                    Vassili, 23 ans, arrive de Russie \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Zvartnots, en banlieue d\u2019Erevan, le 26\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Sofia Ivanova, Russe de 23 ans, dans la maison-refuge qu\u2019elle a cr\u00e9\u00e9e, \u00e0 Erevan, le 26\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Quartier de Nork-Marach, \u00e0 Erevan, le 26\u00a0septembre. KAREN MIRZOYAN POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur le ventre de Sacha, un tatouage qu\u2019elle a fait en Russie et qui dit, en ukrainien, \u00ab\u00a0Libre et ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb. A Erevan, le 27\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Evgueni, assis au bar du Tuf Club, dans le centre d\u2019Erevan, le 27\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Devant l\u2019entr\u00e9e du Tuf Club, \u00e0 Erevan, le 27\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/97fe7bb_1664370163902-mg-3801.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T13:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:02:04+00:00","articleBody":"     Dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, l\u2019opposante bi\u00e9lorusse en exil Svetlana Tsikhanovska\u00efa a averti, mercredi, le pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko qu\u2019engager son arm\u00e9e en soutien de la Russie en Ukraine reviendrait \u00e0 un \u00ab\u00a0suicide politique\u00a0\u00bb. Selon elle, m\u00eame si M.\u00a0Loukachenko d\u00e9cidait d\u2019envoyer des troupes, \u00ab\u00a0les Bi\u00e9lorusses feraient d\u00e9fection ou fuiraient\u00a0\u00bb, car ils sentent \u00ab\u00a0une proximit\u00e9\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine.          Par ailleurs, Mme Tsikhanovska\u00efa a qualifi\u00e9 les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es de \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb visant \u00e0 pr\u00e9senter aux Russes \u00ab\u00a0une victoire\u00a0\u00bb alors que \u00ab\u00a0le blitzkrieg [guerre \u00e9clair] du Kremlin a \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M\u00eame ceux qui soutiennent le r\u00e9gime et les alli\u00e9s de Loukachenko s\u2019opposent \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9. \u00ab\u00a0Tout le monde a vu que l\u2019arm\u00e9e du Kremlin n\u2019\u00e9tait pas aussi puissante qu\u2019on le disait, le roi est nu, aucun pays normal ne reconna\u00eetra ces votes\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 en marge du congr\u00e8s du Parti travailliste britannique, \u00e0 Liverpool, dans le nord-ouest de l\u2019Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Engager l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse contre l\u2019Ukraine serait un \u00ab\u00a0suicide politique\u00a0\u00bb, avertit l\u2019opposan...","dateModified":"2022-09-28T13:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T12:43:05+00:00","articleBody":"     Les responsables des quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es par Moscou et les forces s\u00e9paratistes prorusses ont annonc\u00e9 une victoire \u00e9crasante du oui aux r\u00e9f\u00e9rendums sur le rattachement \u00e0 la Russie. Voici o\u00f9 ces r\u00e9gions se situent\u00a0:                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/29ff653_1664362148249-inter-3922-ukraine-28-septembre-web-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T13:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:52:59+00:00","articleBody":"               Selon Der Spiegel, la CIA aurait averti\u00a0il \u200b\u200by a quelques semaines le\u00a0gouvernement f\u00e9d\u00e9ral\u00a0de possibles attaques contre des gazoducs\u00a0en mer Baltique. \u00ab\u00a0Notre imagination la plus d\u00e9brid\u00e9e ne permet plus d\u2019envisager un sc\u00e9nario qui ne soit pas une attaque cibl\u00e9e, tout indique qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une co\u00efncidence\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi au Tagesspiegel une personne au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.          Roderich Kiesewetter, d\u00e9put\u00e9 de la CDU et expert sur les questions de d\u00e9fense, estime quant \u00e0 lui que les fuites sont dues \u00e0 un acte de sabotage de la Russie. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s ce que nous savons, les fuites dans les pipelines Nord Stream\u00a01 et\u00a02 ne peuvent presque \u00eatre qu\u2019un acte cibl\u00e9 de sabotage induit par un Etat\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019\u00e9lu au groupe de presse r\u00e9gional RND. Par le pass\u00e9, la Russie a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 que les gazoducs Nord Stream pouvaient \u00eatre utilis\u00e9s comme un outil et l\u2019\u00e9nergie comme une arme contre l\u2019Allemagne, ajoute l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, un tel acte de sabotage cadrerait \u00e9galement avec l\u2019approche hybride de la Russie, qui se caract\u00e9rise par le terrorisme d\u2019Etat.\u00a0\u00bb          La pr\u00e9sidente de la commission de la d\u00e9fense du Bundestag, Marie-Agnes Strack-Zimmermann (Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate), soup\u00e7onne aussi Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0La situation actuelle nous montre \u00e0 quel point nous et nos infrastructures sommes vuln\u00e9rables.\u00a0\u00bb Elle ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons nous lib\u00e9rer de notre d\u00e9pendance aux mati\u00e8res premi\u00e8res russes le plus rapidement possible.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CIA avait pr\u00e9venu l\u2019Allemagne, selon \u00ab\u00a0Der Spiegel\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T12:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:48:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est oblig\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 la question de savoir si les Etats-Unis ont mis \u00e0 ex\u00e9cution leur menace\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 sur Telegram la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une d\u00e9claration de M.\u00a0Biden d\u00e9but f\u00e9vrier qui affirmait que Washington \u00ab\u00a0mettrait fin\u00a0\u00bb au gazoduc Nord Stream 2, dans la mer Baltique, si Moscou intervenait militairement en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden doit dire si les Etats-Unis sont responsables des fuites des gazoducs Nord Stream, exige la Russ...","dateModified":"2022-09-28T11:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:15:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une fois, c\u2019est un hasard. Deux fois, c\u2019est une co\u00efncidence. La troisi\u00e8me fois, c\u2019est une action ennemie\u00a0\u00bb\u00a0: Javier Blas, chroniqueur de Bloomberg couvrant l\u2019\u00e9nergie et les mati\u00e8res premi\u00e8res, n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 convoquer\u00a0le roman Goldfinger de Ian Fleming pour expliquer les explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2.          Pour lui, ces fuites sont un message\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie ouvre un nouveau front dans sa guerre \u00e9nerg\u00e9tique contre l\u2019Europe.\u00a0Elle a d\u2019abord militaris\u00e9 l\u2019approvisionnement en gaz, stoppant les exp\u00e9ditions via le gazoduc Nord Stream.\u00a0Maintenant, elle s\u2019attaque \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique qu\u2019elle utilisait pour exp\u00e9dier cette source d\u2019\u00e9nergie.\u00a0\u00bb Il remarque que sur les r\u00e9seaux sociaux, nombre de commentateurs ont rappel\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden avait promis de \u00ab\u00a0fermer\u00a0\u00bb Nord Stream en cas d\u2019invasion de l\u2019Ukraine.\u00a0Si les tenants de la th\u00e9orie du complot voient dans les explosions un coup de la CIA, c\u2019est un non-sens, estime Javier Blas, pour qui la mise hors service des gazoducs profite \u00e0 Vladimir Poutine.          Il rappelle que Kristoffer B\u00f6ttzauw, le chef de l\u2019Agence danoise de l\u2019\u00e9nergie, a r\u00e9agi dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les ruptures de gazoducs sont extr\u00eamement rares.\u00a0\u00bb Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voulons assurer une surveillance approfondie des infrastructures critiques du Danemark afin de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e0 l\u2019avenir.\u00a0\u00bb Les voisins du Danemark devraient embo\u00eeter le pas et mettre leur infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique en \u00e9tat d\u2019alerte maximale, ajoute Javier Blas. Il souligne que \u00ab\u00a0l\u2019Europe est sillonn\u00e9e par un r\u00e9seau de milliers de kilom\u00e8tres de gazoducs et d\u2019ol\u00e9oducs, et m\u00eame de lignes \u00e9lectriques a\u00e9riennes (\u2026).\u00a0Frappez-en un, soit par cyberattaque, soit par sabotage physique, et l\u2019impact se r\u00e9percuterait sur tout le continent\u00a0\u00bb. Le chroniqueur rappelle qu\u2019en\u00a02021 les ol\u00e9oducs Colonial Pipeline avaient \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9s apr\u00e8s une cyberattaque men\u00e9e par des pirates informatiques install\u00e9s en Russie.             Lire aussi :   Joe Biden affirme que les pirates ayant vis\u00e9 Colonial Pipeline \u00e9taient bas\u00e9s en Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour un chroniqueur de Bloomberg, les explosions des gazoducs Nord Stream 1 et 2 sont dignes d\u2019un sc\u00e9na...","dateModified":"2022-09-28T11:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:13:30+00:00","articleBody":"     Au moment o\u00f9 des dizaines de milliers de ses citoyens ont d\u00e9j\u00e0 fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, la Russie ne d\u00e9livrera plus de passeports \u00e0 ceux qui sont mobilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e, a annonc\u00e9 mercredi le portail d\u2019information du gouvernement. \u00ab\u00a0Si un citoyen a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour effectuer son service militaire ou s\u2019il a re\u00e7u une convocation [pour la mobilisation ou la conscription], le passeport international lui sera refus\u00e9\u00a0\u00bb, peut-on lire sur ce portail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne d\u00e9livrera plus de passeports aux personnes mobilis\u00e9es","dateModified":"2022-09-28T11:16:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T10:27:55+00:00","articleBody":"     Ankara va renoncer au syst\u00e8me russe de paiement Mir, utilis\u00e9 dans une poign\u00e9e de pays dans le monde, par crainte de fortes repr\u00e9sailles am\u00e9ricaines. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision, bien s\u00fbr, a \u00e9t\u00e9 prise sous la pression sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb de Washington, a fustig\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui juge \u00ab\u00a0la situation complexe\u00a0\u00bb pour les banques turques qui utilisaient jusque-l\u00e0 les cartes Mir et qui sont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0menac\u00e9es de sanctions\u00a0\u00bb \u00e9conomiques am\u00e9ricaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Syst\u00e8me de paiement Mir\u00a0: le Kremlin d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la pression sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb des Etats-Unis sur la...","dateModified":"2022-09-28T10:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T10:26:15+00:00","articleBody":"                     Un pr\u00eatre orthodoxe dirige un service pour les r\u00e9servistes appel\u00e9s, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, le 27\u00a0septembre 2022. ALEXEY PAVLISHAK \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/21a48d0_1664360710102-732125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T10:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:56:19+00:00","articleBody":"     Au lendemain de scrutins largement condamn\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale, les autorit\u00e9s prorusses des territoires ukrainiens occup\u00e9s de Louhansk et Kherson ont annonc\u00e9 mercredi demander leur rattachement \u00e0 la Russie au pr\u00e9sident Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Cher Vladimir Vladimirovitch (\u2026), je vous demande d\u2019examiner la question de l\u2019adh\u00e9sion de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d \u00e0 la Russie en tant que sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, Leonid Passetchnik, dans un texte publi\u00e9 sur Telegram. Une lettre similaire a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par Vladimir Saldo, qui dirige l\u2019administration d\u2019occupation de Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants prorusses de Louhansk et Kherson demandent \u00e0 Poutine l\u2019annexion de ces r\u00e9gions ukrainie...","dateModified":"2022-09-28T10:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:54:14+00:00","articleBody":"     Alors que les Europ\u00e9ens d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb, le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0stupide et absurde\u00a0\u00bb de suspecter la Russie d\u2019\u00eatre derri\u00e8re les fuites massives d\u00e9tect\u00e9es apr\u00e8s les explosions qui ont touch\u00e9 les deux gazoducs Nord Stream. \u00ab\u00a0Il \u00e9tait assez pr\u00e9visible\u00a0\u00bb que certains mettent la Russie en cause, a regrett\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, affirmant que les fuites touchant Nord Stream 1 et 2 \u00e9taient \u00ab\u00a0probl\u00e9matiques\u00a0\u00bb pour Moscou, car le gaz russe qui s\u2019en \u00e9chappe \u00ab\u00a0co\u00fbte tr\u00e8s cher\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur Nord Stream\u00a0: il est \u00ab\u00a0stupide et absurde\u00a0\u00bb de suspecter la Russie, selon Moscou","dateModified":"2022-09-28T09:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:38:17+00:00","articleBody":"     L\u2019inspection des deux gazoducs Nord Stream, endommag\u00e9s par des explosions sous-marines au large d\u2019une \u00eele danoise dans la Baltique, ne pourra se faire avant une \u00e0 deux semaines, a affirm\u00e9 mercredi le ministre de la d\u00e9fense danois, Morten Bodskov.          En raison des vastes bouillonnements provoqu\u00e9s par les trois fuites de gaz, \u00ab\u00a0cela peut facilement prendre une semaine ou deux avant que la zone soit suffisamment calme pour simplement voir ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Bodskov aux m\u00e9dias danois en marge d\u2019une rencontre avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une ou deux semaines\u00a0\u00bb avant de pouvoir inspecter les gazoducs endommag\u00e9s\u00a0de Nord Stream, selon le...","dateModified":"2022-09-28T09:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:27:41+00:00","articleBody":"     Plusieurs frappes russes ont provoqu\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi une importante panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e le gouverneur de la r\u00e9gion, Oleh Synehoubov. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe a fait usage de \u00ab\u00a0missiles S-300\u00a0\u00bb, un syst\u00e8me d\u2019arme sol-air r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 par les troupes de Moscou pour viser des infrastructures ukrainiennes, sans grande pr\u00e9cision.          Les services de secours de la r\u00e9gion de Kharkiv ont, de leur c\u00f4t\u00e9, rapport\u00e9 que les frappes avaient d\u00e9truit un transformateur \u00e9lectrique et touch\u00e9 un entrep\u00f4t. A la suite des frappes russes, qui n\u2019ont fait aucun bless\u00e9, 18 500\u00a0habitants de trois quartiers de Kharkiv \u00e9taient plong\u00e9s dans le noir mardi soir, sans \u00e9lectricit\u00e9. Le courant n\u2019\u00e9tait toujours pas r\u00e9tabli mercredi matin.          Kharkiv a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par les Russes \u00e0 de nombreuses reprises depuis le d\u00e9but de leur offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier, tour \u00e0 tour s\u2019approchant de la deuxi\u00e8me plus grande ville ukrainienne, ou se faisant repousser comme ces derni\u00e8res semaines.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes russes provoquent une importante panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-09-28T09:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:21:36+00:00","articleBody":"     Catherine Colonna, ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev le 27\u00a0septembre 2022, pour la troisi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, s\u2019entretient avec des soldats \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, le\u00a027\u00a0septembre\u00a02022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 L\u2019Antonov An-225 d\u00e9truit par des frappes russes au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 Hostomel, le 27 septembre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Visite de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, le 27 septembre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/7a27089_1664356260422-1-webcolonna-ukraine-10.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Catherine Colonna en Ukraine","dateModified":"2022-09-28T10:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T08:22:56+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans certaines r\u00e9gions ukrainiennes, les qualifiant de scrutins \u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb aux r\u00e9sultats \u00ab\u00a0manipul\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle violation de la souverainet\u00e9 et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, dans un contexte de violations syst\u00e9matiques des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, ajoutant\u00a0:           Nous saluons le courage des Ukrainiens, qui continuent \u00e0 s\u2019opposer et \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l\u2019invasion russe.                     \u00ab\u00a0R\u00e9f\u00e9rendums fictifs. R\u00e9sultats fictifs. Nous ne les reconnaissons pas\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi de son c\u00f4t\u00e9 dans la nuit Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui repr\u00e9sente les vingt-sept Etats membres de l\u2019UE.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Votes d\u2019annexion en Ukraine\u00a0: l\u2019UE d\u00e9nonce des scrutins \u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb aux r\u00e9sultats \u00ab\u00a0manipul...","dateModified":"2022-09-28T08:50:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T08:13:19+00:00","articleBody":"     Au lendemain de votes d\u2019annexion \u00e0 la Russie organis\u00e9s par Moscou dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes en partie occup\u00e9es \u2013 scrutins largement d\u00e9nonc\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale \u2013 la diplomatie ukrainienne a appel\u00e9 mercredi \u00e0 une hausse significative de l\u2019aide militaire occidentale.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine appelle l\u2019UE, l\u2019OTAN et le G7 \u00e0 augmenter imm\u00e9diatement et significativement la pression sur la Russie, notamment en imposant de nouvelles sanctions dures et en augmentant significativement l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, en demandant \u00ab\u00a0des chars, des avions de combat, de l\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et antimissiles\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re a \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab\u00a0tous les Etats et les organisations internationales \u00e0 condamner les actions ill\u00e9gales du Kremlin dans les territoires temporairement occup\u00e9s d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s prorusses install\u00e9es par l\u2019occupant dans les r\u00e9gions ukrainiennes de Zaporijia, Kherson, Louhansk et Donetsk ont revendiqu\u00e9 mardi la victoire du \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb en faveur d\u2019une annexion par la Russie, lors de ces \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb. La prochaine \u00e9tape revient au Parlement russe, cens\u00e9 voter dans les jours qui viennent un trait\u00e9 formalisant l\u2019int\u00e9gration des quatre r\u00e9gions au territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame une hausse \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de l\u2019aide militaire occidentale, apr\u00e8s les votes d\u2019an...","dateModified":"2022-09-28T08:23:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T08:06:23+00:00","articleBody":"     D\u00e9sormais principal fournisseur de gaz de l\u2019Europe, la Norv\u00e8ge va renforcer la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations p\u00e9troli\u00e8res, a-t-elle annonc\u00e9 apr\u00e8s le \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream dans la Baltique.\u00a0Cette annonce survient apr\u00e8s les myst\u00e9rieuses fuites, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosion, qui ont frapp\u00e9 les gazoducs Nord Stream\u00a01 et Nord Stream\u00a02 lundi et de r\u00e9centes observations de drones rapport\u00e9es par des compagnies p\u00e9troli\u00e8res autour de leurs plates-formes dans les eaux norv\u00e9giennes.          L\u2019Autorit\u00e9 norv\u00e9gienne de s\u00e9curit\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re a appel\u00e9 cette semaine \u00ab\u00a0\u00e0 une vigilance accrue de la part de tous les op\u00e9rateurs et armateurs sur le socle continental\u00a0\u00bb en r\u00e9action \u00e0 ces observations de drones, qui pourraient, selon elle, provoquer un accident ou une attaque. Devenue le principal fournisseur de gaz vers l\u2019Europe \u00e0 la place de la Russie dans le sillage de la guerre en Ukraine, la Norv\u00e8ge est reli\u00e9e au Vieux Continent par un vaste ensemble de gazoducs que les experts consid\u00e8rent comme vuln\u00e9rables \u00e0 des risques de sabotage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0La Norv\u00e8ge renforce la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations p\u00e9troli\u00e8res","dateModified":"2022-09-28T08:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T07:59:44+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a mis en garde, mercredi, contre toute attaque ciblant ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans une d\u00e9claration publi\u00e9e par le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0Toute perturbation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques europ\u00e9ennes est totalement inacceptable et fera l\u2019objet d\u2019une r\u00e9ponse vigoureuse et unie\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient M.\u00a0Borrell au nom des 27 Etats membres de l\u2019UE.           Toutes les informations disponibles indiquent que les fuites [constat\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique] sont le r\u00e9sultat d\u2019un acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 mardi soir \u00ab\u00a0un acte de sabotage\u00a0\u00bb apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenue avec la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, s\u2019est \u00e9galement dit pr\u00e9occup\u00e9 par les fuites sur les deux gazoducs. Il rencontrera mercredi le ministre de la d\u00e9fense danois, Morten Bodskov, pour \u00eatre inform\u00e9 de la situation, a annonc\u00e9 l\u2019Alliance atlantique.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE met en garde contre toute attaque ciblant les infrastructures de Nord Stream","dateModified":"2022-09-28T08:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T07:55:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb sur le \u00ab\u00a0soutien loyal\u00a0\u00bb du prochain gouvernement italien, a assur\u00e9 mardi soir Giorgia Meloni, qui devrait devenir la future premi\u00e8re ministre du pays apr\u00e8s que son parti postfasciste Fratelli d\u2019Italia (FI) a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives dimanche. \u00ab\u00a0Restez forts et gardez votre foi in\u00e9branlable\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9, en anglais, Mme\u00a0Meloni \u00e0 l\u2019adresse du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.                    Elle r\u00e9pondait \u00e0 un message envoy\u00e9 par ce dernier dans lequel il exprimait des \u00ab\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb pour la victoire de son parti dimanche. \u00ab\u00a0Nous appr\u00e9cions le soutien constant de l\u2019Italie \u00e0 l\u2019Ukraine dans la lutte contre l\u2019agression russe. Nous comptons sur un partenariat productif avec le nouveau gouvernement italien\u00a0\u00bb, avait tweet\u00e9 M. Zelensky en italien.                    Le premier ministre italien sortant, Mario Draghi, a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des plus fervents partisans des sanctions de l\u2019UE contre la Russie au sujet de l\u2019Ukraine, malgr\u00e9 la d\u00e9pendance de son pays au gaz russe. Rome a \u00e9galement envoy\u00e9 des armes pour aider Kiev \u00e0 combattre les forces russes.          Giorgia Meloni est eurosceptique mais elle a soutenu la ligne de M. Draghi sur l\u2019Ukraine, alors que ses possibles futurs alli\u00e9s au gouvernement, le chef de la Ligue d\u2019extr\u00eame droite Matteo Salvini et l\u2019ancien premier ministre de droite Silvio Berlusconi entretiennent depuis longtemps des liens de proximit\u00e9 avec Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb sur le \u00ab\u00a0soutien loyal\u00a0\u00bb du prochain gouvernement italien, assure Gio...","dateModified":"2022-09-28T08:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T07:49:39+00:00","articleBody":"     Les trois banques publiques turques qui utilisaient le syst\u00e8me russe de paiement Mir vont y renoncer, a annonc\u00e9 mercredi un haut responsable turc. \u00ab\u00a0Il y a des paiements en cours, mais une date future a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e\u00a0\u00bb pour interrompre l\u2019utilisation, a fait savoir cette source \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, sous le couvert de l\u2019anonymat. Deux banques priv\u00e9es turques avaient d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re au syst\u00e8me Mir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie va renoncer au syst\u00e8me russe de paiement Mir","dateModified":"2022-09-28T07:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T06:56:57+00:00","articleBody":"     Le Japon a exig\u00e9 mardi des \u00ab\u00a0excuses officielles\u00a0\u00bb de la Russie apr\u00e8s l\u2019interpellation et les mauvais traitements inflig\u00e9s selon lui \u00e0 son consul g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Vladivostok (Extr\u00eame-Orient), qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d\u2019espionnage.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes avaient d\u00e9clar\u00e9 lundi avoir arr\u00eat\u00e9 \u00ab\u00a0en flagrant d\u00e9lit\u00a0\u00bb Tatsunori Motoki alors qu\u2019il recevait, \u00ab\u00a0en \u00e9change d\u2019une r\u00e9tribution\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0informations confidentielles sur la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre Moscou et un pays asiatique. Le diplomate japonais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 persona non grata et a re\u00e7u l\u2019ordre de quitter la Russie dans un d\u00e9lai de quarante-huit heures.          Niant cat\u00e9goriquement les all\u00e9gations d\u2019espionnage, le porte-parole du gouvernement japonais, Hirokazu Matsuno, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019ambassadeur russe \u00e0 Tokyo avait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 propos du traitement du diplomate, qui, selon lui, a viol\u00e9 la convention de Vienne sur les relations consulaires.          \u00ab\u00a0Le fonctionnaire a eu les yeux band\u00e9s, les deux mains et la t\u00eate press\u00e9es sur le sol, de sorte qu\u2019il ne pouvait pas bouger pendant sa d\u00e9tention, puis il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 de mani\u00e8re autoritaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Matsuno, en ajoutant que le Japon protestait \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0ces actes incroyables\u00a0\u00bb. Le diplomate japonais a depuis \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 et quittera la Russie d\u2019ici mercredi, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Matsuno.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tokyo exige des excuses de Moscou apr\u00e8s l\u2019interpellation d\u2019un diplomate","dateModified":"2022-09-28T07:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T06:52:05+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelle est la position de la Chine sur les annexions ?    Aleste          Bonjour Aleste,          Sans aller jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9noncer les scrutins, la Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a n\u00e9anmoins amorc\u00e9 un d\u00e9but de critique en appelant au respect de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la position de P\u00e9kin concernant la guerre en Ukraine consiste \u00e0 ne pas couper les ponts avec la Russie, un partenaire commercial particuli\u00e8rement important, sans pour autant s\u2019exposer, sur les terrains \u00e9conomique comme diplomatique, \u00e0 des dommages collat\u00e9raux provoqu\u00e9s par l\u2019aventure militaire de Vladimir Poutine.          A plusieurs reprises ces derniers mois, M.\u00a0Poutine a appel\u00e9 Xi Jinping \u00e0 l\u2019aider davantage\u00a0: il peut juger que le soutien \u00e9conomique de P\u00e9kin \u00e0 son partenaire strat\u00e9gique n\u2019est pas au niveau de l\u2019amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb que s\u2019\u00e9taient promise les deux leaders autoritaires en f\u00e9vrier.          Plus d\u2019informations sur les relations entre les deux puissances dans l\u2019article de notre journaliste Nathalie Guibert\u00a0:             Lire aussi :     La Chine au secours de l\u2019\u00e9conomie russe, un soutien prudent et int\u00e9ress\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T07:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T06:00:34+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Faustine Vincent a recueilli le t\u00e9moignage d\u2019un trentenaire russe qui a fui son pays apr\u00e8s avoir re\u00e7u une convocation de l\u2019arm\u00e9e, dans le cadre de la mobilisation des r\u00e9servistes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le Kremlin. A Erevan, dans la capitale arm\u00e9nienne, il b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d\u2019une compatriote, qui se fait fort d\u2019orienter les nouveaux arrivants. Son histoire est \u00e0 lire sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vassili, d\u00e9serteur russe\u00a0: \u00ab\u00a0Mes amis ne comprennent pas ce qui se passe, combien c\u2019est r\u00e9el et dan...","dateModified":"2022-09-28T06:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:45:00+00:00","articleBody":"     Hors service \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, les gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne sous la mer Baltique ont \u00e9t\u00e9 tous deux touch\u00e9s par des fuites spectaculaires pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions sous-marines, l\u2019Union europ\u00e9enne promettant la\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9ponse la plus ferme possible\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 ce\u00a0\u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb.          Les trois grandes fuites identifi\u00e9es depuis lundi\u00a026 septembre au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, entre le sud de la Su\u00e8de et la Pologne, sont visibles \u00e0 la surface avec des bouillonnements allant de 200\u00a0m\u00e8tres jusqu\u2019\u00e0 un kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre, a annonc\u00e9 mardi l\u2019arm\u00e9e danoise, images \u00e0 l\u2019appui.          Le gazoduc Nord Stream 2 avait subi une forte chute de pression lundi, suivie quelques heures plus tard d\u2019une fuite sur Nord Stream 1, dont il suit le trac\u00e9 sous la Baltique. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a \u00e9crit mardi soir sur Twitter avoir\u00a0\u00ab\u00a0parl\u00e9 de l\u2019acte de sabotage Nord Stream\u00a0\u00bb\u00a0avec la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen.          \u00ab\u00a0Il est primordial d\u2019enqu\u00eater sur les incidents et de faire toute la lumi\u00e8re sur les \u00e9v\u00e9nements (\u2026) Toute perturbation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne active est inacceptable et entra\u00eenera la r\u00e9ponse la plus ferme possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme von der Leyen. Peu avant, la premi\u00e8re ministre danoise avait d\u00e9clar\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019avis clair des autorit\u00e9s est qu\u2019il s\u2019agit d\u2019actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s. On ne parle pas d\u2019un accident\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur Nord Stream\u00a0: l\u2019UE promet la \u00ab\u00a0r\u00e9ponse la plus ferme\u00a0\u00bb \u00e0 ce \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T05:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:30:02+00:00","articleBody":"           Des habitants de la r\u00e9gion de Louhansk passent devant un panneau lumineux o\u00f9 on peut lire\u00a0\u00ab\u00a0Pour toujours avec la Russie\u00a0\u00bb, le 27\u00a0septembre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/a5a1256_ed41bc6204d2429d8f9e42c4eecd3806-ed41bc6204d2429d8f9e42c4eecd3806-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T04:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:15:31+00:00","articleBody":"      Les quatre r\u00e9gions o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es des consultations \u2013 Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson \u2013 ont rapport\u00e9 des votes favorables au rattachement \u00e0 la Russie de l\u2019ordre de 87\u00a0% \u00e0 99\u00a0%. Des r\u00e9sultats rejet\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale.          Dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0agira pour d\u00e9fendre son peuple\u00a0\u00bb. En visite \u00e0 Kiev, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a affirm\u00e9 sur BFM-TV ne voir \u00ab\u00a0aucune sinc\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb dans cette consultation organis\u00e9e par Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une mascarade.\u00a0\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ils n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9, aucune valeur. Nous ne les reconna\u00eetrons pas (\u2026), l\u2019Union europ\u00e9enne est en train de mener des consultations pour un huiti\u00e8me train de sanctions\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Colonna.          Les pays du G7 ont jur\u00e9 de ne \u00ab\u00a0jamais reconna\u00eetre\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des votes d\u2019annexion qui se tenaient jusqu\u2019\u00e0 mardi 27\u00a0septembre dans les r\u00e9gions occup\u00e9es de l\u2019Est) et du Sud. De son c\u00f4t\u00e9, Washington a promis une r\u00e9plique \u00ab\u00a0rapide et s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 ces annexions, qui suivent le sch\u00e9ma de celle de la Crim\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 rendue officielle en\u00a0mars\u00a02014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appel\u00e9 \u00e0 respecter \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage est privil\u00e9gi\u00e9e. Au moins deux explosions ont touch\u00e9 ces pipelines de la mer Baltique, lundi, provoquant de spectaculaires fuites de gaz. La th\u00e8se d\u2019un accident est a priori \u00e9cart\u00e9e et de nombreux experts s\u2019interrogent sur une possible implication de la Russie, qui d\u00e9ment.          \u00ab\u00a0La situation dans la r\u00e9gion de Donetsk est particuli\u00e8rement difficile\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Volodymyr Zelensky lors de son allocution quotidienne. \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible pour ma\u00eetriser l\u2019activit\u00e9 ennemie. [La r\u00e9gion] est notre objectif num\u00e9ro\u00a0un, puisque c\u2019est \u00e9galement celui de l\u2019occupant.\u00a0\u00bb          Les Etats-Unis ont demand\u00e9 publiquement, et par des canaux priv\u00e9s, \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 son discours qui agite la menace nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine. l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire aurait, selon Washington, des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb pour Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 217\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-28T05:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:12:45+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-09-28T04:12:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/640/3714/2476/1342/894/3/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/28/19-2">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les deux colosses signés Jean Nouvel, hautement énergivore, incarnent tout ce qu’il faut éviter si on veut viser la neutralité carbone à moyen terme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Architecture             Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps      Les deux colosses signés Jean Nouvel, hautement énergivore, incarnent tout ce qu’il faut éviter si on veut viser la neutralité carbone à moyen terme.          Par Isabelle Regnier         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les tours Duo, hautes respectivement de 120 et de 180 mètres, à Paris, le 21 mars 2022.  THIERRY LEWENBERG-STURM               Comment inaugurer un bâtiment hautement énergivore, générateur d’un formidable îlot de chaleur, en ces temps où les prix de l’énergie explosent et où l’on se demande si on va pouvoir se chauffer cet hiver ? Maître d’ouvrage des tours Duo, ces colosses qui imposent leurs silhouettes siamoises à des kilomètres à la ronde depuis la bordure du périphérique parisien où ils sont implantés, entre la Seine et les rails de la gare d’Austerlitz, le groupe immobilier québécois Ivanhoé Cambridge a choisi de mettre les pieds dans le plat : la date de la cérémonie a été fixée au 21 septembre, jour de la fin de cet été 2022 dont il a été établi qu’il fut le deuxième plus chaud depuis le début du XXe siècle.          Hautes de 120 et 180 mètres respectivement, ces tours penchées incarnent, de fait, tout ce qu’il faut éviter si on veut un tant soit peu faire mine de viser la neutralité carbone à moyen terme : des matériaux au bilan carbone désastreux (verre, acier, béton) en quantité astronomique, qui réchauffent l’atmosphère autour d’eux et créent à l’intérieur un effet dit « fournaise ».                         Les façades sont recouvertes de grandes plaques de verre et de cadres en aluminium.  AFP               Assemblage de grandes plaques de verre et de cadres en aluminium, les murs rideaux isolent mal de la chaleur qui grimpe très haut sous l’effet des rayons du soleil, générant des besoins en air conditionné d’autant plus affolants qu’à quelques exceptions près, les fenêtres n’ouvrent pas. Les panneaux solaires installés sur le toit, les techniques qui ont valu au bâtiment quelques labels de haute qualité environnementale (systèmes de récupération de l’énergie des ascenseurs, de recyclage des eaux grises…) sont loin de compenser la consommation d’énergie de l’ensemble.                           Lire l’entretien avec Jean Nouvel :  Article réservé à nos abonnés  Jean Nouvel : « Mon meilleur outil de travail, c’est mon lit »                 Le 21 septembre, Anne Hidalgo n’était pas disponible. La maire de Paris était à New York, où se tenait la quatorzième édition de la Semaine du climat. Elle fut pourtant à l’origine du projet au début des années 2010, lorsqu’elle était encore première adjointe de Bertrand Delanoë chargée de l’urbanisme parisien. A la manœuvre dans la révision du plan local d’urbanisme qui a conduit, en 2012, à porter de 50 à 180 mètres le plafond des immeubles de grande hauteur, elle présida, la même année, le jury du concours lancé pour clôturer l’opération d’aménagement Paris Rive gauche qui sélectionna le projet de l’architecte Jean Nouvel.          « Bâtiments phares »          Les mots d’Emmanuel Grégoire, actuel premier adjoint chargé de l’urbanisme à la Mairie de Paris, qui remplaçait Anne Hidalgo le soir de l’inauguration, ont mieux résumé l’ambition initiale de la ville que le résultat qui s’impose aujourd’hui : un « objet signature », motif de « fierté », « le signe de l’attractivité de Paris et de son dynamisme ».             Il vous reste 71.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/28/les-tours-duo-a-paris-des-monuments-a-contretemps_6143465_3246.html"},"headline":"Les tours Duo \u00e0 Paris, des monuments \u00e0 contretemps","dateCreated":"2022-09-28T05:00:22+02:00","datePublished":"2022-09-28T05:00:22+02:00","dateModified":"2022-09-28T15:36:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Architecture"],"keywords":["Culture","Architecture"],"description":"Les deux colosses sign\u00e9s Jean Nouvel, hautement \u00e9nergivore, incarnent tout ce qu\u2019il faut \u00e9viter si on veut viser la neutralit\u00e9 carbone \u00e0 moyen terme.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Regnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/384/0/8230/4115/1342/671/60/0/2c48a16_1664282962920-crei-dit-thierry-lewenberg-sturm-22-03-21-079d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Architecture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/architecture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-3">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Zar Amir Ebrahimi, prix d’interprétation à Cannes, réfugiée en France depuis 2008, suit avec angoisse et espoir le soulèvement dans son pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          M le mag        Iran             Zar Amir Ebrahimi, actrice iranienne : « En Iran, un mur s’est fissuré, mais je ne sais pas combien de temps cela va prendre avant qu’il ne s’effondre »      Zar Amir Ebrahimi, prix d’interprétation à Cannes, réfugiée en France depuis 2008, suit avec angoisse et espoir le soulèvement dans son pays.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Je ne dors plus depuis que j’ai appris la mort de Mahsa Amini. Je venais de rentrer à Paris de Toronto, où je présentais “Les Nuits de Mashhad”. Depuis ce jour-là, je vis comme une somnambule.            Rivée à mon téléphone, je ne cesse de regarder les images des manifestations. Je vis à l’étranger depuis 2008. Il y a déjà eu à de nombreuses reprises des mouvements de contestation en Iran. Je me dis que nous devons être habitués à observer et à vivre à distance ces sursauts, pourtant, cette fois-ci, c’est différent : les femmes sont au premier rang. Extrêmement courageuses, elles enlèvent ensemble leur foulard (obligatoire en Iran), alors que le hidjab est le pilier de la République islamique d’Iran. Cela me coupe le souffle. Je ne peux qu’être admirative.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, « le voile est devenu l’un des rares vestiges religieux d’un régime abusivement présenté comme celui de mollahs »                   La nouvelle génération est bluffante. Elle a compris que tant que la femme n’est pas la seule maîtresse de son corps, rien ne changera dans ce pays. Cette prise de conscience est extraordinaire. Et la contestation va au-delà du hidjab. Les gens ne veulent pas de ce régime. La solidarité entre eux est également inédite. Le retour en arrière est impossible. En même temps, je ne peux guère m’empêcher d’être inquiète d’un possible bain de sang à venir [un bilan de l’ONG Iran Human Rights faisait état, le 26 septembre, d’au moins 76 personnes tuées dans ces manifestations]. La violence des forces de l’ordre est effrayante. J’ai vu une vidéo où un militaire tire sur un enfant qui regarde la rue depuis sa fenêtre. Comment cet homme peut-il dormir la nuit ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les rues d’Iran, la liberté et la rage de la jeunesse : « Je me bats, je meurs, je récupère l’Iran »                   “Que puis-je faire d’ici ?” C’est la question que je me pose tout le temps. Je partage des informations sur mon compte Instagram [suivi par 440 000 abonnés] et me dis que je dois utiliser la tribune que je possède pour que le monde sache quelle est la situation de ces Iraniennes. Toutes les féministes, tous les hommes qui croient aux droits des femmes doivent se joindre au mouvement. Il vous concerne. Si beaucoup en parlent, peut-être ces soldats qui tuent les manifestants en Iran renonceront-ils. Si l’opinion internationale est sensibilisée, peut-être se diront-ils : “Le monde entier nous regarde et nous déteste.” Ils changeront peut-être d’avis.                 Pour le moment, le monde est passif. Pendant que les gens sont tués en Iran, Emmanuel Macron rencontre [le chef de l’Etat iranien] Ebrahim Raïssi [en marge de l’Assemblée générale des Nations Unies à New York, le 20 septembre]. Le président français lui serre la main et sourit face à la caméra. Cela me met hors de moi. Il est indispensable d’exercer une pression sur les autorités iraniennes. Certaines relations politiques et économiques doivent être coupées. En Iran, un mur s’est fissuré, mais je ne sais pas combien de temps cela va prendre avant qu’il ne s’effondre.                                 Ghazal Golshiri           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle          Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner          Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/28/en-iran-un-mur-s-est-fissure-mais-je-ne-sais-pas-combien-de-temps-cela-va-prendre-avant-qu-il-ne-s-effondre-zar-amir-ebrahimi-actrice-iranienne_6143563_4500055.html"},"headline":"Zar Amir Ebrahimi, actrice iranienne\u00a0: \u00ab\u00a0En Iran, un mur s\u2019est fissur\u00e9, mais je ne sais pas combien de temps cela va prendre avant qu\u2019il ne s\u2019effondre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-28T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-28T17:00:13+02:00","dateModified":"2022-09-28T17:41:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"Zar Amir Ebrahimi, prix d\u2019interpr\u00e9tation \u00e0 Cannes, r\u00e9fugi\u00e9e en France depuis 2008, suit avec angoisse et espoir le soul\u00e8vement dans son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/329/0/4344/2172/1342/671/60/0/81942e1_1664379006337-000-32bf8v7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-4">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La dernière étude du Cèdre rapporte une légère amélioration des compétences langagières et de la compréhension de l’écrit pour les écoliers de CM2, tandis que les collégiens de 3e stagnent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       École primaire et secondaire             Les écoliers en fin de CM2 progressent en français, les collégiens stagnent      La dernière étude du Cèdre rapporte une légère amélioration des compétences langagières et de la compréhension de l’écrit pour les écoliers de CM2, tandis que les collégiens de 3e stagnent.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Quand il s’agit d’évaluations du niveau des élèves français, les bonnes nouvelles sont souvent mâtinées de nuances. La dernière étude du cycle des évaluations disciplinaires réalisées sur échantillons (Cèdre), menée par la direction statistique de l’Education nationale (DEPP) et publiée le 28 septembre, ne déroge pas à cette règle. Si le bilan est bon en primaire, il l’est moins au collège.          Les écoliers, évalués en fin de CM2, ont légèrement progressé en « maîtrise de la langue » par rapport à la dernière cohorte testée en 2015. Parmi les compétences évaluées : le vocabulaire, la grammaire, la compréhension d’un texte, y compris non-littéraire, la capacité à formuler des réponses et, pour les collégiens, à construire une argumentation et à faire preuve d’esprit critique.          C’est même la première fois que le niveau progresse en fin d’école primaire, après plus d’une décennie de stagnation, entre 2003 et 2015. Ainsi, « 62,5 % des élèves ont une maîtrise satisfaisante des compétences exigibles en fin de scolarité primaire, alors qu’ils étaient environ 60 % jusqu’en 2015 », indique la DEPP.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La question du « niveau » à l’école : un débat qui vient de loin                 Dans le groupe le plus faible, qui représente 1,2 % des élèves, les enfants sont en revanche considérés comme « en très grande difficulté de lecture et en étude de la langue ». Le groupe juste au-dessus d’eux, qui compte 9 % des écoliers, est celui des « faibles compreneurs », peu à l’aise pour restituer le portrait global d’un texte. Dans les catégories les plus performantes, on trouve en tête le groupe des « lecteurs critiques qui ont une compréhension de l’évolution de la trame narrative » (9,2 % de l’effectif) et le deuxième groupe, capable entre autres de sélectionner des informations choisies dans un texte pour répondre à une question (21,2 %).          Une légère baisse de niveau en troisième          Malgré ces résultats encourageants, plusieurs problèmes persistent : d’abord, leur hausse est « portée par les élèves hors éducation prioritaire ». Ceux qui sont scolarisés dans les réseaux REP et REP + restent plus en difficulté que la moyenne. La DEPP précise par ailleurs que les élèves évalués sont ceux de la cohorte 2021, en grande majorité entrés en CP en 2016, avant l’entrée en vigueur du dédoublement des classes de ce niveau.               Indépendamment du classement des écoles en éducation prioritaire ou non, la DEPP est capable de mesurer les écarts de résultats selon l’indice de positionnement social moyen (IPS) de l’école. Sans surprise, le point faible du système français persiste : les niveaux restent très marqués par l’origine sociale des élèves, « le score moyen progressant à mesure que le niveau social augmente », écrit la DEPP. En revanche, cet écart a cessé d’augmenter, et il se stabilise autour de 30 points entre les écoles les moins favorisées et les plus favorisées.        Il vous reste 55.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/28/les-ecoliers-francais-progressent-en-francais-les-collegiens-stagnent_6143569_3224.html"},"headline":"Les \u00e9coliers en fin de CM2 progressent en fran\u00e7ais, les coll\u00e9giens stagnent","dateCreated":"2022-09-28T17:36:49+02:00","datePublished":"2022-09-28T17:36:49+02:00","dateModified":"2022-09-28T18:04:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9cole primaire et secondaire"],"keywords":["\u00c9cole primaire et secondaire","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"La derni\u00e8re \u00e9tude du C\u00e8dre rapporte une l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration des comp\u00e9tences langagi\u00e8res et de la compr\u00e9hension de l\u2019\u00e9crit pour les \u00e9coliers de CM2, tandis que les coll\u00e9giens de 3e stagnent.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0839f84_1664377730484-000-32hf93v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9cole primaire et secondaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecole-primaire-et-secondaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-5">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Avec des vents allant jusqu’à 250 km/h et des rafales encore « plus élevées », cette « tempête majeure », selon les services météo américains, « s’intensifie rapidement ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             L’ouragan Ian pourrait avoir des conséquences « catastrophiques » en Floride      Avec des vents allant jusqu’à 250 km/h et des rafales encore « plus élevées », cette « tempête majeure », selon les services météo américains, « s’intensifie rapidement ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h37, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Cette image fournie par le département des transports de Floride montre un véhicule d’urgence circulant sur le Sunshine Skyway au-dessus de Tampa Bay, mercredi 28 septembre 2022.  AP                 « Une tempête majeure. » Après avoir dévasté l’ouest de Cuba, l’ouragan Ian de catégorie 4 est attendu avec anxiété, mercredi 28 septembre, sur la Floride, aux Etats-Unis. Ian « s’intensifie rapidement » et pourrait avoir des conséquences « catastrophiques » selon les services météo américains. L’ouragan devrait causer « des submersions marines, des vents, et des inondations catastrophiques dans la péninsule de Floride », estime le Centre national des ouragans (NHC) dans son dernier bulletin.            Charriant des vents soutenus allant jusqu’à 250 kilomètres à l’heure et des rafales encore « plus élevées », Ian se dirige vers la côte ouest de la Floride où il était attendu en début d’après-midi, heure locale. L’ouragan doit ensuite « se déplacer sur les terres » au cours de la journée, et « émerger au-dessus de l’Atlantique ouest d’ici à jeudi soir ». Entre 30 et 45 centimètres de précipitations sont attendus dans le centre et le nord-est de la Floride, et jusqu’à 60 centimètres par certains endroits, selon le NHC.            Ordres d’évacuation                           A Tampa Bay, le 28 septembre, alors que la marée descend avant l’arrive de l’ouragan Ian.  BRYAN R. SMITH / AFP                 « C’est une tempête majeure », a déclaré mercredi matin le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, lors d’une conférence de presse, avertissant que Ian pourrait arriver sur les terres en tant qu’ouragan de catégorie 5, la catégorie la plus élevée sur l’échelle Saffir-Simpson. « Clairement, c’est un ouragan très puissant qui aura des conséquences considérables », a-t-il soutenu.                 Des ordres d’évacuation ont été donnés dans la nuit pour une dizaine de comtés sur la côte, et selon Ron DeSantis ceux-ci ont été globalement suivis dans ces zones très sensibles, « mais peut-être pas par tout le monde ». Prévenant que la journée allait être « très, très difficile », le gouverneur a demandé aux populations de ne pas sortir lors du passage de l’œil de l’ouragan.            « Il y a en réalité une accalmie quand le centre de l’ouragan est au-dessus de vous. Vous pensez peut-être que la tempête est passée ? Ce n’est pas le cas. Elle est toujours très dangereuse. »            « Dévastateur »                           A Sarasota Bay, le 28 septembre, avant l’arrivée de l’ouragan Ian.  SEAN RAYFORD / AFP                 Mardi, Joe Biden avait également averti que Ian « pourrait être un ouragan très violent, dont l’impact serait dévastateur et mettrait des vies en danger ». Le président américain a déjà approuvé une aide d’urgence fédérale pour 24 des 67 comtés de Floride. L’activité est interrompue dans les zones où l’ouragan est attendu. L’aéroport de Tampa a par exemple suspendu ses opérations mardi en fin d’après-midi.            Selon le Pentagone, 3 000 hommes de la garde nationale sont mobilisés en Floride, avec 1 800 autres en chemin. La NASA avait, elle, renoncé au décollage prévu mardi de sa nouvelle mégafusée pour la Lune, depuis le centre spatial Kennedy en Floride.                L’ouragan Ian, alors en catégorie 3, avait auparavant frappé Cuba mardi, dévastant l’ouest du pays cinq heures durant avant de se diriger vers le golfe du Mexique, selon l’institut météorologique cubain Insmet. Deux personnes ont été tuées dans la province occidentale de Pinar del Rio selon un média d’Etat cubain et l’île a été plongée entièrement dans le noir. Le pays de 11,2 millions d’habitants se trouve « sans service électrique », a tweeté la compagnie d’électricité étatique Union Eléctrica.            Avec le réchauffement de la surface des océans, la fréquence des ouragans plus intenses, avec des vents plus violents et des précipitations plus importantes, augmente, mais pas le nombre total d’ouragans. Les ouragans s’étendent aussi dans des zones jusqu’ici épargnées. Selon le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), rapport d’août 2021, la proportion d’ouragans particulièrement intenses (catégorie 4 et 5) devrait ainsi augmenter de 10 % par rapport à l’ère préindustrielle avec un réchauffement de +1,5 °C, de 13 % à +2 °C et de 30 % à + 4 °C.                             Lire aussi :  Fiona, Ian… : comment les ouragans ont gagné en intensité et en dangerosité depuis vingt ans                   Ils font notamment peser un risque de plus en plus important aux communautés côtières victimes de phénomènes de vagues-submersion (appelées également submersions marines) amplifiés par la montée du niveau des océans, qui provoquent inondations et contamination par le sel des terres et de l’eau douce. En raison de l’augmentation du niveau de la mer et des phénomènes de submersions marines, plus d’un milliard de personnes vivront dans des villes côtières à risque d’ici à 2050, selon le GIEC.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Emile Zola, écrivain engagé  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/l-ouragan-ian-attendu-en-floride-pourrait-avoir-des-consequences-catastrophiques_6143559_3210.html"},"headline":"L\u2019ouragan Ian pourrait avoir des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb en Floride","dateCreated":"2022-09-28T16:37:52+02:00","datePublished":"2022-09-28T16:37:52+02:00","dateModified":"2022-09-28T17:43:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Avec des vents allant jusqu\u2019\u00e0 250\u00a0km\/h et des rafales encore \u00ab\u00a0plus \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb, cette \u00ab\u00a0temp\u00eate majeure\u00a0\u00bb, selon les services m\u00e9t\u00e9o am\u00e9ricains, \u00ab\u00a0s\u2019intensifie rapidement\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/e813859_5313880-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-6">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La mise en Bourse de la société consolide la mainmise de la famille Porsche-Piëch sur la destinée du constructeur. Les investisseurs critiquent les défauts de gouvernance et les potentiels conflits d’intérêts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Industrie automobile             L’entrée en Bourse de Porsche, ou la revanche d’un clan      La mise en Bourse de la société consolide la mainmise de la famille Porsche-Piëch sur la destinée du constructeur. Les investisseurs critiquent les défauts de gouvernance et les potentiels conflits d’intérêts.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h57, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Hans Michel Piëch et Wolfgang Porsche, deux petits-fils du fondateur du groupe, Ferdinand Porsche, à Hanovre, en Allemagne, en mai  2015.  JULIAN STRATENSCHULTE/PICTURE-ALLIANCE/DPA/AP IMAGES               Une fois par an, dans une immense salle de conférence de Stuttgart, on peut assister à un spectacle singulier : l’assemblée générale (AG) de Porsche SE, la société financière qui détient la majorité des actions dotées de droits de vote (53 %) du géant automobile Volkswagen (VW). C’est la réunion d’une des plus puissantes familles du capitalisme allemand : la famille Porsche-Piëch, les descendants de Ferdinand Porsche (1875-1951), inventeur de la Coccinelle et ingénieur adulé d’Adolf Hitler. L’AG est la seule occasion d’apercevoir un clan d’ordinaire ultradiscret, mais dont les intrigues connues n’ont rien à envier à celles de célèbres familles à têtes couronnées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »                 Sur le podium, Wolfgang Porsche, bientôt 80 ans, président du conseil de surveillance de la holding, siège toujours en patriarche. A ses côtés, son cousin et rival Hans Michel Piëch, 80 ans, tient aussi sa place. Pour l’AG 2022, ces deux petits-fils de Ferdinand Porsche ont refusé d’abandonner leurs fonctions, en dépit de toutes les limites d’âge.               Dans l’ombre de la salle, au premier rang, il faut être bien informé pour reconnaître leurs enfants, petits-enfants et cousins, actionnaires de Porsche SE. Environ 200 héritiers, qui portent souvent Ferdinand, ou une de ses déclinaisons, dans leur prénom. Depuis une décennie, leurs décisions influent sur le sort du constructeur aux 630 000 salariés et 250 milliards d’euros de chiffre d’affaires.          Financer la transition vers l’électrique          Le 29 septembre sera une date-clé dans l’histoire de la famille : c’est le jour où la marque Porsche, qui construit les bolides du même nom, filiale du groupe VW, entrera en Bourse. C’est la plus grande émission d’actions d’une société allemande depuis celle de Deutsche Telekom, il y a vingt-cinq ans.          Un événement majeur pour le capitalisme allemand : la société Porsche AG (33 milliards d’euros de chiffre d’affaires en 2021, avec 300 000 véhicules vendus) est une des entreprises les plus prospères, les plus célèbres et les rentables du pays. Sa valeur boursière pourrait atteindre 75 milliards d’euros. A titre de comparaison, la valeur actuelle de la maison mère, VW, est de 85 milliards d’euros, pour 9 millions de véhicules vendus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oliver Blume prend la tête du groupe Volkswagen, éprouvé par une transformation à marche forcée                 Ni la guerre en Ukraine, ni l’inflation historique, ni la récession économique attendue n’ont découragé ce projet. Porsche espère engranger 10 milliards d’euros sur les marchés. L’opération doit fournir à VW de précieuses liquidités pour financer sa transition vers l’électrique. Le constructeur de Stuttgart, lui, reprend sa liberté et espère être enfin coté à une valeur plus juste. En Allemagne comme ailleurs, les conglomérats n’ont de toute façon plus la cote.            Il vous reste 73.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/28/l-entree-en-bourse-de-porsche-ou-la-revanche-d-un-clan_6143561_3234.html"},"headline":"L\u2019entr\u00e9e en Bourse de Porsche, ou la revanche d\u2019un clan","dateCreated":"2022-09-28T16:57:29+02:00","datePublished":"2022-09-28T16:57:29+02:00","dateModified":"2022-09-28T17:06:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["\u00c9conomie","Industrie automobile","Industrie","Allemagne","Entreprises","Europe","International"],"description":"La mise en Bourse de la soci\u00e9t\u00e9 consolide la mainmise de la famille Porsche-Pi\u00ebch sur la destin\u00e9e du constructeur. Les investisseurs critiquent les d\u00e9fauts de gouvernance et les potentiels conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/258/0/5152/2576/1342/671/60/0/71db99a_5295956-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-7">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La circulation des TER, Transilien en Ile-de-France, Intercités et Ouigo va connaître des perturbations, en raison d’une journée de mobilisation en faveur de l’augmentation des salaires et des pensions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Transports             Grève à la SNCF : le trafic sera perturbé jeudi sur les trains régionaux et les Intercités      La circulation des TER, Transilien en Ile-de-France, Intercités et Ouigo va connaître des perturbations, en raison d’une journée de mobilisation en faveur de l’augmentation des salaires et des pensions.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h13, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le trafic sera perturbé, jeudi 29 septembre, sur les lignes TER, Transilien en Ile-de-France, Intercités et Ouigo en raison d’une journée de mobilisation interprofessionnelle à l’appel de la Confédération générale du travail (CGT), de la Fédération syndicale unitaire (FSU), de Solidaires et des organisations de jeunesse, a fait savoir la SNCF, mercredi. Ce mouvement de grève porte uniquement sur la journée de jeudi, avec le mot d’ordre : « Augmenter les salaires, pas l’âge de la retraite. » A la SNCF, trois syndicats sur quatre (CGT-Cheminots, SUD-Rail et CFDT-Cheminots) appellent à la grève. L’UNSA-Ferroviaire ne s’est pas jointe au mouvement.            Seul un train sur deux roulera, en moyenne, sur les liaisons Intercités ; certaines d’entre elles seront complètement interrompues, comme entre Lyon et Nantes ou Toulouse et Hendaye. Les Intercités de nuit ne circuleront pas.            Concernant le trafic régional TER, la SNCF annonce être en mesure de faire rouler six trains sur dix, en moyenne, avec des disparités selon les régions. « Les clients sont invités à se renseigner sur la circulation de leur train sur l’appli SNCF et sur leur site TER », a précisé l’entreprise ferroviaire publique.            ℹ️ Mouvement social interprofessionnel : la circulation des trains sera perturbée le jeudi 29 septembre sur plusieu… https://t.co/4c8iBxlN5B— SNCF (@SNCF)              Trois Ouigo sur quatre circuleront            En région parisienne, certaines lignes seront fortement perturbées, comme le tronçon nord du RER B, où seulement un train sur deux circulera. Sur le tronçon sud, exploité par la RATP, on comptera en revanche trois trains sur quatre.                 Autres lignes touchées avec un service seulement assuré à 50 % : le RER D, ainsi que les lignes N et R du Transilien. Ailleurs, on comptera deux trains sur trois sur la ligne J et trois sur quatre sur la ligne H et le RER C. Sur les autres lignes opérées par la SNCF en Ile-de-France, le trafic sera normal.            Il en sera de même pour les TGV Inoui, où les perturbations s’annoncent minimes, avec seulement quelques trains annulés ici ou là. Seul le Ouigo est perturbé avec la circulation de trois trains sur quatre.            Le trafic de l’Eurostar et celui du Thalys ne seront pas perturbés, ni les liaisons vers l’Allemagne et l’Italie. Le Lyria (vers la Suisse) connaîtra un trafic quasi normal, les liaisons vers l’Espagne seront légèrement perturbées.                Au début de juillet, la direction de la SNCF a accordé une première augmentation à ses salariés, qui s’étaient mobilisés en nombre pour suivre la grève qui avait perturbé les départs en vacances. L’UNSA-Ferroviaire, deuxième force syndicale de l’entreprise, avait salué des « mesures encourageantes », qui devront être revues en fin d’année à l’aune de l’inflation, avait rapporté son secrétaire général, Didier Mathis. La direction de la SNCF a notamment mis en place une augmentation générale des salaires de 1,4 %, accompagnée d’une prime de 400 euros pour tous les agents et d’une augmentation de 100 euros sur une gratification de vacances. Au total, l’augmentation est de 3,7 % pour les petits salaires et de 2,2 % pour les cadres, soit une médiane de 3,1 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  SNCF : l’augmentation salariale octroyée aux cheminots pourrait ne pas suffire à éteindre la fièvre sociale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/28/greve-a-la-sncf-le-trafic-sera-perturbe-jeudi-sur-les-trains-regionaux-et-les-intercites_6143578_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ve \u00e0 la SNCF\u00a0: le trafic sera perturb\u00e9 jeudi sur les trains r\u00e9gionaux et les Intercit\u00e9s","dateCreated":"2022-09-28T18:13:49+02:00","datePublished":"2022-09-28T18:13:49+02:00","dateModified":"2022-09-28T18:22:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"La circulation des TER, Transilien en Ile-de-France, Intercit\u00e9s et Ouigo va conna\u00eetre des perturbations, en raison d\u2019une journ\u00e9e de mobilisation en faveur de l\u2019augmentation des salaires et des pensions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/07/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/17e7b2b_931494753-ouigo.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-8">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Avec des vents allant jusqu’à 250 km/h et des rafales encore « plus élevées », cette « tempête majeure », selon les services météo américains, « s’intensifie rapidement ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             L’ouragan Ian pourrait avoir des conséquences « catastrophiques » en Floride      Avec des vents allant jusqu’à 250 km/h et des rafales encore « plus élevées », cette « tempête majeure », selon les services météo américains, « s’intensifie rapidement ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h37, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Cette image fournie par le département des transports de Floride montre un véhicule d’urgence circulant sur le Sunshine Skyway au-dessus de Tampa Bay, mercredi 28 septembre 2022.  AP                 « Une tempête majeure. » Après avoir dévasté l’ouest de Cuba, l’ouragan Ian de catégorie 4 est attendu avec anxiété, mercredi 28 septembre, sur la Floride, aux Etats-Unis. Ian « s’intensifie rapidement » et pourrait avoir des conséquences « catastrophiques » selon les services météo américains. L’ouragan devrait causer « des submersions marines, des vents, et des inondations catastrophiques dans la péninsule de Floride », estime le Centre national des ouragans (NHC) dans son dernier bulletin.            Charriant des vents soutenus allant jusqu’à 250 kilomètres à l’heure et des rafales encore « plus élevées », Ian se dirige vers la côte ouest de la Floride où il était attendu en début d’après-midi, heure locale. L’ouragan doit ensuite « se déplacer sur les terres » au cours de la journée, et « émerger au-dessus de l’Atlantique ouest d’ici à jeudi soir ». Entre 30 et 45 centimètres de précipitations sont attendus dans le centre et le nord-est de la Floride, et jusqu’à 60 centimètres par certains endroits, selon le NHC.            Ordres d’évacuation                           A Tampa Bay, le 28 septembre, alors que la marée descend avant l’arrive de l’ouragan Ian.  BRYAN R. SMITH / AFP                 « C’est une tempête majeure », a déclaré mercredi matin le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, lors d’une conférence de presse, avertissant que Ian pourrait arriver sur les terres en tant qu’ouragan de catégorie 5, la catégorie la plus élevée sur l’échelle Saffir-Simpson. « Clairement, c’est un ouragan très puissant qui aura des conséquences considérables », a-t-il soutenu.                 Des ordres d’évacuation ont été donnés dans la nuit pour une dizaine de comtés sur la côte, et selon Ron DeSantis ceux-ci ont été globalement suivis dans ces zones très sensibles, « mais peut-être pas par tout le monde ». Prévenant que la journée allait être « très, très difficile », le gouverneur a demandé aux populations de ne pas sortir lors du passage de l’œil de l’ouragan.            « Il y a en réalité une accalmie quand le centre de l’ouragan est au-dessus de vous. Vous pensez peut-être que la tempête est passée ? Ce n’est pas le cas. Elle est toujours très dangereuse. »            « Dévastateur »                           A Sarasota Bay, le 28 septembre, avant l’arrivée de l’ouragan Ian.  SEAN RAYFORD / AFP                 Mardi, Joe Biden avait également averti que Ian « pourrait être un ouragan très violent, dont l’impact serait dévastateur et mettrait des vies en danger ». Le président américain a déjà approuvé une aide d’urgence fédérale pour 24 des 67 comtés de Floride. L’activité est interrompue dans les zones où l’ouragan est attendu. L’aéroport de Tampa a par exemple suspendu ses opérations mardi en fin d’après-midi.            Selon le Pentagone, 3 000 hommes de la garde nationale sont mobilisés en Floride, avec 1 800 autres en chemin. La NASA avait, elle, renoncé au décollage prévu mardi de sa nouvelle mégafusée pour la Lune, depuis le centre spatial Kennedy en Floride.                L’ouragan Ian, alors en catégorie 3, avait auparavant frappé Cuba mardi, dévastant l’ouest du pays cinq heures durant avant de se diriger vers le golfe du Mexique, selon l’institut météorologique cubain Insmet. Deux personnes ont été tuées dans la province occidentale de Pinar del Rio selon un média d’Etat cubain et l’île a été plongée entièrement dans le noir. Le pays de 11,2 millions d’habitants se trouve « sans service électrique », a tweeté la compagnie d’électricité étatique Union Eléctrica.            Avec le réchauffement de la surface des océans, la fréquence des ouragans plus intenses, avec des vents plus violents et des précipitations plus importantes, augmente, mais pas le nombre total d’ouragans. Les ouragans s’étendent aussi dans des zones jusqu’ici épargnées. Selon le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), rapport d’août 2021, la proportion d’ouragans particulièrement intenses (catégorie 4 et 5) devrait ainsi augmenter de 10 % par rapport à l’ère préindustrielle avec un réchauffement de +1,5 °C, de 13 % à +2 °C et de 30 % à + 4 °C.                             Lire aussi :  Fiona, Ian… : comment les ouragans ont gagné en intensité et en dangerosité depuis vingt ans                   Ils font notamment peser un risque de plus en plus important aux communautés côtières victimes de phénomènes de vagues-submersion (appelées également submersions marines) amplifiés par la montée du niveau des océans, qui provoquent inondations et contamination par le sel des terres et de l’eau douce. En raison de l’augmentation du niveau de la mer et des phénomènes de submersions marines, plus d’un milliard de personnes vivront dans des villes côtières à risque d’ici à 2050, selon le GIEC.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Emile Zola, écrivain engagé  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/l-ouragan-ian-attendu-en-floride-pourrait-avoir-des-consequences-catastrophiques_6143559_3210.html"},"headline":"L\u2019ouragan Ian pourrait avoir des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb en Floride","dateCreated":"2022-09-28T16:37:52+02:00","datePublished":"2022-09-28T16:37:52+02:00","dateModified":"2022-09-28T17:43:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Avec des vents allant jusqu\u2019\u00e0 250\u00a0km\/h et des rafales encore \u00ab\u00a0plus \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb, cette \u00ab\u00a0temp\u00eate majeure\u00a0\u00bb, selon les services m\u00e9t\u00e9o am\u00e9ricains, \u00ab\u00a0s\u2019intensifie rapidement\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/e813859_5313880-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-9">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Connu pour ses travaux sur les catégories les plus aisées de la population française, qu’il avait cosignés près d’un demi-siècle avec son épouse Monique Charlot, il s’était distingué par la radicalité de ses analyses. Il s’est éteint le 26 septembre, à l’âge de 80 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Culture             La mort de Michel Pinçon, sociologue contempteur des « puissances de l’argent »      Connu pour ses travaux sur les catégories les plus aisées de la population française, qu’il avait cosignés près d’un demi-siècle avec son épouse Monique Charlot, il s’était distingué par la radicalité de ses analyses. Il s’est éteint le 26 septembre, à l’âge de 80 ans.          Par Philippe-Jean Catinchi         Publié aujourd’hui à 18h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Michel Pinçon, le 16 septembre 2015.  VINCENT MULLER/OPALE.PHOTO               Sociologue de combat connu pour ses travaux sur les catégories les plus aisées de la population française, qu’il a cosigné près d’un demi-siècle avec son épouse Monique Charlot (on évoque les « Pinçon-Charlot »), Michel Pinçon est mort le 26 septembre, à l’âge de 80 ans, des suites de la maladie d’Alzheimer, selon un communiqué de son éditeur, La Découverte.          Si le couple de sociologues a tant marqué, c’est autant par la radicalité de ses analyses sur les élites bourgeoises que par le tandem singulier qu’il formait. Convaincue que leur « carrière n’aurait pas été possible l’un sans l’autre », Monique Charlot soulignait que c’était là le fruit de « deux névroses de classe inversées ». Elle est en effet issue d’un milieu aisé mais peu érudit – une notabilité de province –, quand lui venait d’un milieu modeste où il se forgea seul une culture exigeante.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « A demain mon amour » : les « Pinçon-Charlot » dans toute leur (hyperactive) intimité                 Né à Lonny, dans les Ardennes, le 18 mai 1942, d’un père ouvrier polisseur et d’une mère femme de ménage, Michel Pinçon ne se voit d’avenir que grâce à l’école (collège à Mézières, lycée à Charleville) et à la lecture, par laquelle il acquiert une riche culture personnelle. Mais sans en tirer joie ni enthousiasme, s’inquiétant d’être « un pauvre type toute [s]a vie » si la réussite doit l’éloigner de la culture de ses parents, « tout en le propulsant vers un inconnu dont [il] ne maîtrise pas les codes ».          A elle la ségrégation urbaine, à lui le monde ouvrier          Le salut du jeune homme mal dans sa peau viendra de Lille, en 1965. C’est à la faculté de lettres et de sciences humaines que Michel Pinçon, qui y suit depuis deux ans les cours de sociologie de Pierre Bourdieu, rencontre Monique Charlot, jeune étudiante en sociologie, elle aussi. Elle a 19 ans, lui 23. Ils se marient en septembre 1967 pour pouvoir partir ensemble au Maroc, où Michel effectue son service militaire, dans le cadre de la coopération, en tant que professeur de français.               Là ils étudient conjointement la société marocaine dans la lignée des travaux de Bourdieu. Mais la signature partagée n’est pas de mise à l’Université : le mémoire à deux voix qu’ils composent sous la direction de Jean-Claude Passeron, alors proche de Bourdieu, est finalement refusé par l’université Paris-Vincennes. Sans se démonter, les deux chercheurs découpent leur somme en deux mémoires distincts, mais siamois, qu’ils soutiennent le même jour, le 2 septembre 1970.          Dans le couple chacun a son option : à elle la ségrégation urbaine, à lui le monde ouvrier. C’est seul que Michel Pinçon se penche sur les évolutions de l’industrie métallurgique dans la vallée de la Meuse et leurs répercussions sociales. S’ils prennent leur carte au Parti communiste français, ils s’éloignent du militantisme dès la naissance de leur fils, en 1974.        Il vous reste 54.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/28/la-mort-de-michel-pincon-sociologue-contempteur-des-puissances-de-l-argent_6143585_3382.html"},"headline":"La mort de Michel Pin\u00e7on, sociologue contempteur des \u00ab\u00a0puissances de l\u2019argent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-28T18:40:28+02:00","datePublished":"2022-09-28T18:40:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["Essais","Culture","Livres","Disparitions"],"description":"Connu pour ses travaux sur les cat\u00e9gories les plus ais\u00e9es de la population fran\u00e7aise, qu\u2019il avait cosign\u00e9s pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle avec son \u00e9pouse Monique Charlot, il s\u2019\u00e9tait distingu\u00e9 par la radicalit\u00e9 de ses analyses. Il s\u2019est \u00e9teint le 26\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 80\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe-Jean Catinchi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/0/0/4253/2126/1342/671/60/0/981ad1e_1664379215157-opale-photo-opale51047-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-10">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Mis à pied puis muté pour avoir assigné en justice en 2020 un employeur pour qu’il fournisse des masques à ses salariés, cet agent du ministère du travail espère être blanchi le 28 septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Droit social             Anthony Smith, l’inspecteur qui faisait trop bien son travail      Mis à pied puis muté pour avoir assigné en justice en 2020 un employeur pour qu’il fournisse des masques à ses salariés, cet agent du ministère du travail espère être blanchi le 28 septembre.          Par Alexia Eychenne         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Anthony Smith, à Châlons-en-Champagne, le 19 septembre 2022.  BENOÎT DURAND / HANS LUCAS               Le caillou dans la chaussure du ministère du travail depuis plus de deux ans est un fonctionnaire aux airs de M. Tout-le-Monde, aimable et grisonnant. L’inspecteur du travail Anthony Smith a été suspendu mi-avril 2020, puis muté d’office, pour avoir saisi la justice face à un employeur qui ne protégeait pas assez ses salariées contre le Covid-19. « Ubuesque », « digne d’un polar de seconde zone », assène-t-il aujourd’hui.          Echaudé par son bras de fer avec sa tutelle, l’agent, 47 ans, précise qu’il s’exprime au titre de responsable syndical CGT au ministère du travail, mandat qui lui procure une certaine liberté de parole. Précaution utile, car le dossier est hautement politique : l’affaire a débuté lorsque Muriel Pénicaud était à la tête du ministère, mais la sanction s’est abattue après qu’Elisabeth Borne, actuelle première ministre, lui a succédé.               La Rue de Grenelle a vite rétropédalé, allégeant sa sanction pour tenter d’enterrer le dossier. Mais l’opposition ne cesse de le lui rappeler. Le 28 septembre, Anthony Smith demandera au tribunal administratif de Nancy d’effacer sa peine. Son comité de soutien, coprésidé par deux députés La France insoumise, Mathilde Panot et Thomas Portes, fait déjà monter la pression sur les réseaux sociaux. Des élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont prévu de l’accompagner à l’audience, comme les chercheurs, les militants syndicaux ou associatifs qui font bloc autour de lui : depuis 2020, Anthony Smith opère l’union de la gauche à lui tout seul. Ses partisans voient en lui l’incarnation d’une inspection du travail malmenée par les impératifs économiques.                            Lire aussi   A quoi sert un inspecteur du travail ?                 Entré dans le métier en 2005, Anthony Smith explique son choix de carrière par le parcours de ses parents. Son père, ouvrier, et sa mère, institutrice, lui ont transmis l’idée que « le travail est la seule façon de s’élever socialement ». Mais leur exemple l’a aussi structuré politiquement, à gauche. « J’ai vu ce qu’était le travail d’un ouvrier, cela m’a construit. » Il découvre que l’entreprise est un lieu de rapports de force qui appelle des contre-pouvoirs. L’inspection du travail en est un. Anthony Smith aime à rappeler que la loi qui l’a créée, en 1892, a interdit le labeur des enfants de moins de 13 ans et celui des femmes dans les mines.          Au service du code du travail          Après quelques années comme professeur d’économie, il devient un « observateur privilégié » autorisé à entrer dans les entreprises pour y faire appliquer le code du travail et ses « grandes conquêtes sociales ». Dans la Marne, où il est affecté, le gros du boulot est administratif : « échanges, observations, demandes de mise en conformité ». La coercition – procès-verbaux, arrêts d’activité en cas de danger grave et imminent… – vient en dernier recours. Le métier n’en reste pas moins politique. « Etre le bras gauche de l’Etat », « servir le code », il l’assume et en fait sa fierté. Comme d’être syndiqué depuis ses 18 ans, à l’UNEF, le syndicat étudiant, puis à la CGT, même s’il assure « dissocier [s]on travail de [s]on action militante ».        Il vous reste 60.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/28/anthony-smith-l-inspecteur-qui-faisait-trop-bien-son-travail_6143479_4500055.html"},"headline":"Anthony Smith, l\u2019inspecteur qui faisait trop bien son travail","dateCreated":"2022-09-28T06:00:29+02:00","datePublished":"2022-09-28T06:00:29+02:00","dateModified":"2022-09-28T06:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Droit social"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Droit social","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"Mis \u00e0 pied puis mut\u00e9 pour avoir assign\u00e9 en justice en\u00a02020 un employeur pour qu\u2019il fournisse des masques \u00e0 ses salari\u00e9s, cet agent du minist\u00e8re du travail esp\u00e8re \u00eatre blanchi le 28\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexia Eychenne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/277/0/1500/750/1342/671/60/0/6139f69_224551-3289930.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-11">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les mouvements d’opposition kurdes iraniens en exil dénoncent la répression des manifestations provoquées par la mort de Mahsa Amini aux mains de la police des mœurs, il y a deux semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             L’Iran bombarde le Kurdistan irakien, où le soutien aux manifestations antirégime est fort      Les mouvements d’opposition kurdes iraniens en exil dénoncent la répression des manifestations provoquées par la mort de Mahsa Amini aux mains de la police des mœurs, il y a deux semaines.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h56, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’Iran a effectué, mercredi 28 septembre, des frappes par drone et tir de missiles contre des zones du Kurdistan d’Irak voisin, où sont basés des mouvements d’opposition kurdes iraniens.  SHWAN MOHAMMED / AFP                 La réponse intransigeante de Téhéran à la contestation populaire dépasse les frontières du pays. Au moins sept personnes ont été tuées et vingt-huit blessées, mercredi, dans les tirs de missiles et les frappes de drone menés par Téhéran au Kurdistan irakien contre des groupes de l’opposition iranienne kurde, ont annoncé les autorités locales de la région autonome. Le ministère de la santé, sis à Erbil, la capitale du Kurdistan irakien, fait état dans un communiqué de « quatre martyrs et quatorze blessés » dans la région de Koysinjaq, et « trois martyrs et quatorze blessés » à Sherawa. « Il y a des civils parmi les victimes », a rapporté à l’Agence France-Presse (AFP) un haut responsable du Kurdistan autonome.            Les mouvements d’opposition iraniens dénoncent activement la répression des manifestations dans la République islamique, provoquées par la mort de Mashsa Amini le 16 septembre, après son arrestation par la police des mœurs.                 Le Parti démocratique du Kurdistan d’Iran a évoqué des frappes de drone et des tirs de missiles sur la région de Koysinjaq, à l’est d’Erbil, et dans la région de Sherawa, au sud de la capitale. « Des locaux du Parti de la liberté du Kurdistan ont été visés par des bombardements iraniens », a dénoncé à l’AFP un responsable de ce parti d’opposition iranien, Hussein Yazdanpana.            « Dix frappes de drone »            Des tirs, revendiqués par l’Iran, ont aussi endommagé et détruit des bâtiments dans le secteur de Zrgoiz, à une quinzaine de kilomètres de Souleimaniyé, où se trouvent des locaux de plusieurs partis d’opposition armés iraniens kurdes de gauche, notamment ceux de Komala.            Un correspondant de l’AFP à Zrgoiz a vu des volutes de fumée blanche s’élever d’un des sites touchés par les frappes, où des ambulances ont été dépêchées. Des habitants fuyaient les lieux, tandis que des blessés légers se faisaient soigner sur place par un médecin du parti. « La zone où nous nous trouvons a été touchée par dix frappes de drone », a rapporté à l’AFP un responsable de Komala, Atta Nasser, montrant du doigt l’Iran.                A Téhéran, la télévision d’Etat iranienne a affirmé que « les forces terrestres des gardiens de la révolution [l’armée idéologique de la République islamique] [avaient] ciblé plusieurs quartiers généraux de terroristes séparatistes dans le nord de l’Irak avec des missiles de précision et des drones destructeurs ». Ces derniers jours, des tirs d’artillerie iraniens avaient visé à plusieurs reprises des zones frontalières du Kurdistan d’Irak, au nord d’Erbil, sans faire de dommages notables.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les rues d’Iran, la liberté et la rage de la jeunesse : « Je me bats, je meurs, je récupère l’Iran »                   « Ceux qui perturbent l’ordre »            Ces frappes surviennent dans un contexte tendu en Iran, où des manifestations nocturnes quotidiennes secouent le pays depuis la mort de Mahsa Amini, 22 ans. Le Kurdistan irakien accueille plusieurs groupes d’opposition iraniens kurdes, qui historiquement ont mené une insurrection armée contre Téhéran, même si ces dernières années leurs activités sont en recul. Ils restent toutefois très critiques sur les réseaux sociaux.            Par ailleurs, le commandement de la police en Iran, cité par l’agence de presse Fars, a averti, mercredi, que ses unités s’opposeraient « avec toute leur force » aux manifestants « et agiront partout dans le pays fermement contre ceux qui perturbent l’ordre public et la sécurité ». Selon l’organisation Iran Human Rights, sise à Oslo, au moins soixante-seize personnes avaient été tuées dans les manifestations à la date du 26 septembre.                             Lire aussi :  Zar Amir Ebrahimi, actrice iranienne : « En Iran, un mur s’est fissuré, mais je ne sais pas combien de temps cela va prendre avant qu’il ne s’effondre »                   Les Etats-Unis ont « fortement » condamné mercredi les frappes meurtrières de l’Iran au Kurdistan irakien, et mis en garde Téhéran contre de nouvelles attaques envers les groupes de l’opposition iranienne kurde. « Nous nous tenons aux côtés du peuple et du gouvernement irakien face à ces attaques éhontées sur leur souveraineté », a déclaré le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, dans un communiqué.                Le Royaume-Uni a condamné également les frappes meurtrières de l’Iran au Kurdistan irakien, sommant la République islamique de « cesser ses bombardements aveugles sur des villes kurdes ». « Ces attaques sont une violation de la souveraineté et de l’intégrité territoriale de l’Irak et sont tout à fait inacceptables », a déclaré le ministère des affaires étrangères dans un communiqué, accusant l’Iran de « déstabiliser » la région.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Emile Zola, écrivain engagé  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/l-iran-conduit-des-frappes-dans-le-kurdistan-irakien-ou-le-soutien-aux-manifestations-est-fort_6143533_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran bombarde le Kurdistan irakien, o\u00f9 le soutien aux manifestations antir\u00e9gime est fort","dateCreated":"2022-09-28T12:56:41+02:00","datePublished":"2022-09-28T12:56:41+02:00","dateModified":"2022-09-28T18:54:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Les mouvements d\u2019opposition kurdes iraniens en exil d\u00e9noncent la r\u00e9pression des manifestations provoqu\u00e9es par la mort de Mahsa Amini aux mains de la police des m\u0153urs, il y a deux semaines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/281/0/4104/2052/1342/671/60/0/3de3181_5313005-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-12">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le présentiel a des avantages, surtout au moment où les prix de l’énergie atteignent des records. L’open space devient un lieu qui offre électricité et chauffage à 19 degrés à volonté.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       M le mag        Entre soi         « Je serai chez moi juste pour dormir » : le bureau, pour économiser plus   Chronique        Guillemette Faure        Le présentiel a des avantages, surtout au moment où les prix de l’énergie atteignent des records. L’open space devient un lieu qui offre électricité et chauffage à 19 degrés à volonté.   Publié aujourd’hui à 16h53, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis la fin des confinements, les salariés sont incités à revenir en présentiel par leurs employeurs, qui, pour ce faire, ne sont pas avares d’arguments – il faudrait retourner au bureau pour la créativité, l’innovation et, surtout, pour construire du sens. Les entreprises passent à côté du plus simple : le bureau, cet endroit avec un placard à fournitures qui se vidait aux périodes de rentrée scolaire, est devenu, depuis la fin de l’abondance, un lieu qui offre électricité et chauffage à 19 degrés à volonté. Ce n’est plus à un stock de trombones et à des blocs-notes repositionnables que la vie de bureau donne accès, mais à la possibilité d’enlever son manteau pour travailler, à des occasions de faire pipi gratuitement, voire de se laver les mains à l’eau chaude.          En Grande-Bretagne, où les factures d’énergie ont augmenté de 45 % en un an, les fondateurs des espaces de coworking Spaces et Deskpass ont déjà dit s’attendre à une hausse de la demande de la part de ceux qui ne ­voudront pas payer, à la place de leur employeur, l’explosion du coût du chauffage de l’appartement dans lequel ils télétravaillaient.          Plutôt que de tenter de faire croire qu’elles contribuent à changer le monde, les grandes entreprises qui peinent à draguer les jeunes diplômés finiront par mettre en avant la température des couloirs. Le bureau deviendra cet endroit où il reste encore de la moutarde à la cantine. On profitera des kilowattheures du bureau comme des savonnettes d’hôtel, sans mauvaise conscience. Dans les entreprises aux services de frais généraux plus stricts, la réunion en présentiel, cet art tombé en désuétude pendant les années Covid, permettra de se réchauffer en groupe. On ne cherchera plus à alléger le nombre de participants autour de la table, n’importe qui passant dans le couloir fera l’affaire. Plus on sera, plus on se tiendra chaud.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Laisse quand même des affaires ici » : les parents en manque de leur grand                 A quoi on les reconnaît          S’ils travaillent en flex office, ils arrivent un peu plus tôt au bureau pour s’installer près des fenêtres orientées sud. Ils passent devant les affiches pour les « écogestes » accrochées dans les couloirs, avant d’aller imprimer les fiches d’inscription des activités sportives des enfants sur une imprimante plus fiable que celle de la maison. Au conseil d’Olivier Véran de couper le Wi-Fi avant de partir en week-end, ils en ont rajouté un autre : recharger leur téléphone au boulot.          Comment ils parlent          « Je prends ma douche et je recharge mon smartphone à la salle de sport. » « Je vais prendre mon petit dej’ au bureau. » « Je serai chez moi juste pour dormir. » « Cet été, j’étais content d’aller au taf pour me mettre au frais, cet hiver, ce sera pour le chauffage. » « Ça va aussi dépendre du prix de l’essence. »        Il vous reste 27.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/28/cet-ete-j-etais-content-d-aller-au-taff-pour-me-mettre-au-frais-cet-hiver-ce-sera-pour-le-chauffage-le-bureau-pour-economiser-plus_6143560_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je serai chez moi juste pour dormir\u00a0\u00bb\u00a0: le bureau, pour \u00e9conomiser plus","dateCreated":"2022-09-28T16:53:39+02:00","datePublished":"2022-09-28T16:53:39+02:00","dateModified":"2022-09-28T17:33:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Entre soi"],"keywords":["Inflation","\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Entre soi","Les chroniques de M","M le mag"],"description":"Le pr\u00e9sentiel a des avantages, surtout au moment o\u00f9 les prix de l\u2019\u00e9nergie atteignent des records. L\u2019open space devient un lieu qui offre \u00e9lectricit\u00e9 et chauffage \u00e0 19 degr\u00e9s \u00e0 volont\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/21/363/0/3508/1754/1342/671/60/0/8f54f0c_685250317-pns-720038065.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entre soi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entre-soi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-13">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’entreprise dit vouloir « partager avec ses actionnaires les résultats de la compagnie dans ce contexte de prix hauts ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Énergies             Superprofits : TotalEnergies annonce le versement d’un dividende exceptionnel de 2,62 milliards d’euros à ses actionnaires      L’entreprise dit vouloir « partager avec ses actionnaires les résultats de la compagnie dans ce contexte de prix hauts ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h14, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En plein débat sur la taxation des profits exceptionnels générés dans le sillage de la crise en Ukraine, le géant des hydrocarbures TotalEnergies a annoncé, mercredi, le versement à ses actionnaires d’un acompte sur dividende exceptionnel de 2,62 milliards d’euros.            « Souhaitant partager avec ses actionnaires les résultats de la compagnie dans ce contexte de prix hauts », le conseil d’administration de TotalEnergies « verser[a] un acompte sur dividende exceptionnel de 1 euro par action en décembre 2022 », sur 2,62 milliards d’actions, a précisé l’entreprise dans un communiqué.            Cette annonce intervient alors qu’un débat animé se tient en France et en Europe sur la question de créer une taxe spéciale sur les superprofits pour les entreprises ayant largement bénéficié de l’inflation ou de la hausse des prix de l’énergie consécutive à la guerre en Ukraine. Au deuxième trimestre 2022, TotalEnergies a plus que doublé son bénéfice net, à 5,7 milliards de dollars, contre 2,2 milliards lors du même trimestre en 2021.                             Lire aussi :  D’où vient la notion de « superprofit » et que signifie-t-elle vraiment ?                   Développement des énergies renouvelables            La multinationale a aussi fait savoir qu’elle allait renforcer ses investissements dans les énergies renouvelables : ceux dans le solaire et l’éolien « dépasseront 4 milliards de dollars dès 2022 », au lieu de 3 milliards de dollars en 2021.                 « Un programme de 1 milliard de dollars d’économies d’énergie sera déployé à l’échelle mondiale en 2023-2024 pour contrôler les coûts de l’énergie consommée et accélérer la baisse des émissions », a ajouté TotalEnergies, affirmant dans son communiqué être une compagnie « aujourd’hui beaucoup plus profitable qu’il y a dix ans ».                             Lire aussi :  La Nupes présente une proposition de loi pour taxer les superprofits et tenter d’obtenir un référendum                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/28/superprofits-totalenergies-annonce-le-versement-d-un-dividende-exceptionnel-de-2-62-milliards-d-euros-a-ses-actionnaires_6143553_3234.html"},"headline":"Superprofits\u00a0: TotalEnergies annonce le versement d\u2019un dividende exceptionnel de 2,62\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 ses actionnaires","dateCreated":"2022-09-28T16:14:16+02:00","datePublished":"2022-09-28T16:14:16+02:00","dateModified":"2022-09-28T16:39:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"L\u2019entreprise dit vouloir \u00ab\u00a0partager avec ses actionnaires les r\u00e9sultats de la compagnie dans ce contexte de prix hauts\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/1a5bac7_1664374937429-000-32k24n4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-14">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le procès de la tuerie de 2009, qui avait fait plus de 150 morts lors d’un rassemblement de l’opposition, s’est ouvert mercredi à Conakry. Plus de 100 femmes avaient été violées. L’ancien chef de l’Etat Moussa Dadis Camara figure parmi les accusés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Guinée             En Guinée, treize ans après le massacre du 28 septembre, le procès très attendu d’une journée d’horreur      Le procès de la tuerie de 2009, qui avait fait plus de 150 morts lors d’un rassemblement de l’opposition, s’est ouvert mercredi à Conakry. Plus de 100 femmes avaient été violées. L’ancien chef de l’Etat Moussa Dadis Camara figure parmi les accusés.          Par Cyril Bensimon         Publié hier à 11h19, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           La police guinéenne arrête un manifestant le 28 septembre 2009 devant le plus grand stade de la capitale Conakry lors d’une manifestation interdite par la junte au pouvoir qui a fait plus de 150 morts.  SEYLLOU DIALLO / AFP               En Guinée, l’histoire s’écrit un peu plus fort les 28 septembre. En 1958, le non fondateur de Sekou Touré à de Gaulle a été le prélude à l’indépendance du pays et à un quart de siècle de régime dictatorial. En 2009, à la même date, le stade de la capitale, Conakry, a été transformé en une immense scène de crime. Plus de 150 morts, plus de 100 femmes violées, 1 400 blessés par les soudards de la junte alors au pouvoir, selon une commission d’enquête des Nations unies. La brutalité de l’armée guinéenne à son paroxysme.               Treize ans plus tard, jour pour jour, le procès de cette journée d’horreur s’est enfin ouvert à Conakry. Dire que celui-ci est attendu dans ce pays à l’histoire jalonnée de violences politiques est un euphémisme. L’instruction des magistrats guinéens est close depuis la fin 2017. Faute de volonté politique sous la présidence d’Alpha Condé (2010-2021) – l’ancien opposant ne voulait pas se mettre à dos un certain nombre d’officiers qui se mirent à son service après son élection –, le plus lourd dossier judiciaire du pays n’avait jamais débouché. Il fallut un coup d’Etat, le 5 septembre 2021, pour aboutir à l’ouverture du procès.          « Le gouvernement de transition a adopté une politique pénale visant à lutter contre l’impunité des crimes de sang. Il fallait donc poser des actes judiciaires, assure au Monde Alphonse Charles Wright, le ministre de la justice guinéen. C’est une rupture avec le passé et une mise en conformité avec les recommandations du Conseil des droits de l’homme de l’ONU. »          « Hommes cagoulés »          Qu’un régime militaire cherche à se libérer des pressions internationales en jugeant ses prédécesseurs, que le colonel Mamadi Doumbouya, arrivé par un coup d’Etat meurtrier à la tête du pays, cherche à polir son image auprès de ses concitoyens, tout cela est insignifiant, pour Saran Cissé. « Lui au moins a montré de la volonté. Un procès, c’est déjà une réparation », considère cette femme de 46 ans. En 2009, elle en avait 33, et elle n’a rien oublié de ce jour où, comme des dizaines de milliers de Guinéens, elle était descendue dans les rues pour exprimer son refus de voir le chef des putschistes du moment, le capitaine Moussa Dadis Camara, concourir à l’élection à venir.              Après avoir échappé aux barrages des gendarmes et des policiers qui tentaient de bloquer l’accès au stade du 28-Septembre, le lieu du rassemblement prévu par l’opposition, celle qui est alors l’une des dirigeantes de la jeunesse de l’Union des forces démocratiques de Guinée (UFDG), l’une des principales formations d’opposition, pénètre dans l’enceinte où « il y avait tellement d’ambiance ». Les anciens premiers ministres Cellou Dalein Diallo, Sidya Touré, François Fall et Jean-Marie Doré sont à la tribune. Quelques minutes plus tard, des coups de feu claquent au niveau de la pelouse. « Partout où je tournais la tête, il y avait des hommes cagoulés. Tout le monde était paniqué », se remémore Saran Cissé.        Il vous reste 58.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/27/en-guinee-treize-ans-apres-le-massacre-du-28-septembre-la-justice-attendue_6143368_3212.html"},"headline":"En Guin\u00e9e, treize ans apr\u00e8s le massacre du 28 septembre, le proc\u00e8s tr\u00e8s attendu d\u2019une journ\u00e9e d\u2019horreur","dateCreated":"2022-09-27T11:19:54+02:00","datePublished":"2022-09-27T11:19:54+02:00","dateModified":"2022-09-28T18:36:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"keywords":["Guin\u00e9e","Le Monde Afrique"],"description":"Le proc\u00e8s de la tuerie de 2009, qui avait fait plus de 150 morts lors d\u2019un rassemblement de l\u2019opposition, s\u2019est ouvert mercredi \u00e0 Conakry. Plus de 100\u00a0femmes avaient \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es. L\u2019ancien chef de l\u2019Etat Moussa Dadis Camara figure parmi les accus\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/0/4200/2100/1342/671/60/0/1be56e7_1664269978926-000-par2800909.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guinee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-15">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’Etat actionnaire se sépare de ce dirigeant-clé du monde ferroviaire, qui réclamait davantage de moyens pour accomplir sa mission, sans creuser la dette.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Transports             Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire      L’Etat actionnaire se sépare de ce dirigeant-clé du monde ferroviaire, qui réclamait davantage de moyens pour accomplir sa mission, sans creuser la dette.          Par Sophie Fay         Publié hier à 22h05, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Tout s’est précipité avant le week-end. Un coup de fil, jeudi 22 septembre, entre la première ministre, Elisabeth Borne, et le PDG de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, a scellé le sort d’un dirigeant-clé du monde ferroviaire, le patron de SNCF Réseau, Luc Lallemand, 56 ans. Ce dernier dirigeait cette filiale de la SNCF chargée de l’entretien, de la sécurité et de la commercialisation des 28 000 kilomètres de rail en France, depuis janvier 2020, avec un mandat de quatre ans.          Il devait être remercié pour cause de « divergences avec l’Etat et avec les élus », dont la région Ile-de-France, selon les éléments communiqués pour convoquer un conseil d’administration exceptionnel, mercredi 28 septembre. Dans la foulée, il devait être remplacé par Matthieu Chabanel, son ancien adjoint, comme l’a révélé la lettre spécialisée Mobilettre. Ce dernier, très apprécié par les syndicats et excellent connaisseur des problématiques du réseau et de ses 54 200 salariés, avait démissionné en mai pour rejoindre le groupe La Poste.          Cette éviction de M. Lallemand est l’aboutissement de tensions très fortes depuis quelques mois entre SNCF Réseau et l’Etat. Rien de frontal, mais Luc Lallemand, ancien patron d’Infrabel, le réseau ferré belge, ne cessait de dénoncer les injonctions contradictoires que lui envoyaient les pouvoirs publics. Depuis la réforme de la SNCF, votée en 2018 et pilotée par Elisabeth Borne, alors ministre des transports, SNCF Réseau est une société anonyme (et non plus un établissement public). A ce titre, son dirigeant est mandataire social, et donc juridiquement responsable des éventuelles dérives financières de l’entreprise.          La « règle d’or » de l’équilibre          De plus, l’Etat a fixé au gestionnaire du réseau ferroviaire une « règle d’or » qui limite sa capacité d’endettement et lui impose d’être à l’équilibre ou positif en trésorerie dès 2024.               Or, le PDG de SNCF Réseau estimait impossible de tenir cette règle, tout en régénérant un réseau ferroviaire trop longtemps en état de sous-investissement et en fermant les yeux sur les risques de dérapage financier de certains projets, comme NExTEO en Ile-de-France, dont le coût estimé est déjà passé de 300 millions d’euros à 1 milliard d’euros en quelques années.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                 C’est finalement ce dossier qui a déclenché la crise entre le patron du rail et l’Etat. En juillet, M. Lallemand a expliqué à la présidente (Les Républicains) de la région Ile-de-France, Valérie Pécresse, qu’il levait le pied sur ce projet, indispensable pour accélérer, à terme, la cadence des RER B et D, qui transportent 1,5 million de personnes par jour.        Il vous reste 51.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/27/crise-a-sncf-reseau-le-chef-de-train-debarque_6143452_3234.html"},"headline":"Luc Lallemand, patron de SNCF R\u00e9seau, d\u00e9barqu\u00e9 par l\u2019Etat actionnaire","dateCreated":"2022-09-27T22:05:12+02:00","datePublished":"2022-09-27T22:05:12+02:00","dateModified":"2022-09-28T15:52:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"L\u2019Etat actionnaire se s\u00e9pare de ce dirigeant-cl\u00e9 du monde ferroviaire, qui r\u00e9clamait davantage de moyens pour accomplir sa mission, sans creuser la dette.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/04/09/92/0/4389/2194/1342/671/60/0/2659675_5325530-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-16">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ En raison de l’inflation, le budget de la Solideo, chargée de la livraison des ouvrages olympiques, va augmenter et l’apport public va passer de 1,38 à 1,55 milliard d’euros. Le gouvernement propose aux collectivités de financer les deux tiers de cette hausse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : le gouvernement va solliciter les collectivités pour financer une hausse du budget      En raison de l’inflation, le budget de la Solideo, chargée de la livraison des ouvrages olympiques, va augmenter et l’apport public va passer de 1,38 à 1,55 milliard d’euros. Le gouvernement propose aux collectivités de financer les deux tiers de cette hausse.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h20, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chantier du futur village des athlètes, sur les communes de Saint-Denis, Saint-Ouen et l’Ile-Saint-Denis, en août 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Les organisateurs des Jeux olympiques et paralympiques de 2024 à Paris et les pouvoirs publics, président de la République en tête, répètent depuis des mois que le budget de l’événement sera tenu et qu’il n’y aura pas de dérive.            L’engagement vaut tout à la fois pour la Solideo, la société publique chargée de financer, superviser et livrer les ouvrages nécessaires, et pour le Comité d’organisation des Jeux (Cojop), pour ce qui concerne le déroulé de l’événement.                 L’inflation des derniers mois, liée notamment à la crise énergétique suscitée par la guerre en Ukraine, modifie toutefois la donne et oblige à quelques corrections. Ce sujet sera au menu du conseil olympique et paralympique qui se tiendra à l’Elysée jeudi 29 septembre.            A cette occasion, Emmanuel Macron réunira les principaux ministres et élus locaux concernés par les JO, dont la maire de Paris, Anne Hidalgo, et la présidente de la région Ile-de-France, Valérie Pécresse, qui avaient déploré de ne pas être conviées à une précédente réunion en juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques : Paris 2024 face au risque de dérapage budgétaire                   En amont de ce rendez-vous, l’Elysée a fait savoir que le budget hors inflation est « tenu ». Mais compte tenu des projections de l’évolution de l’indice de prix jusqu’en 2024, c’est un surcoût de « 150 millions d’euros » jusqu’aux JO que le budget de la Solideo va devoir intégrer, a précisé la présidence de la République.                Ce montant part de « projections plutôt pessimistes » afin de « ne pas avoir de mauvaise surprise » pour les deux prochaines années, avance-t-on dans l’entourage du président.            Pour faire face à cette hausse, le gouvernement va proposer aux collectivités d’en financer les deux tiers, a indiqué la présidence de la République.            En juillet 2021, la Solideo avait déjà revu à la hausse son budget – aujourd’hui de 4 milliards d’euros –, faisant passer la contribution publique de 1,38 milliard à 1,55 milliard d’euros.                Désormais, l’Etat prévoit environ 1,8 milliard d’euros de dépenses publiques, d’où qu’elles viennent, pour le projet olympique.            Auditionné par les députés, mercredi, le délégué interministériel aux Jeux olympiques et paralympiques, Michel Cadot a pour sa part évoqué un « travail resserré » avec le Cojop « pour équilibrer l’augmentation des coûts par une réduction des dépenses sans mettre en péril la qualité » de l’organisation des événements.                           La future loi olympique contiendra des mesures sur la sécurité       Le délégué interministériel aux Jeux olympiques (JO) et paralympiques, Michel Cadot, a indiqué, mercredi 28 septembre, aux députés qu’une future loi olympique comportera la mise en place « d’algorithmes » dans la vidéoprotection francilienne afin « d’identifier des comportements anormaux dans des foules nombreuses ». Ce texte intégrera aussi « une extension des mesures de criblage pour contrôler les chantiers dans les dernières semaines avant les Jeux », qui seront par exemple fréquentés par des techniciens pour câbler.         Michel Cadot a par ailleurs précisé que l’Etat en était « au moment des additions des besoins » en sécurité privée et publique (réservistes mobilisés, « gestion adaptée des horaires et des congés »). Sur la sécurité privée, la certification de qualification professionnelle en gestation depuis plusieurs mois, avec une durée de formation allégée et destinée à faciliter le recrutement, y compris parmi les étudiants, devrait être finalisée pour « janvier 2023 » avec la possibilité de faire une partie de la formation « en télétravail », a-t-il précisé.                                                         Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/28/jo-2024-le-gouvernement-va-solliciter-les-collectivites-pour-financer-une-hausse-du-budget_6143567_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: le gouvernement va solliciter les collectivit\u00e9s pour financer une hausse du budget","dateCreated":"2022-09-28T17:20:16+02:00","datePublished":"2022-09-28T17:20:16+02:00","dateModified":"2022-09-28T18:16:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"En raison de l\u2019inflation, le budget de la Solideo, charg\u00e9e de la livraison des ouvrages olympiques, va augmenter et l\u2019apport public va passer de 1,38 \u00e0 1,55\u00a0milliard d\u2019euros. Le gouvernement propose aux collectivit\u00e9s de financer les deux tiers de cette hausse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/561/0/8034/4017/1342/671/60/0/41f33e6_1664378247291-000-32hc26e.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-17">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Un couple d’avocats, qui n’arrive pas à avoir de bébé, va trouver un impensable arrangement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « Le Sixième Enfant » : deux femmes et un couffin      Un couple d’avocats, qui n’arrive pas à avoir de bébé, va trouver un impensable arrangement.          Par Clarisse Fabre         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Anna (Sara Giraudeau) et Meriem (Judith Chemla) dans « Le Sixième Enfant », de Léopold Legrand.  PYRAMIDE DISTRIBUTION                L’AVIS DU « MONDE » – POURQUOI PAS          Un couple d’avocats parisien, Julien (Benjamin Lavernhe, de la Comédie-Française) et Anna (Sara Giraudeau), n’arrive pas à avoir d’enfant, et va basculer dans l’illégalité pour acheter le bébé d’un autre couple. Franck (Damien Bonnard), ferrailleur, et Meriem (Judith Chemla), ont cinq enfants, plus un sixième en route, ils vivent dans une caravane à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis) et n’ont pas d’argent pour en élever un sixième… Librement adapté d’un roman, Pleurer des rivières, d’Alain Jaspard (Héloïse d’Ormesson, 2018), Le Sixième Enfant, premier long-métrage de Léopold Legrand, a reçu quatre prix au Festival du film francophone d’Angoulême, où il était présenté en compétition – dont le très convoité Prix du public, ainsi que le Prix d’interprétation féminine ex aequo pour Sara Giraudeau et Judith Chemla.                           Lire aussi :  Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                 Le réalisateur trentenaire, qui aime s’inspirer du réel, est l’auteur d’un court-métrage remarqué, Mort aux codes, avec Olivier Rabourdin, tiré de la nouvelle éponyme du médecin urgentiste Patrick Pelloux – une équipe du SAMU tente d’intervenir au domicile d’un couple de personnes âgées, dans une résidence ultrasécurisée. Un film dont le ressort est le suspense, plutôt bien mené. C’est la même tension qui anime Le Sixième Enfant, le spectateur étant embarqué dans une histoire a priori invraisemblable, mais qui finit par prendre forme, un peu tardivement, en s’attachant à la psychologie de cette femme prête à tout pour être mère.          Grossesse par procuration          Comment des avocats, connaissant la loi, peuvent-ils s’aventurer dans une entreprise illégale qui s’apparente à du trafic d’être humain ? Le début du film est un peu à l’emporte-pièce. Damien et un collègue ferrailleur, la camionnette remplie comme un œuf, ont un accident à un carrefour. Pris dans une affaire de recel, Damien est défendu par Julien qui réussit à lui éviter la prison ferme. Les deux couples font connaissance. Julien et Anna sont invités à prendre un verre sur le terrain où vivent Franck et sa femme, au ventre arrondi – lesquels appartiennent à la communauté yéniche. Que faire du bébé non désiré ? L’avortement, « on fait pas ça chez nous », fait comprendre Franck.           Le film a reçu quatre prix au Festival du film francophone d’Angoulême, dont le convoité Prix du public          Le pari était risqué, mais Damien Bonnard et Judith Chemla (l’air constamment épuisée, un reste de cheveux blonds avec les racines brunes) ne s’en sortent pas trop mal. Deux autres personnages réussissent à exister, leur fils aîné et la grand-mère. Le tandem d’avocats est une partition plus délicate à jouer : Julien ne veut surtout pas d’ennuis avec la justice, Anna ne dit trop rien, mais fait les choses dans son coin, le couple se déchire. Tout cela paraît difficilement crédible.             Il vous reste 25.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/28/le-sixieme-enfant-deux-femmes-et-un-couffin_6143532_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Sixi\u00e8me Enfant\u00a0\u00bb\u00a0: deux femmes et un couffin","dateCreated":"2022-09-28T12:30:03+02:00","datePublished":"2022-09-28T12:30:03+02:00","dateModified":"2022-09-28T18:09:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Un couple d\u2019avocats, qui n\u2019arrive pas \u00e0 avoir de b\u00e9b\u00e9, va trouver un impensable arrangement.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/200/0/3000/1500/1342/671/60/0/e1547f4_1664176146474-lsephoto1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-18">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La New-Yorkaise de 32 ans n’est pas une influenceuse food comme les autres. Chacune de ses recettes distillées sur son compte Instagram ou dans sa série documentaire est un acte militant en faveur de l’écologie et de la justice alimentaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Le Monde passe à table       Les chefs              « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous      La New-Yorkaise de 32 ans n’est pas une influenceuse food comme les autres. Chacune de ses recettes distillées sur son compte Instagram ou dans sa série documentaire est un acte militant en faveur de l’écologie et de la justice alimentaire.          Par Marie-Salomé Peyronnel         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sophia Roe, dans son studio à Brooklyn, le 14 juillet 2022.  CAROLINE TOMPKINS POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                 Peu de chefs cuisiniers ont connu la faim. C’est pourtant le cas de Sophia Roe, élevée dans des foyers sociaux en Floride, qui puise son énergie dans cette colère d’enfant : « Je ne comprenais pas pourquoi certains de mes amis avaient un frigo rempli quand je devais parfois me contenter d’un seul repas par jour, à la cantine de l’école. » Travaillant aujourd’hui dans un fabuleux studio d’une ancienne zone industrielle à Brooklyn, à mi-chemin entre la cuisine et l’atelier d’artiste, la New-Yorkaise de 32 ans, qui a abandonné ses études dans une école de cuisine pour se consacrer à son activité de cheffe privée, est loin d’alimenter la frénésie foodie.            « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement », dit-elle. Connue à l’origine pour des recettes conçues à son domicile et partagées sur son compte Instagram à plus de 445 000 abonnés, la charismatique Afro-Américaine, également animatrice de la série documentaire Counter Space, sur Vice TV, s’interroge en permanence sur les coulisses de l’industrie alimentaire. Quel est l’impact écologique de ce que l’on mange ? D’où viennent les tablettes de chocolat dévorées en trois minutes qui nécessitent des années de travail et des litres de sueur avant d’atterrir dans un supermarché ? Pourquoi ceux qui travaillent dans les plantations de cacao ne goûteront probablement jamais la tablette en question ? Et pourquoi des fermiers mexicains risquent-ils leur vie pour que d’autres puissent continuer à commander un avocado toast ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Si elle voyage dans le monde entier pour tenter de répondre à ces questions, la cheffe engagée poursuit aussi son combat au niveau local. Obsédée par la terrible statistique selon laquelle 60 millions d’enfants américains se couchent le ventre vide, elle s’emploie à lutter contre l’ignorance et l’injustice qu’elle observe à New York et dans le reste des Etats-Unis. Une implication qui lui a valu d’être nominée deux fois aux Emmy Awards – à ce jour, elle est la seule femme noire citée dans la catégorie Outstanding Culinary Host (« journaliste culinaire exceptionnel ») – et de recevoir cette année un James Beard Award, le prix remis aux plus grands talents de la restauration américaine.                             CAROLINE TOMPKINS POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                 Elle a fait partie des dix chefs aux commandes du dîner végétalien du Gala du Met 2021, pour lequel elle s’est lancée dans une réinterprétation de… la salade niçoise. Mais le but de Sophia Roe n’est pas de convertir à un quelconque régime alimentaire. Dénonçant les fondements racistes de nos modes de vie et de nos lubies alimentaires, elle pense qu’imposer le véganisme – qu’elle entrevoit comme un modèle pensé par et pour l’homme blanc – reviendrait à éradiquer des plats traditionnels symboliques de nombreuses cultures. Elle pointe aussi les fausses bonnes idées, « comme le fait d’envoyer des légumes frais aux plus démunis alors qu’ils ont désappris à cuisiner depuis des décennies et que le système ne leur en laisse plus le temps ! ». Pour Sophia Roe, cuisiner est un acte d’amour, de soi et des autres. Mais aussi un geste politique. « Tout est politique », dit-elle sans mâcher ses mots.              iamsophiaroe.com                Instagram : @sophiaroe               

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

