<FILE-date="2022/09/28/19">

<article-nb="2022/09/28/19-1">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La République démocratique du Congo accuse le Rwanda de soutenir et d’équiper le Mouvement du 23-Mars, un des nombreux groupes armés actif dans l’est du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Congo-RDC             Crise dans l’est de la RDC : l’embarras de la communauté internationale      La République démocratique du Congo accuse le Rwanda de soutenir et d’équiper le Mouvement du 23-Mars, un des nombreux groupes armés actif dans l’est du pays.          Par Christophe Châtelot         Publié aujourd’hui à 18h46    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Félix Tshisekedi, président de la République démocratique du Congo lors de son discours devant la 77e Assemblée générale des Nations unies, à New York, le 20 septembre  2022.  JASON DECROW / AP               Le projet de déjeuner partagé, à New York, en marge de la 77e Assemblée générale des Nations unies, par les présidents du Rwanda, Paul Kagame, et de la République démocratique du Congo (RDC), Félix Tshisekedi, était entouré de la plus grande discrétion. A l’origine de cette initiative rendue publique au dernier moment, Emmanuel Macron, président (tournant) du Conseil de sécurité de l’ONU, avait dépêché ses sherpas, sans publicité, à Kinshasa et Kigali peu avant l’AG de l’ONU. Au final, le communiqué émis par l’Elysée à l’issue de la rencontre fait preuve d’une grande mesure diplomatique. Reflet de la complexité du dossier qui, depuis trente ans, met aux prises les deux pays d’Afrique centrale par groupes armés interposés.               Cette crise, comme les précédentes, embarrasse une communauté internationale impuissante à mettre un terme à des violences qui, au fil des ans, ont déplacé plus de six millions de Congolais, d’après les chiffres du Haut-Commissariat aux réfugiés (HCR). « Ce n’est pas révolutionnaire, mais faire se rencontrer [les présidents Kagame et Tshisekedi] est, en soi, une avancée », estime un ancien haut diplomate onusien, qui démontre ainsi que les médiateurs s’accrochent au moindre signe positif.                           Lire aussi :  Les présidents Tshisekedi, Kagame et Macron veulent réduire l’instabilité dans l’est de la RDC                 Les groupes armés non étatiques pullulent dans les trois provinces orientales congolaises, d’Ituri, du Nord-Kivu et du Sud-Kivu, respectivement frontalières de l’Ouganda, du Rwanda et du Burundi. Selon le Congo research group (CGR), un cercle d’étude indépendant, on ne compterait pas moins de 120 groupes. Mais, c’est la recrudescence des activités violentes du Mouvement du 23-Mars (M23), depuis novembre 2021, qui est au cœur de la crise entre les deux voisins.          « Preuves solides »          Kinshasa accuse le Rwanda de soutenir et d’équiper ce mouvement, issu d’une autre rébellion active jusqu’en 2014, également proche de Kigali à l’époque. Dans un rapport censé demeurer confidentiel mais qui avait fuité début août, le groupe d’experts des Nations unies sur la RDC disait avoir « réuni les preuves solides de la présence dans la région de Rutshuru [Nord-Kivu] de membres des forces rwandaises de défense (FRD, l’armée du Rwanda), de leur conduite d’opérations militaires et de leur soutien aux opérations du M23/ARC ».                           Lire aussi :  RDC : opération « ville morte » à Goma pour dénoncer « le silence de la république » face aux rebelles du M23                 A la tribune des Nations unies, le 20 septembre, Félix Tshisekedi avait dénoncé, dans un discours très offensif contre son voisin, mais également contre une certaine apathie de la communauté internationale, l’« agression » militaire « directe » et « l’occupation » du Rwanda dans l’est de son pays. Il avait appelé la communauté internationale à « multiplier les pressions sur le Rwanda et montrer plus de fermeté à son égard », expliquant que « cette crise est causée principalement par les convoitises que suscitent ses fabuleuses richesses naturelles et les ambitions de puissance de certains de ses voisins ». Un rapport d’enquête menée par l’ONG Global Witness établissait, en avril, que « 90 % des quantités de coltan [principale source du tantale], d’étain et de tungstène, (…) exportés par le Rwanda sont introduits illégalement à partir de la RDC ».        Il vous reste 50.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/28/crise-dans-l-est-de-la-rdc-l-embarras-de-la-communaute-internationale_6143587_3212.html"},"headline":"Crise dans l\u2019est de la RDC\u00a0: l\u2019embarras de la communaut\u00e9 internationale","dateCreated":"2022-09-28T18:46:00+02:00","datePublished":"2022-09-28T18:46:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Rwanda","Congo-RDC","Le Monde Afrique"],"description":"La R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo accuse le Rwanda de soutenir et d\u2019\u00e9quiper le Mouvement du 23-Mars, un des nombreux groupes arm\u00e9s actif dans l\u2019est du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/94/0/4750/2375/1342/671/60/0/aaa2447_1664382598378-642740.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-2">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Trois importantes fuites ont été constatées sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2, au large de l’île danoise de Bornholm, les 25 et 26 septembre. Copenhague et Varsovie accusent Moscou d’être impliqué dans « un acte de sabotage ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Planète       Énergies             Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »      vidéo   Trois importantes fuites ont été constatées sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2, au large de l’île danoise de Bornholm, les 25 et 26 septembre. Copenhague et Varsovie accusent Moscou d’être impliqué dans « un acte de sabotage ».          Publié aujourd’hui à 18h11, mis à jour à 18h46        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La colère et la surprise se sont emparées des pays de la mer Baltique, lundi 26 septembre. Trois fuites ont été constatées sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2, au large de l’île danoise de Bornholm. « Aujourd’hui, nous avons été confrontés à un acte de sabotage », a affirmé le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, mardi.            Pour Anders Puch Nielsen, analyste de l’académie de défense danoise, « trois fuites sur deux gazoducs en vingt-quatre heures, c’est étrange ». Le spécialiste militaire envisage la possibilité d’un sabotage, même si les enquêtes ne permettent pas encore de conclure avec certitude à un acte de malveillance. Le ministre de la défense danois, Morten Bodskov, qui n’a cité personne nommément, a estimé que ces fuites n’avaient rien d’une « coïncidence ».            Visé par ces accusations, Moscou les a fermement démenties, par la voix du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, mercredi. Il a jugé ces allégations « stupides et absurdes ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/09/28/gazoducs-nord-stream-moscou-juge-les-accusations-de-sabotage-stupides-et-absurdes_6143577_3244.html"},"headline":"Explosion des gazoducs Nord Stream\u00a0: Moscou juge les accusations de sabotage \u00ab\u00a0stupides et absurdes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-28T18:11:58+02:00","datePublished":"2022-09-28T18:11:58+02:00","dateModified":"2022-09-28T18:46:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International"],"description":"Trois importantes fuites ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2, au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, les 25 et 26\u00a0septembre. Copenhague et Varsovie accusent Moscou d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans \u00ab\u00a0un acte de sabotage\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/37/0/1000/500/1342/671/60/0/09e1dc8_5312907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Explosion des gazoducs Nord Stream\u00a0: Moscou juge les accusations de sabotage \u00ab\u00a0stupides et absurdes\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-09-28T18:11:58+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e1qzm?pubtool=oembed","duration":"03:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/37/0/1000/500/1342/671/60/0/09e1dc8_5312907-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-3">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ « Les 20 ans du naufrage du “Joola” » (4/5). L’université et l’amélioration des infrastructures ont notamment contribué à l’essor économique et social de la Casamance et de sa capitale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sénégal             Sénégal : le visage transformé de Ziguinchor, vingt ans après le naufrage du « Joola »      « Les 20 ans du naufrage du “Joola” » (4/5). L’université et l’amélioration des infrastructures ont notamment contribué à l’essor économique et social de la Casamance et de sa capitale.          Par Théa Ollivier(Ziguinchor, Sénégal, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             A la bibliothèque de l’université Assane Seck de Ziguinchor, le 22 septembre 2022.  SYLVAIN CHERKAOUI POUR « LE MONDE »                 Elle est l’un des héritages du Joola. L’université Assane Seck de Ziguinchor a vu le jour en 2007, cinq ans après le naufrage de ce ferry reliant la capitale de la Casamance à Dakar. Près de 2 000 personnes avaient péri dans le bateau, dont « des centaines d’étudiants d’une même génération » qui repartaient à Dakar après les vacances, rappelle Mamadou Badji, recteur actuel de l’établissement. « Très rapidement, les autorités ont décidé de créer une université à Ziguinchor pour accueillir les fils de la région et éviter une nouvelle catastrophe », explique-t-il                 Au cours des quatorze premières années, le nombre d’étudiants a été multiplié par trente, passant de 250 à plus de 7 400. Un effectif qui reste toutefois nettement inférieur à l’objectif initial de 15 000 étudiants en 2015. « Les infrastructures ne suivent pas et nous manquons de moyens », se justifie le recteur.                             Episode 1  Sénégal : il y a vingt ans, un naufrage nommé « Joola »                   Mais l’université a participé à changer le visage de Ziguinchor. « Premier employeur de la région », selon M. Badji, elle a contribué à l’essor économique et social de la Casamance et de cette ville d’un peu moins de 300 000 habitants. Avec le recrutement d’enseignants et de personnel administratif ou technique, une petite classe moyenne a émergé. « Cela se traduit par une augmentation du nombre de voitures et de supérettes en ville », constate Melyan Mendy, professeur en économie à l’université.                           L’université Assane Seck de Ziguinchor, le 22 septembre 2022.  SYLVAIN CHERKAOUI POUR « LE MONDE »                 Face aux nouveaux besoins en logement, l’agglomération s’est étalée du côté de l’université. Des quartiers entiers se sont construits sur de nouvelles zones viabilisées, anciennes rizières ou champs agricoles. « Les gens investissent dans la construction de petits immeubles pour ensuite louer aux étudiants ou au personnel universitaire, mais les prix ont grimpé », observe M. Mendy. Le système bancaire s’est également développé comme en témoigne l’ouverture d’agences un peu partout à Ziguinchor depuis 2015.            Les infrastructures se sont multipliées            La situation sanitaire s’est aussi améliorée depuis l’inauguration en 2010, au sein de l’université, d’une unité de formation et de recherche (UFR) en santé. Des spécialistes – absents jusque-là ou trop peu nombreux – ont été formés en gynécologie, anesthésie, biologie ou orthopédie et de nouveaux hôpitaux ont ouvert leurs portes.                « Les transferts médicaux vers Dakar ou d’autres régions sont de plus en plus rares, se félicite le professeur Alassane Diatta, directeur de l’UFR. Mais si nous avons les compétences, nous manquons encore de matériel et d’un plateau technique suffisant. » Avec un infirmier pour près de 4 500 habitants, la région reste en deçà des normes de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), qui en recommande un pour 3 000 habitants.                             Episode 2   Article réservé à nos abonnés  Au Sénégal, les proches des victimes du « Joola » continuent la lutte                   Mais l’amélioration économique n’est pas uniquement liée à l’université. En 2015, la Casamance a été décrétée « zone touristique spéciale d’intérêt national » par le président sénégalais Macky Sall. Ainsi, tout opérateur touristique qui s’installe dans la région est exonéré de charges fiscales et sociales pendant dix ans. Des mesures qui ont attiré des investisseurs autour de la station balnéaire de Cap Skirring – même si le tourisme a durement souffert de la crise du Covid-19. Pour booster le secteur, la ville vient de remettre à neuf la piste de son petit aéroport international, où atterrissent les clients du Club Med.            En vingt ans, les infrastructures se sont multipliées, pour tenter de désenclaver cette région en partie séparée du reste du pays par la Gambie. En 2002, la liaison aérienne était peu développée et hors de portée pour la grande majorité des Sénégalais. Désormais, deux compagnies opèrent des vols quotidiens entre Dakar, Ziguinchor et Cap Skirring, avec des prix devenus accessibles – à partir de 65 000 francs CFA (environ 100 euros) l’aller-retour.            Un conflit désormais de basse intensité            En plus de goudronner une partie des routes, l’Etat a construit plusieurs ponts afin de fluidifier le trafic dans cette région traversée par le fleuve Casamance et ses affluents. « Le naufrage du Joola a aussi permis d’accélérer les négociations avec les autorités gambiennes pour la construction du pont de Farafenni au-dessus du fleuve Gambie qui remplace un bac que les voyageurs pouvaient attendre plusieurs jours », indique Robert Sagna, ancien maire de Ziguinchor. A cela s’ajoute l’augmentation de la flotte marchande avec la mise en service en 2014 de deux bateaux transportant fret et passagers, en plus du navire Aline Sitoé Diatta qui assurait des rotations depuis 2008.                           Le pont de Farafenni au-dessus du fleuve Gambie, en janvier 2019, au moment de son inauguration.  STRINGER / AFP                 Le développement économique aurait été impossible sans une nette amélioration de la situation sécuritaire. Le jour du départ du Joola, de nombreux voyageurs avaient opté pour le bateau plutôt que pour la route, attaquée la veille par des rebelles indépendantistes du Mouvement des forces démocratiques de Casamance (MFDC), en conflit depuis 1982 avec les autorités centrales.                « A partir des années 1990, les combattants sont passés à l’utilisation de mines antipersonnel qui ont accru l’insécurité sur les routes », explique Paul Diedhiou, enseignant chercheur en anthropologie à l’université de Ziguinchor, spécialisé dans le conflit casamançais. Aujourd’hui, « les braquages ont cessé et la liaison s’est nettement améliorée », affirme Robert Sagna, actuellement à la tête du groupe de réflexion pour la paix en Casamance.                             Episode 3  Article réservé à nos abonnés  « Une génération a disparu » : au Sénégal, la Casamance durablement meurtrie par le drame du « Joola »                   Un travail de déminage est en cours et le conflit est désormais de basse intensité. Mais tout n’est pas encore rentré dans l’ordre. « Des populations n’ont toujours pas remis les pieds dans leurs villages et des rizières sont encore minées et donc inexploitées », rappelle Paul Diedhiou. En janvier 2022, des affrontements avec des rebelles à la frontière gambienne ont coûté la vie à quatre soldats sénégalais membres de la mission militaire ouest-africaine Ecomig en Gambie. Deux mois plus tard, l’armée sénégalaise a lancé une opération militaire pour « préserver l’intégrité du territoire national ».            « Le grenier du Sénégal »            Au-delà de l’enjeu sécuritaire, des efforts restent à faire pour vaincre le désenclavement. La région de Ziguinchor, qui produit 14 % des 200 000 tonnes de riz sénégalais, pourrait être « le grenier du Sénégal ». Mais la faiblesse des rendements, la vétusté des équipements et les difficultés d’accès au crédit empêchent d’exploiter pleinement ce potentiel.                La Casamance n’a pas d’autoroute ni de voie ferrée, et ses routes sont encore dégradées. « La région reste oubliée du pouvoir central. Il y a un déficit criant en matière d’infrastructures routières, notamment pour faire circuler la forte production en fruits et légumes », constate Abdou Sané, conseiller municipal à la mairie de Ziguinchor, dirigée par la figure de l’opposition, Ousmane Sonko depuis janvier 2022. Résultat : de nombreuses denrées sont toujours importées de Dakar à des prix très élevés, créant des problèmes d’approvisionnement.            « Nous manquons d’usine de transformation pour les produits casamançais, agricoles ou halieutiques », explique l’économiste M. Mendy. Faute d’être valorisés sur place, les produits bruts comme l’arachide et les noix de cajou sont souvent raflés par les commerçants chinois, pakistanais et indiens. Alors que la vocation de l’université était de « répondre aux besoins de l’écosystème régional que sont l’agriculture, l’agroforesterie et le tourisme », selon le recteur M. Badji, l’espoir demeure placé entre les mains de la jeunesse casamançaise.                           Sommaire de la série « Les 20 ans du naufrage du “Joola” »       Le 26 septembre 2002, le ferry sénégalais Le Joola, qui reliait la ville de Ziguinchor (sud) à Dakar, sombrait au large de la Gambie, emportant avec lui près de 2 000 passagers, hommes, femmes et enfants. Le drame, l’un des plus meurtriers de l’histoire maritime civile, laissa exsangue une région, la Casamance, dont étaient originaires la majorité des victimes, traumatisa durablement un pays, le Sénégal, et bouleversa tout un continent.         Malgré la ténacité des survivants – une soixantaine – et des familles de victimes, aucune procédure ne permit d’identifier les responsables du naufrage, résultat d’une accumulation d’erreurs humaines et techniques. Vingt ans après la catastrophe, Le Monde Afrique est allé à la rencontre de ceux qui continuent de vivre dans leur chair cet événement et se battent pour qu’il soit inscrit dans la mémoire collective.                          Vidéo  Notre enquête sur le « Titanic » africain                                 Episode 1  Il y a vingt ans, un naufrage nommé « Joola »                                 Episode 2   Article réservé à nos abonnés  Les proches des victimes du « Joola » continuent la lutte                                 Vidéo  Des plongeurs ont filmé l’épave du « Joola »                                 Episode 3  Article réservé à nos abonnés  La Casamance durablement meurtrie par le drame du « Joola »                                 Vidéo  La seule femme rescapée se confie sur la nuit du drame                                 Episode 4  Sénégal : le visage transformé de Ziguinchor, vingt ans après le naufrage du « Joola »                                     Théa Ollivier(Ziguinchor, Sénégal, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Emile Zola, écrivain engagé  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/28/senegal-le-visage-transforme-de-ziguinchor-vingt-ans-apres-le-naufrage-du-joola_6143575_3212.html"},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: le visage transform\u00e9 de Ziguinchor, vingt\u00a0ans apr\u00e8s le naufrage du \u00ab\u00a0Joola\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-28T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-09-28T18:00:15+02:00","dateModified":"2022-09-28T18:05:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"\u00ab\u00a0Les 20\u00a0ans du naufrage du \u201cJoola\u201d\u00a0\u00bb (4\/5). L\u2019universit\u00e9 et l\u2019am\u00e9lioration des infrastructures ont notamment contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019essor \u00e9conomique et social de la Casamance et de sa capitale.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":"Ziguinchor, S\u00e9n\u00e9gal, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/393/0/6000/3000/1342/671/60/0/876d083_1664188476308-20220922sc-343.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-4">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ A l’heure où le recours au numérique s’avère indispensable, y compris pour les femmes souhaitant avoir accès à une interruption volontaire de grossesse, les universitaires Céline Castets-Renard et Caroline Lequesne-Roth s’inquiètent, dans une tribune au « Monde », de l’impact de ces outils sur la confidentialité de leur décision.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Tribune        Céline Castets-Renard  professeure de droit           Caroline Lequesne-Roth  maîtresse de conférences en droit public        A l’heure où le recours au numérique s’avère indispensable, y compris pour les femmes souhaitant avoir accès à une interruption volontaire de grossesse, les universitaires Céline Castets-Renard et Caroline Lequesne-Roth s’inquiètent, dans une tribune au « Monde », de l’impact de ces outils sur la confidentialité de leur décision.   Publié aujourd’hui à 17h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 24 mai 2022, la Cour suprême des Etats-Unis opérait dans l’arrêt Dobbs v. Jackson Women’s Health Organization un revirement historique marquant, au-delà des frontières américaines, l’histoire contemporaine de la cause féminine. Par cinq voix contre quatre, elle reconnaissait que le droit à l’avortement n’est pas un droit constitutionnel.          Révoquant les fragiles fondations de la jurisprudence Roe v. Wade – pourtant établie depuis 1973 et largement consensuelle au sein de la population américaine –, les juges invoquaient l’enracinement incertain de ce droit dans l’histoire de la nation, droit qui ne pouvait en outre, selon eux, être considéré comme composante essentielle de la « liberté ordonnée ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurence Boone, Isabelle Rome et Stéphane Séjourné : « L’universalisation de l’accès à l’avortement est également un enjeu européen »                 Dans toutes les démocraties occidentales, la décision sonna comme l’écho retentissant d’une bataille que l’on pensait naïvement inscrite dans le passé. Elle met au jour les divisions sourdes, la fragilité de la condition féminine et des garanties qui l’entourent dans nos Etats de droit. Car, en dépit des plaidoyers réconfortants qui placent l’Europe à l’abri des élans conservateurs, les récentes lois polonaises, la proactivité de certains lobbys en Europe ou l’effectivité conditionnée de ce droit aux clauses de conscience témoignent que le Vieux Continent n’est pas épargné.          Conditionne l’accès au droit et menace la confidentialité          Les Européennes ne sont pas à l’abri, et les temps ont changé. Si de nombreux observateurs déplorent un « retour en arrière », nous voulons alerter quant au contexte technologique singulier dans lequel la décision de la Cour suprême américaine s’inscrit. L’exposition en ligne de l’intimité féminine est un phénomène tristement connu et étudié : des failles de sécurité des applications de suivi des cycles menstruels au revenge porn, elle engendre une vulnérabilité difficilement maîtrisable.               Les affres numériques du parcours abortif en sont un autre aspect, qui conditionne l’accès au droit et menace la confidentialité. Ils commencent par l’accès à l’information, aux cliniques et aux praticiens : un parcours grevé par la désinformation et la stigmatisation des femmes. Sur certains sites très bien référencés, qui jouent des standards avec les sites officiels, on peut lire que l’IVG rendrait stérile, fragiliserait les femmes et causerait des séquelles psychologiques durables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »                 Le parcours numérique se poursuit dans la fréquentation des cliniques d’avortement – que la géolocalisation permet d’établir – et dans nos communications numériques pourtant privées, susceptibles d’être exposées. Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé, si ce n’est avec ses proches, avec les géants du numérique. Et rien ne garantit que ces entreprises américaines ne le conservent précieusement, quand sa revente à des courtiers de données s’avère particulièrement lucrative.        Il vous reste 50.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/28/si-intime-que-soit-le-choix-d-une-femme-qui-avorte-celui-ci-est-un-secret-partage-avec-les-geants-du-numerique_6143568_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Si intime que soit le choix d\u2019une femme qui avorte, celui-ci est un secret partag\u00e9 avec les g\u00e9ants du num\u00e9rique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-28T17:22:45+02:00","datePublished":"2022-09-28T17:22:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Intelligence artificielle","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Droit \u00e0 l'avortement","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"A l\u2019heure o\u00f9 le recours au num\u00e9rique s\u2019av\u00e8re indispensable, y compris pour les femmes souhaitant avoir acc\u00e8s \u00e0 une interruption volontaire de grossesse, les universitaires C\u00e9line Castets-Renard et Caroline Lequesne-Roth s\u2019inqui\u00e8tent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de l\u2019impact de ces outils sur la confidentialit\u00e9 de leur d\u00e9cision.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9line Castets-Renard","description":"professeure de droit "}
,{"@type":"Person","name":"Caroline Lequesne-Roth","description":"ma\u00eetresse de conf\u00e9rences en droit public"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/664/0/5148/2574/1342/671/60/0/6ff23a6_1657018343392-000-32dn8yf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-5">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le médecin est notamment accusé d’avoir participé à des réunions de responsables génocidaires à Butare en 1994 et poursuivi pour génocide et crime contre l’humanité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Rwanda             Génocide au Rwanda : la justice française confirme le renvoi aux assises d’Eugène Rwamucyo      Le médecin est notamment accusé d’avoir participé à des réunions de responsables génocidaires à Butare en 1994 et poursuivi pour génocide et crime contre l’humanité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Eugène Rwamucyo à Lille, en octobre 2009.  PHILIPPE HUGUEN / AFP                 La cour d’appel de Paris a confirmé mercredi 28 septembre le renvoi aux assises du médecin rwandais Eugène Rwamucyo pour génocide et crime contre l’humanité, a appris l’AFP de sources concordantes. La chambre de l’instruction de la cour d’appel a confirmé, en toutes ses dispositions, l’ordonnance de non-lieu partiel et de mise en accusation de M. Rwamucyo, a indiqué une source judiciaire.            « Cette décision n’est pas acceptée par Eugène Rwamucyo qui clame son innocence depuis le début », a réagi auprès de l’AFP son avocat, Me Philippe Meilhac, qui s’est toutefois dit « satisfait que le non-lieu ordonné pour quatre des huit chefs de l’information judiciaire soit confirmé ». Sur les charges retenues, « c’est un dossier extrêmement fragile qui justifie un pourvoi en cassation », a-t-il observé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Génocide au Rwanda : Laurent Bucyibaruta condamné pour n’avoir pas choisi « la voie de la désobéissance »                   M. Rwamucyo, 63 ans, avait été renvoyé en octobre 2020 devant les assises pour sa participation au génocide qui a fait environ 800 000 morts au Rwanda, essentiellement parmi la minorité tutsi, entre avril et juillet 1994. Il avait fait appel de l’ordonnance des juges d’instruction.                 Il est notamment accusé d’avoir participé à des réunions de responsables génocidaires à Butare (sud du Rwanda) en 1994, dont l’une sous l’égide du premier ministre de l’époque, Jean Kambanda, condamné à la perpétuité par le Tribunal pénal international pour le Rwanda (TPIR).            Visé par un mandat d’arrêt international            Il est aussi soupçonné d’avoir dirigé les opérations d’enfouissement en masse de corps de civils tutsi lors des massacres commis entre avril et juillet 1994, et ordonné l’achèvement et l’enterrement de survivants. M. Rwamucyo, qui réside en Belgique, a été condamné par contumace en 2007 au Rwanda à perpétuité.            Médecin à l’hôpital de Maubeuge (nord de la France), il avait été suspendu en octobre 2009 lorsque la direction de l’établissement avait appris qu’il était visé par un mandat d’arrêt international émis par Kigali. Il avait ensuite été licencié.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   En application de ce mandat, M. Rwamucyo avait finalement été interpellé en mai 2010 en région parisienne alors qu’il venait d’assister aux obsèques d’un autre Rwandais, Jean-Bosco Barayagwiza, cofondateur de la Radio-télévision libre des mille collines (RTLM) qui propageait l’idéologie hutu extrémiste et des discours d’incitation à la haine contre les Tutsi. La cour d’appel de Versailles s’était cependant opposée en septembre 2010 à son extradition, ordonnant sa remise en liberté.                Au total, cinq hommes ont été jugés pour leur rôle dans le génocide des Tutsi. Trois d’entre eux, un officier militaire et deux bourgmestres, l’ont été définitivement. Un chauffeur et un ancien préfet doivent pour leur part être rejugés en appel.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Emile Zola, écrivain engagé  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/28/genocide-au-rwanda-la-justice-francaise-confirme-le-renvoi-aux-assises-d-eugene-rwamucyo_6143565_3212.html"},"headline":"G\u00e9nocide au Rwanda\u00a0: la justice fran\u00e7aise confirme le renvoi aux assises d\u2019Eug\u00e8ne Rwamucyo","dateCreated":"2022-09-28T17:04:39+02:00","datePublished":"2022-09-28T17:04:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","G\u00e9nocide au Rwanda","Rwanda"],"description":"Le m\u00e9decin est notamment accus\u00e9 d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 des r\u00e9unions de responsables g\u00e9nocidaires \u00e0 Butare en\u00a01994 et poursuivi pour g\u00e9nocide et crime contre l\u2019humanit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/95/0/3663/1831/1342/671/60/0/87e690e_1664375823464-000-par2854931.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-6">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Zar Amir Ebrahimi, prix d’interprétation à Cannes, réfugiée en France depuis 2008, suit avec angoisse et espoir le soulèvement dans son pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          M le mag        Iran             Zar Amir Ebrahimi, actrice iranienne : « En Iran, un mur s’est fissuré, mais je ne sais pas combien de temps cela va prendre avant qu’il ne s’effondre »      Zar Amir Ebrahimi, prix d’interprétation à Cannes, réfugiée en France depuis 2008, suit avec angoisse et espoir le soulèvement dans son pays.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Je ne dors plus depuis que j’ai appris la mort de Mahsa Amini. Je venais de rentrer à Paris de Toronto, où je présentais “Les Nuits de Mashhad”. Depuis ce jour-là, je vis comme une somnambule.            Rivée à mon téléphone, je ne cesse de regarder les images des manifestations. Je vis à l’étranger depuis 2008. Il y a déjà eu à de nombreuses reprises des mouvements de contestation en Iran. Je me dis que nous devons être habitués à observer et à vivre à distance ces sursauts, pourtant, cette fois-ci, c’est différent : les femmes sont au premier rang. Extrêmement courageuses, elles enlèvent ensemble leur foulard (obligatoire en Iran), alors que le hidjab est le pilier de la République islamique d’Iran. Cela me coupe le souffle. Je ne peux qu’être admirative.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, « le voile est devenu l’un des rares vestiges religieux d’un régime abusivement présenté comme celui de mollahs »                   La nouvelle génération est bluffante. Elle a compris que tant que la femme n’est pas la seule maîtresse de son corps, rien ne changera dans ce pays. Cette prise de conscience est extraordinaire. Et la contestation va au-delà du hidjab. Les gens ne veulent pas de ce régime. La solidarité entre eux est également inédite. Le retour en arrière est impossible. En même temps, je ne peux guère m’empêcher d’être inquiète d’un possible bain de sang à venir [un bilan de l’ONG Iran Human Rights faisait état, le 26 septembre, d’au moins 76 personnes tuées dans ces manifestations]. La violence des forces de l’ordre est effrayante. J’ai vu une vidéo où un militaire tire sur un enfant qui regarde la rue depuis sa fenêtre. Comment cet homme peut-il dormir la nuit ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les rues d’Iran, la liberté et la rage de la jeunesse : « Je me bats, je meurs, je récupère l’Iran »                   “Que puis-je faire d’ici ?” C’est la question que je me pose tout le temps. Je partage des informations sur mon compte Instagram [suivi par 440 000 abonnés] et me dis que je dois utiliser la tribune que je possède pour que le monde sache quelle est la situation de ces Iraniennes. Toutes les féministes, tous les hommes qui croient aux droits des femmes doivent se joindre au mouvement. Il vous concerne. Si beaucoup en parlent, peut-être ces soldats qui tuent les manifestants en Iran renonceront-ils. Si l’opinion internationale est sensibilisée, peut-être se diront-ils : “Le monde entier nous regarde et nous déteste.” Ils changeront peut-être d’avis.                 Pour le moment, le monde est passif. Pendant que les gens sont tués en Iran, Emmanuel Macron rencontre [le chef de l’Etat iranien] Ebrahim Raïssi [en marge de l’Assemblée générale des Nations Unies à New York, le 20 septembre]. Le président français lui serre la main et sourit face à la caméra. Cela me met hors de moi. Il est indispensable d’exercer une pression sur les autorités iraniennes. Certaines relations politiques et économiques doivent être coupées. En Iran, un mur s’est fissuré, mais je ne sais pas combien de temps cela va prendre avant qu’il ne s’effondre.                                 Ghazal Golshiri           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle          Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner          Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/28/en-iran-un-mur-s-est-fissure-mais-je-ne-sais-pas-combien-de-temps-cela-va-prendre-avant-qu-il-ne-s-effondre-zar-amir-ebrahimi-actrice-iranienne_6143563_4500055.html"},"headline":"Zar Amir Ebrahimi, actrice iranienne\u00a0: \u00ab\u00a0En Iran, un mur s\u2019est fissur\u00e9, mais je ne sais pas combien de temps cela va prendre avant qu\u2019il ne s\u2019effondre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-28T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-28T17:00:13+02:00","dateModified":"2022-09-28T17:41:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"Zar Amir Ebrahimi, prix d\u2019interpr\u00e9tation \u00e0 Cannes, r\u00e9fugi\u00e9e en France depuis 2008, suit avec angoisse et espoir le soul\u00e8vement dans son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/329/0/4344/2172/1342/671/60/0/81942e1_1664379006337-000-32bf8v7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-7">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Ultralibéral, centriste de gauche ou de droite, populiste, démocrate-chrétien : aucun des neuf autres candidats n’a réussi à percer avant le scrutin du 2 octobre. A gauche, les appels au désistement se multiplient pour le travailliste Ciro Gomes, crédité de 6 %.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Brésil             Au Brésil, l’échec de la troisième voie face aux candidats à la présidentielle Lula et Bolsonaro      Ultralibéral, centriste de gauche ou de droite, populiste, démocrate-chrétien : aucun des neuf autres candidats n’a réussi à percer avant le scrutin du 2 octobre. A gauche, les appels au désistement se multiplient pour le travailliste Ciro Gomes, crédité de 6 %.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors du débat télévisé du 28 août 2022, (de gauche à droite), le président sortant Jair Bolsonaro, l’ancien président Luiz Inacio Lula da Silva, Simone Tebet et Ciro Gomes.  MIGUEL SCHINCARIOL / AFP               C’est l’histoire d’un échec : celui de la troisième voie. Soit l’émergence d’une candidature face aux deux favoris de l’élection présidentielle brésilienne du dimanche 2 octobre, Luiz Inacio Lula da Silva et Jair Bolsonaro, représentants respectifs de la gauche et de l’extrême droite. Longtemps prédite par une partie de l’élite et des médias, celle-ci n’a pour le moment pas réussi à percer dans les sondages.          Sur le papier, l’offre politique est pourtant pléthorique. Outre Lula et Bolsonaro, neuf autres personnalités concourent au scrutin suprême. Parmi eux, la trotskiste Vera Lucia Salgado, le multimillionnaire ultralibéral Luiz Felipe d’Avila, la populiste Soraya Thronicke, ou encore l’éternel candidat de la démocratie-chrétienne, José Maria Eymael, sur la ligne de départ de tous toutes les présidentielles brésiliennes depuis 1998…          « Candidats pris en tenaille »          Les candidats les plus sérieux demeurent Ciro Gomes et Simone Tebet. Le premier, 64 ans, leader du Parti démocratique travailliste (PDT, centre gauche), est un cacique de la politique locale, maire, député, gouverneur de l’Etat du Ceara (nord-est), ministre des finances, et déjà candidat par trois fois à la présidentielle. En 2018, il termina troisième homme du scrutin, avec 12,47 % des suffrages.               La seconde, avocate de 52 ans, est originaire de l’Etat rural du Mato Grosso do Sul (centre-ouest), dont elle est sénatrice. Parlementaire influente, ex-présidente de la commission de justice de la Chambre haute, Simone Tebet se présente sous les couleurs du Mouvement démocratique brésilien, formation du centre droit et symbole de l’establishment brésilien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, Lula et Bolsonaro visent la victoire en chantant                 Mais le mieux placé, Ciro Gomes, est donné à seulement 6 % par le dernier sondage IPEC, contre 5 % pour Simone Tebet, et de 0 % à 1 % pour les autres. « Aucun candidat n’a réussi à émerger. C’est normal : ils sont pris en tenaille entre deux “géants” très connus et très populaires. La troisième voie n’est souhaitée que chez une partie de l’élite aisée de Rio et Sao Paulo », analyse le politologue Thomas Traumann.                         Une femme passe devant des serviettes à l’effigie des candidats à la présidence brésilienne, le président Jair Bolsonaro, au centre, et l’ancien président Luiz Inacio Lula da Silva, exposées sur une corde à linge de fortune par un vendeur de rue, à Brasilia, au Brésil, jeudi 22 septembre 2022.  ERALDO PERES / AP               Entre tous, c’est Ciro Gomes qui est le plus sous pression. Ancien ténor du centre gauche, il mène aujourd’hui campagne très à droite avec des accents populistes, sinon outranciers. Le travailliste traite désormais Lula, dont il fut autrefois proche, de « fascistoïde » et de « bandit ». Il va jusqu’à l’attaquer sur son âge (76 ans). « Lula est chaque jour plus faible, physiquement, psychologiquement et idéologiquement », tweetait-il fin août.          Appel au vote utile        Il vous reste 33.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/au-bresil-l-echec-de-la-troisieme-voie-face-aux-candidats-a-la-presidentielle-lula-et-bolsonaro_6143562_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, l\u2019\u00e9chec de la troisi\u00e8me voie face aux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Lula et Bolsonaro","dateCreated":"2022-09-28T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-28T17:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Ultralib\u00e9ral, centriste de gauche ou de droite, populiste, d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien\u00a0: aucun des neuf autres candidats n\u2019a r\u00e9ussi \u00e0 percer avant le scrutin du 2\u00a0octobre. A gauche, les appels au d\u00e9sistement se multiplient pour le travailliste Ciro Gomes, cr\u00e9dit\u00e9 de 6\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/adf5f4b_1664293210997-647142.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-8">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La mise en Bourse de la société consolide la mainmise de la famille Porsche-Piëch sur la destinée du constructeur. Les investisseurs critiquent les défauts de gouvernance et les potentiels conflits d’intérêts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Industrie automobile             L’entrée en Bourse de Porsche, ou la revanche d’un clan      La mise en Bourse de la société consolide la mainmise de la famille Porsche-Piëch sur la destinée du constructeur. Les investisseurs critiquent les défauts de gouvernance et les potentiels conflits d’intérêts.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h57, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Hans Michel Piëch et Wolfgang Porsche, deux petits-fils du fondateur du groupe, Ferdinand Porsche, à Hanovre, en Allemagne, en mai  2015.  JULIAN STRATENSCHULTE/PICTURE-ALLIANCE/DPA/AP IMAGES               Une fois par an, dans une immense salle de conférence de Stuttgart, on peut assister à un spectacle singulier : l’assemblée générale (AG) de Porsche SE, la société financière qui détient la majorité des actions dotées de droits de vote (53 %) du géant automobile Volkswagen (VW). C’est la réunion d’une des plus puissantes familles du capitalisme allemand : la famille Porsche-Piëch, les descendants de Ferdinand Porsche (1875-1951), inventeur de la Coccinelle et ingénieur adulé d’Adolf Hitler. L’AG est la seule occasion d’apercevoir un clan d’ordinaire ultradiscret, mais dont les intrigues connues n’ont rien à envier à celles de célèbres familles à têtes couronnées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Porsche : « Ceci n’est pas une voiture. C’est un statut social, un bijou que l’on arbore et dont on est fier, bref un produit de luxe »                 Sur le podium, Wolfgang Porsche, bientôt 80 ans, président du conseil de surveillance de la holding, siège toujours en patriarche. A ses côtés, son cousin et rival Hans Michel Piëch, 80 ans, tient aussi sa place. Pour l’AG 2022, ces deux petits-fils de Ferdinand Porsche ont refusé d’abandonner leurs fonctions, en dépit de toutes les limites d’âge.               Dans l’ombre de la salle, au premier rang, il faut être bien informé pour reconnaître leurs enfants, petits-enfants et cousins, actionnaires de Porsche SE. Environ 200 héritiers, qui portent souvent Ferdinand, ou une de ses déclinaisons, dans leur prénom. Depuis une décennie, leurs décisions influent sur le sort du constructeur aux 630 000 salariés et 250 milliards d’euros de chiffre d’affaires.          Financer la transition vers l’électrique          Le 29 septembre sera une date-clé dans l’histoire de la famille : c’est le jour où la marque Porsche, qui construit les bolides du même nom, filiale du groupe VW, entrera en Bourse. C’est la plus grande émission d’actions d’une société allemande depuis celle de Deutsche Telekom, il y a vingt-cinq ans.          Un événement majeur pour le capitalisme allemand : la société Porsche AG (33 milliards d’euros de chiffre d’affaires en 2021, avec 300 000 véhicules vendus) est une des entreprises les plus prospères, les plus célèbres et les rentables du pays. Sa valeur boursière pourrait atteindre 75 milliards d’euros. A titre de comparaison, la valeur actuelle de la maison mère, VW, est de 85 milliards d’euros, pour 9 millions de véhicules vendus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oliver Blume prend la tête du groupe Volkswagen, éprouvé par une transformation à marche forcée                 Ni la guerre en Ukraine, ni l’inflation historique, ni la récession économique attendue n’ont découragé ce projet. Porsche espère engranger 10 milliards d’euros sur les marchés. L’opération doit fournir à VW de précieuses liquidités pour financer sa transition vers l’électrique. Le constructeur de Stuttgart, lui, reprend sa liberté et espère être enfin coté à une valeur plus juste. En Allemagne comme ailleurs, les conglomérats n’ont de toute façon plus la cote.            Il vous reste 73.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/28/l-entree-en-bourse-de-porsche-ou-la-revanche-d-un-clan_6143561_3234.html"},"headline":"L\u2019entr\u00e9e en Bourse de Porsche, ou la revanche d\u2019un clan","dateCreated":"2022-09-28T16:57:29+02:00","datePublished":"2022-09-28T16:57:29+02:00","dateModified":"2022-09-28T17:06:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["\u00c9conomie","Industrie automobile","Industrie","Allemagne","Entreprises","Europe","International"],"description":"La mise en Bourse de la soci\u00e9t\u00e9 consolide la mainmise de la famille Porsche-Pi\u00ebch sur la destin\u00e9e du constructeur. Les investisseurs critiquent les d\u00e9fauts de gouvernance et les potentiels conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/258/0/5152/2576/1342/671/60/0/71db99a_5295956-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-9">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Avec des vents allant jusqu’à 250 km/h et des rafales encore « plus élevées », cette « tempête majeure », selon les services météo américains, « s’intensifie rapidement ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             L’ouragan Ian pourrait avoir des conséquences « catastrophiques » en Floride      Avec des vents allant jusqu’à 250 km/h et des rafales encore « plus élevées », cette « tempête majeure », selon les services météo américains, « s’intensifie rapidement ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h37, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Cette image fournie par le département des transports de Floride montre un véhicule d’urgence circulant sur le Sunshine Skyway au-dessus de Tampa Bay, mercredi 28 septembre 2022.  AP                 « Une tempête majeure. » Après avoir dévasté l’ouest de Cuba, l’ouragan Ian de catégorie 4 est attendu avec anxiété, mercredi 28 septembre, sur la Floride, aux Etats-Unis. Ian « s’intensifie rapidement » et pourrait avoir des conséquences « catastrophiques » selon les services météo américains. L’ouragan devrait causer « des submersions marines, des vents, et des inondations catastrophiques dans la péninsule de Floride », estime le Centre national des ouragans (NHC) dans son dernier bulletin.            Charriant des vents soutenus allant jusqu’à 250 kilomètres à l’heure et des rafales encore « plus élevées », Ian se dirige vers la côte ouest de la Floride où il était attendu en début d’après-midi, heure locale. L’ouragan doit ensuite « se déplacer sur les terres » au cours de la journée, et « émerger au-dessus de l’Atlantique ouest d’ici à jeudi soir ». Entre 30 et 45 centimètres de précipitations sont attendus dans le centre et le nord-est de la Floride, et jusqu’à 60 centimètres par certains endroits, selon le NHC.            Ordres d’évacuation                           A Tampa Bay, le 28 septembre, alors que la marée descend avant l’arrive de l’ouragan Ian.  BRYAN R. SMITH / AFP                 « C’est une tempête majeure », a déclaré mercredi matin le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, lors d’une conférence de presse, avertissant que Ian pourrait arriver sur les terres en tant qu’ouragan de catégorie 5, la catégorie la plus élevée sur l’échelle Saffir-Simpson. « Clairement, c’est un ouragan très puissant qui aura des conséquences considérables », a-t-il soutenu.                 Des ordres d’évacuation ont été donnés dans la nuit pour une dizaine de comtés sur la côte, et selon Ron DeSantis ceux-ci ont été globalement suivis dans ces zones très sensibles, « mais peut-être pas par tout le monde ». Prévenant que la journée allait être « très, très difficile », le gouverneur a demandé aux populations de ne pas sortir lors du passage de l’œil de l’ouragan.            « Il y a en réalité une accalmie quand le centre de l’ouragan est au-dessus de vous. Vous pensez peut-être que la tempête est passée ? Ce n’est pas le cas. Elle est toujours très dangereuse. »            « Dévastateur »                           A Sarasota Bay, le 28 septembre, avant l’arrivée de l’ouragan Ian.  SEAN RAYFORD / AFP                 Mardi, Joe Biden avait également averti que Ian « pourrait être un ouragan très violent, dont l’impact serait dévastateur et mettrait des vies en danger ». Le président américain a déjà approuvé une aide d’urgence fédérale pour 24 des 67 comtés de Floride. L’activité est interrompue dans les zones où l’ouragan est attendu. L’aéroport de Tampa a par exemple suspendu ses opérations mardi en fin d’après-midi.            Selon le Pentagone, 3 000 hommes de la garde nationale sont mobilisés en Floride, avec 1 800 autres en chemin. La NASA avait, elle, renoncé au décollage prévu mardi de sa nouvelle mégafusée pour la Lune, depuis le centre spatial Kennedy en Floride.                L’ouragan Ian, alors en catégorie 3, avait auparavant frappé Cuba mardi, dévastant l’ouest du pays cinq heures durant avant de se diriger vers le golfe du Mexique, selon l’institut météorologique cubain Insmet. Deux personnes ont été tuées dans la province occidentale de Pinar del Rio selon un média d’Etat cubain et l’île a été plongée entièrement dans le noir. Le pays de 11,2 millions d’habitants se trouve « sans service électrique », a tweeté la compagnie d’électricité étatique Union Eléctrica.            Avec le réchauffement de la surface des océans, la fréquence des ouragans plus intenses, avec des vents plus violents et des précipitations plus importantes, augmente, mais pas le nombre total d’ouragans. Les ouragans s’étendent aussi dans des zones jusqu’ici épargnées. Selon le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), rapport d’août 2021, la proportion d’ouragans particulièrement intenses (catégorie 4 et 5) devrait ainsi augmenter de 10 % par rapport à l’ère préindustrielle avec un réchauffement de +1,5 °C, de 13 % à +2 °C et de 30 % à + 4 °C.                             Lire aussi :  Fiona, Ian… : comment les ouragans ont gagné en intensité et en dangerosité depuis vingt ans                   Ils font notamment peser un risque de plus en plus important aux communautés côtières victimes de phénomènes de vagues-submersion (appelées également submersions marines) amplifiés par la montée du niveau des océans, qui provoquent inondations et contamination par le sel des terres et de l’eau douce. En raison de l’augmentation du niveau de la mer et des phénomènes de submersions marines, plus d’un milliard de personnes vivront dans des villes côtières à risque d’ici à 2050, selon le GIEC.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Emile Zola, écrivain engagé  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/l-ouragan-ian-attendu-en-floride-pourrait-avoir-des-consequences-catastrophiques_6143559_3210.html"},"headline":"L\u2019ouragan Ian pourrait avoir des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb en Floride","dateCreated":"2022-09-28T16:37:52+02:00","datePublished":"2022-09-28T16:37:52+02:00","dateModified":"2022-09-28T17:43:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Avec des vents allant jusqu\u2019\u00e0 250\u00a0km\/h et des rafales encore \u00ab\u00a0plus \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb, cette \u00ab\u00a0temp\u00eate majeure\u00a0\u00bb, selon les services m\u00e9t\u00e9o am\u00e9ricains, \u00ab\u00a0s\u2019intensifie rapidement\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/e813859_5313880-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-10">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La Russie a demandé une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU et accusé les Etats-Unis, qui ont jugé l’insinuation « ridicule ». Plus de la moitié du gaz contenu dans les deux gazoducs a déjà fui, selon le Danemark. Les explosions qui les ont endommagés restent inexpliquées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 217ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Cette image satellite publiée le 27 septembre 2022 par Planet Labs PBC montre la fuite de gaz sur le gazoduc Nord Stream 2 au large de l’île baltique danoise de Bornholm, dans la mer Baltique.   HANDOUT / AFP          Après les explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2, la Russie demande une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU. Moscou parle de « provocations concernant les gazoducs » après les fuites signalées en mer Baltique. Le Danemark pense qu’elles sont dues à des « actes délibérés » et « pas à un accident » et la Finlande que « l’ampleur de cet acte est telle qu’il y a sûrement un acteur gouvernemental derrière ». Les Etats-Unis, mis en cause directement par la Russie, estiment l’accusation « ridicule ». Le service de renseignement suédois ont, eux, ouvert une enquête pour « sabotage aggravé ». Plus de la moitié du gaz contenu dans les deux gazoducs a déjà fui, selon le Danemark.L’UE veut « faire payer au Kremlin le prix de cette nouvelle escalade » avec de nouvelles sanctions. En réaction aux « référendums », la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a annoncé une série de mesures, dont « une base juridique » pour plafonner le prix du pétrole russe. Elles doivent encore être approuvées par les vingt-sept pays membres.La Russie ne délivrera plus de passeports aux personnes mobilisées. Des dizaines de milliers de ses citoyens ont déjà fui à l’étranger. « Si un citoyen a déjà été appelé pour effectuer son service militaire ou s’il a reçu une convocation [pour la mobilisation ou la conscription], le passeport international lui sera refusé », peut-on lire sur le portail d’information du gouvernement.Les quatre zones où ont été organisées des consultations – dans les territoires occupés des oblasts de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson – ont rapporté des votes favorables au rattachement à la Russie de l’ordre de 87 % à 99 %. Les dirigeants prorusses de Louhansk et de Kherson ont demandé dans la foulée à Vladimir Poutine l’annexion de ces régions ukrainiennes.Les pays du G7 ont juré de ne « jamais reconnaître » les résultats des votes d’annexion qui se tenaient jusqu’au mardi 27 septembre dans les régions occupées de l’Est et du Sud. De son côté, Washington a promis une réplique « rapide et sévère » à ces annexions, qui suivent le schéma de celle de la Crimée, qui a été rendue officielle en mars 2014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appelé à respecter « l’intégrité territoriale de tous les pays ». En visite à Kiev, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a affirmé ne voir « aucune sincérité » dans cette consultation organisée par Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Izioum, « on n’avait plus la force d’avoir peur »         Analyse. Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre         Reportage. En Ukraine, les débris de la guerre exposés comme des pièces de musée         Lettre de… « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »         Factuel. L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?                          Ce qu’il faut savoir en ce 217ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-28T16:50:26+00:00","coverageEndTime":"2022-09-29T04:50:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","description":"La Russie a demand\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et accus\u00e9 les Etats-Unis, qui ont jug\u00e9 l\u2019insinuation \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb. Plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans les deux gazoducs a d\u00e9j\u00e0 fui, selon le Danemark. Les explosions qui les ont endommag\u00e9s restent inexpliqu\u00e9es.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Finlande soupçonne « un acteur gouvernemental » d’être derrière les fuites de Nord Stream, la Suède ouvre une enquête pour « sabotage aggravé »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a demand\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et accus\u00e9 les Etats-Unis, qui ont jug\u00e9 l\u2019insinuation \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb. Plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans les deux gazoducs a d\u00e9j\u00e0 fui, selon le Danemark. Les explosions qui les ont endommag\u00e9s restent inexpliqu\u00e9es.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/640/3714/2476/1342/894/3/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-09-28T16:50:26+00:00"
,"endDate":"2022-09-29T04:50:26+00:00"
  \u00ab\u00a0La France, en tant que pr\u00e9sidente du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 [de l\u2019ONU], nous a inform\u00e9s que la Russie avait demand\u00e9 une r\u00e9union sur les fuites de Nord Stream et que cette r\u00e9union \u00e9tait pr\u00e9vue vendredi\u00a0\u00bb, a fait savoir ce soir la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La Su\u00e8de et le Danemark ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s de donner des informations aux membres du Conseil sur ces fuites survenues dans leurs zones \u00e9conomiques exclusives, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se tiendra vendredi au sujet du sabotage pr\u00e9sum\u00e9 de Nor...","dateModified":"2022-09-28T16:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:42:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une nette majorit\u00e9 du gaz est d\u00e9j\u00e0 sortie des tuyaux\u00a0\u00bb Nord Stream 1 et 2, endommag\u00e9s par le suite du sabotage pr\u00e9sum\u00e9, a affirm\u00e9 le directeur de l\u2019autorit\u00e9 danoise de l\u2019Energie, Kristoffer B\u00f6ttzauw, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que la reste s\u2019\u00e9chappe d\u2019ici dimanche\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.Le ministre danois de la D\u00e9fense avait estim\u00e9 mercredi matin qu\u2019en raison de fortes fuites, qui provoquent de vastes bouillonnements en mer, il faudrait attendre \u00ab\u00a0une \u00e0 deux semaines\u00a0\u00bb pour entamer des inspections sur les ouvrages endommag\u00e9s. Du fait de la guerre en Ukraine, les deux ouvrages n\u2019\u00e9taient pas en service, mais ils \u00e9taient toujours remplis de gaz pour des raisons techniques. Selon des organisations de d\u00e9fense du climat, Nord Stream 1 et 2, contenaient quelque 350 000 tonnes de gaz naturel \u2013 du m\u00e9thane \u2013 g\u00e9n\u00e9rateur d\u2019un important effet de serre n\u00e9faste au climat. Selon Greenpeace, cela correspond \u00e0 l\u2019effet de pr\u00e8s de 30 millions de tonnes de CO2, soit plus des deux tiers des \u00e9missions annuelles du Danemark voisin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans Nord Stream 1 et 2 a d\u00e9j\u00e0 fui, selon le Danemark","dateModified":"2022-09-28T16:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:33:04+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/3919318_1664381407723-inter-3922-ukraine-28-septembre-web-700-v2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain, en carte","dateModified":"2022-09-28T16:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:27:02+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Marseille \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9part pour l\u2019Ukraine du navire charg\u00e9 d\u2019aide humanitaire, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Au moment o\u00f9 la Russie renouvelle sa rh\u00e9torique agressive, o\u00f9 elle organise les simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums qui signent son statut d\u2019Etat paria et au moment o\u00f9 des incidents inexpliqu\u00e9s ont lieu dans la mer Baltique, je le dis avec une certaine gravit\u00e9\u00a0: nous aurons \u00e0 maintenir notre engagement dans la dur\u00e9e.           Interrog\u00e9e sur les fuites sur les gazoducs Nord Stream en mer Baltique, Mme\u00a0Colonna a expliqu\u00e9 attendre que l\u2019enqu\u00eate en cours \u00ab\u00a0aboutisse \u00e0 des conclusions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0d\u00e9signer des responsables\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0m\u00eame si un certain nombre d\u2019indices convergents font penser qu\u2019il ne peut pas s\u2019agir d\u2019un accident et qu\u2019une intervention d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e a occasionn\u00e9 ces explosions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France soutiendra l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb face \u00e0 la \u00ab\u00a0rh\u00e9torique agressive\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-28T16:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:16:44+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019acheminement humanitaire le plus important en provenance de France depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Un navire transportant plus de 1\u00a0000 tonnes d\u2019aide pour l\u2019Ukraine a appareill\u00e9 en fin d\u2019apr\u00e8s-midi au port de Marseille.          L\u2019arriv\u00e9e du bateau de la compagnie maritime CMA CGM est pr\u00e9vue pour le 4\u00a0octobre au port roumain de Constanta, sur la mer Noire. La cargaison sera ensuite achemin\u00e9e jusqu\u2019au hub humanitaire de Suceava, en Roumanie, non loin de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, d\u2019o\u00f9 elle sera achemin\u00e9e par la route.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire charg\u00e9 d\u2019aide fran\u00e7aise a quitt\u00e9 le port de Marseille","dateModified":"2022-09-28T16:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T16:05:05+00:00","articleBody":"     Selon le compte rendu britannique de l\u2019appel ayant eu lieu cet apr\u00e8s-midi entre Volodymyr Zelensky et Liz Truss, \u00ab\u00a0la premi\u00e8re ministre a \u00e9t\u00e9 claire sur le fait que le Royaume-Uni ne reconna\u00eetrait jamais les tentatives russes d\u2019annexer un territoire souverain\u00a0\u00bb. La nouvelle cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif britannique a par ailleurs \u00ab\u00a0r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l\u2019Ukraine pouvait compter sur le soutien du Royaume-Uni jusqu\u2019\u00e0 ce que le pr\u00e9sident Poutine soit d\u00e9fait\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni a toujours \u00e9t\u00e9 parmi les premiers soutiens \u00e0 l\u2019Ukraine, a pour sa part \u00e9crit M.\u00a0Zelensky sur Twitter. [En r\u00e9ponse aux r\u00e9f\u00e9rendums fictifs russes], la d\u00e9fense et l\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine doivent \u00eatre renforc\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres ne reconna\u00eetra \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les tentatives russes d\u2019annexion, affirme Liz Truss","dateModified":"2022-09-28T16:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:58:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les pr\u00e9tendus r\u00e9f\u00e9rendums tenus par la Russie dans les r\u00e9gions ill\u00e9galement occup\u00e9es de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia, en Ukraine, n\u2019ont absolument aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre canadien, Justin Trudeau, lors d\u2019un entretien cet apr\u00e8s-midi avec Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Le Canada ne reconna\u00eet pas et ne reconna\u00eetra jamais les r\u00e9sultats de ces simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums ou toute tentative ill\u00e9gale d\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef d\u2019Etat canadien. Selon lui, ces r\u00e9f\u00e9rendums contreviennent clairement au droit international et sont motiv\u00e9s par le fait que le pr\u00e9sident Poutine croit qu\u2019il peut redessiner la carte du monde \u00e0 sa guise.          En riposte \u00e0 cette \u00ab\u00a0nouvelle escalade des tensions\u00a0\u00bb, Justin Trudeau a annonc\u00e9 son intention \u00ab\u00a0d\u2019imposer d\u2019autres sanctions contre des personnes et des entit\u00e9s\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la commissaire europ\u00e9enne avait annonc\u00e9 qu\u2019elle allait proposer un nouveau train de sanction aux Etats membres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada ne reconna\u00eetra \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion, a d\u00e9clar\u00e9 Justin...","dateModified":"2022-09-28T16:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:45:01+00:00","articleBody":"     A la suite des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb organis\u00e9s par les Russes dans les territoires ukrainiens qu\u2019ils occupent, d\u00e9nonc\u00e9s comme \u00ab\u00a0fantoches\u00a0\u00bb par les Occidentaux, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9\u00a0dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Les r\u00e9sultats de ce pl\u00e9biscite parlent d\u2019eux-m\u00eames\u00a0: les habitants du Donbass, de Kherson et de Zaporijia ne veulent pas retourner \u00e0 leur vie d\u2019avant et ont fait un choix conscient et libre en faveur de la Russie.           Selon la diplomatie russe, les habitants de ces r\u00e9gions \u00ab\u00a0n\u2019avaient pas d\u2019autre solution\u00a0\u00bb, alors que Moscou, pour justifier son offensive, accuse Kiev de pr\u00e9parer la r\u00e9pression des populations russophones d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat logique (\u2026) a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9cision des habitants du Donbass, de Kherson et de Zaporijia de demander la protection de la Russie\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le minist\u00e8re. Moscou a de nouveau assur\u00e9 que \u00ab\u00a0la population du Donbass a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 une extermination syst\u00e9matique et cynique\u00a0\u00bb par les forces de Kiev depuis le d\u00e9but de la guerre avec les s\u00e9paratistes prorusses, en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que les r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es ont fait un \u00ab\u00a0choix libre en faveur de la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T16:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:30:23+00:00","articleBody":"    On ne peut que reconnaitre le professionalisme de ceux qui ont sabot\u00e9 les gazoducs . Il me semble que cela a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par la faible profondeurs des eaux. La m\u00eame chose pourrait-elle se produire en M\u00e9diterann\u00e9e  conduisant \u00e0 un d\u00e9but de blocus \u00e9nerg\u00e9tique de l 'Europe ?    Boulip         Bonjour Boulip,          Les trois fuites se situent en mer Baltique, au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, entre le sud de la Su\u00e8de et la Pologne, dans des eaux internationales o\u00f9 chacun peut circuler. \u00ab\u00a0Dans le pass\u00e9, l\u2019URSS basait des sous-marins espions avec des capacit\u00e9s sp\u00e9ciales d\u2019ing\u00e9nierie sur les fonds marins\u00a0\u00bb, rappelait hier l\u2019analyste naval ind\u00e9pendant H\u00a0I Sutton sur Twitter. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la marine russe dispose de la plus grande flotte de sous-marins espions dans le monde. Ils sont bas\u00e9s en Arctique. Ils seraient capables de d\u00e9grader un pipeline dans la Baltique\u00a0\u00bb, assure H\u00a0I Sutton, mais il jugeait l\u2019hypoth\u00e8se \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb.                    Le sabotage de ces gazoducs suppose d\u2019intervenir par 70\u00a0m\u00e8tres de fond\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est du lourd. Ab\u00eemer deux gazoducs au fond de la mer est un \u00e9v\u00e9nement important, donc un acteur \u00e9tatique est probable\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Twitter Lion Hirth, professeur \u00e0 la Hertie School de Berlin, \u00e9cartant implicitement l\u2019acte terroriste ou crapuleux. Reste \u00e0 savoir qui.                    Pour op\u00e9rer dans des eaux plus profondes, comme en M\u00e9diterann\u00e9e, un sous-marin peut utiliser un drone sous-marin qui ira d\u00e9poser une charge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T16:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:29:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En raison d\u2019une erreur humaine, une explosion de munitions s\u2019est produite dans le district urbain de Valou\u00efki et a fait quatorze victimes, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur local, Viatcheslav Gladkov. Ils souffrent de \u00ab\u00a0blessures plus ou moins graves, a-t-il ajout\u00e9. Toute l\u2019assistance m\u00e9dicale n\u00e9cessaire est fournie. Les services op\u00e9rationnels sont sur place et enqu\u00eatent sur l\u2019incident\u00a0\u00bb.          Le district de Valou\u00efki est situ\u00e9 dans l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatorze Russes bless\u00e9s dans l\u2019explosion de munitions, selon les autorit\u00e9s locales","dateModified":"2022-09-28T16:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:16:00+00:00","articleBody":"     Plusieurs dizaines de personnes ont manifest\u00e9 aujourd\u2019hui, pr\u00e8s du poste frontalier de Kazbegui (G\u00e9orgie), contre l\u2019afflux de Russes fuyant vers ce pays du Caucase afin d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la mobilisation. \u00ab\u00a0Poutine est un terroriste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la Russie tue\u00a0\u00bb, pouvait-on lire sur certaines pancartes brandies par les manifestants, qui agitaient \u00e9galement des drapeaux ukrainiens et g\u00e9orgiens.          Ce point de passage a enregistr\u00e9 une forte hausse des arriv\u00e9es depuis que le pr\u00e9sident russe a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, la semaine derni\u00e8re, une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb pour soutenir son invasion poussive de l\u2019Ukraine. Selon les autorit\u00e9s g\u00e9orgiennes, les entr\u00e9es depuis la Russie ont pratiquement doubl\u00e9 ces derniers jours pour atteindre environ 10\u00a0000 travers\u00e9es quotidiennes. Cette immigration, dont une premi\u00e8re vague s\u2019\u00e9tait produite apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, suscite des tensions dans la soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9orgienne, o\u00f9 le souvenir d\u2019une guerre avec la Russie en\u00a02008 reste vif.          Le rassemblement d\u2019aujourd\u2019hui, lors duquel l\u2019hymne national ukrainien a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9, \u00e9tait orchestr\u00e9 par un parti politique d\u2019opposition pro-occidental, Droa. \u00ab\u00a0Cette arriv\u00e9e incontr\u00f4l\u00e9e et sans pr\u00e9c\u00e9dent de Russes pose des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour la G\u00e9orgie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Tamar Gvinianidz\u00e9, l\u2019une des organisatrices. \u00ab\u00a0La fronti\u00e8re doit \u00eatre ferm\u00e9e imm\u00e9diatement parce que le gouvernement s\u2019est montr\u00e9 incapable de g\u00e9rer cette crise migratoire\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, annon\u00e7ant la tenue d\u2019une autre manifestation dans les prochains jours.          Le nombre d\u2019arriv\u00e9es par la route en G\u00e9orgie pourrait toutefois baisser d\u00e8s ce soir. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion russe d\u2019Oss\u00e9tie du Nord ont en effet annonc\u00e9 des restrictions sur les entr\u00e9es de v\u00e9hicules venant d\u2019ailleurs en Russie afin d\u2019enrayer l\u2019exode en G\u00e9orgie.                          Des militants g\u00e9orgiens protestent au poste fronti\u00e8re de Kazbegui, le 28 septembre 2022. VANO SHLAMOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/34472c5_1664380873986-000-32kb22h.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re g\u00e9orgienne, des manifestants se sont oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019afflux de Russes","dateModified":"2022-09-28T16:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T15:06:37+00:00","articleBody":"     Le service de renseignement su\u00e9dois, S\u00e4po, a annonc\u00e9 prendre la t\u00eate d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0sabotage aggrav\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s les explosions de lundi sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique. La s\u00fbret\u00e9 su\u00e9doise \u00ab\u00a0a repris \u00e0 la police l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire concernant les \u00e9v\u00e9nements survenus sur Nord Stream. Le motif retenu est actuellement de sabotage aggrav\u00e9\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du service. \u00ab\u00a0Il peut s\u2019agir d\u2019un crime grave qui peut \u00eatre au moins partiellement dirig\u00e9 contre les int\u00e9r\u00eats su\u00e9dois. Il n\u2019est pas non plus exclu qu\u2019une puissance \u00e9trang\u00e8re soit derri\u00e8re elle\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la S\u00e4po.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: le renseignement su\u00e9dois saisi d\u2019une enqu\u00eate","dateModified":"2022-09-28T15:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:57:30+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a d\u00e9clar\u00e9 au\u00a0Helsingin Sanomat, le plus grand quotidien finlandais, que les autorit\u00e9s finlandaises enqu\u00eateraient sur \u00ab\u00a0tous les mouvements de navires dans la mer Baltique et essaieraient de d\u00e9couvrir quel type de mouvement a eu lieu \u00e0 proximit\u00e9 des conduites\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a diverses possibilit\u00e9s, mais l\u2019ampleur de cet acte est telle qu\u2019il y a s\u00fbrement un acteur gouvernemental derri\u00e8re. C\u2019est tout ce que je peux dire \u00e0 ce sujet pour le moment.\u00a0\u00bb Le ministre finlandais dit qu\u2019il s\u2019est entretenu avec ses homologues su\u00e9dois et danois\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont convaincus que cela est caus\u00e9 intentionnellement, ce qui signifie que la possibilit\u00e9 de sabotage est \u00e9lev\u00e9e.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion de Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0:  \u00ab\u00a0Il y a s\u00fbrement un acteur gouvernemental derri\u00e8re\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-09-28T15:41:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:54:56+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est ridicule. (\u2026) Nous savons tous que la Russie diffuse de la d\u00e9sinformation depuis longtemps et elle le fait \u00e0 nouveau ici\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Adrienne Watson, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, avait exig\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dise si les Etats-Unis \u00e9taient impliqu\u00e9s dans la fuite de gaz ayant touch\u00e9 les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche estime qu\u2019il est \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb d\u2019insinuer que les Etats-Unis pourraient \u00eatre res...","dateModified":"2022-09-28T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:44:30+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens n\u2019ont pas encore identifi\u00e9 les causes des explosions qui ont frapp\u00e9 les gazoducs, mais plusieurs dirigeants estiment qu\u2019il est peu probable qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un accident, rappelle le New York Times. Le quotidien rappelle que depuis des ann\u00e9es \u00ab\u00a0les experts militaires mettent en garde contre le danger que repr\u00e9sente la guerre dite hybride\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire celle o\u00f9 sont sap\u00e9es les fonctions d\u00e9mocratiques, o\u00f9 la vie normale est perturb\u00e9e et qui s\u00e8me le chaos et l\u2019incertitude. \u00ab\u00a0Ces fuites rappellent \u00e0 quel point des syst\u00e8mes vitaux peuvent \u00eatre expos\u00e9s aux attaques ext\u00e9rieures\u00a0\u00bb, \u00e9crit aussi le quotidien, qui note que, \u00ab\u00a0selon les dirigeants danois et polonais, il n\u2019y a pas de co\u00efncidence\u00a0\u00bb\u00a0: ces explosions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes alors qu\u2019\u00e9tait inaugur\u00e9 Baltic Pipe, un nouveau gazoduc reliant la Norv\u00e8ge \u00e0 la Pologne et passant \u00e0 travers le Danemark.             Lire aussi :     La guerre hybride, la guerre avant la guerre              \u00ab\u00a0Cet \u00e9pisode sonne la fin d\u00e9finitive des projets Nord Stream, qui a renforc\u00e9 la d\u00e9pendance de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9gard du gaz russe\u00a0\u00bb, note pour sa part le Washington Post. \u00ab\u00a0Personne, du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, ne pense qu\u2019il s\u2019agit d\u2019autre chose que d\u2019un sabotage russe\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un responsable europ\u00e9en cit\u00e9 par le quotidien\u00a0: seule \u00ab\u00a0la Russie avait la motivation, l\u2019\u00e9quipement et la capacit\u00e9\u00a0\u00bb de le faire. Certains y voient un message adress\u00e9 \u00e0 l\u2019OTAN, sur les capacit\u00e9s des Russes, d\u2019autres une menace pour les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques non russes, ou pour les r\u00e9seaux de c\u00e2bles de donn\u00e9es Internet essentiels se trouvant au fond des oc\u00e9ans.          Tobias Federico, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Energy Brainpool, interrog\u00e9 par le Wall Street Journal, affirme\u00a0: \u00ab\u00a0Cet incident fait craindre que toutes les infrastructures critiques en Europe, des ol\u00e9oducs et gazoducs de la mer du Nord aux c\u00e2bles \u00e9lectriques reliant l\u2019Europe continentale, la Scandinavie et le Royaume-Uni, en passant par les c\u00e2bles Internet, ne soient menac\u00e9es. C\u2019est la preuve d\u2019une capacit\u00e9 de nuisance assez puissante.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     \u00ab\u00a0L\u2019Europe est en passe de perdre la guerre des c\u00e2bles\u00a0sous-marins\u00a0\u00bb              CNN s\u2019int\u00e9resse de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l\u2019information du Spiegel\u00a0: \u00ab\u00a0Au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, les Etats-Unis ont averti plusieurs alli\u00e9s europ\u00e9ens, dont l\u2019Allemagne, que les pipelines Nord Stream\u00a01 et\u00a02 pourraient \u00eatre menac\u00e9s, voire attaqu\u00e9s.\u00a0\u00bb Ces avertissements \u00e9taient fond\u00e9s sur des \u00e9valuations effectu\u00e9es par les services de renseignement am\u00e9ricains, mais ils \u00e9taient vagues et n\u2019indiquaient pas clairement qui pourrait \u00eatre derri\u00e8re une attaque ni quand elle pourrait avoir lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens face \u00e0 la menace d\u2019une guerre hybride, selon le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T15:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:32:38+00:00","articleBody":"     En r\u00e9f\u00e9rence aux \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb fantoches organis\u00e9s par la Russie en Ukraine, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que Moscou \u00ab\u00a0a port\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur. (\u2026) Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire payer au Kremlin le prix de cette nouvelle escalade.\u00a0\u00bb          Un nouveau paquet de sanctions va ainsi \u00eatre mis en place par l\u2019Union europ\u00e9enne, en quatre volets\u00a0:         une \u00ab\u00a0nouvelle liste d\u2019individus et d\u2019entit\u00e9s\u00a0\u00bb, proches du Kremlin, sera dress\u00e9e, et les d\u00e9sign\u00e9s feront l\u2019objet de restrictions\u00a0;          de \u00ab\u00a0nouvelles restrictions des \u00e9changes commerciaux\u00a0\u00bb seront mises en place\u00a0: avant tout, de nouvelles interdictions d\u2019importation de produits russes, \u00ab\u00a0privant l\u2019\u00e9conomie russe de 7\u00a0milliards d\u2019euros de revenus\u00a0\u00bb, ainsi que de nouvelles interdictions d\u2019exportation de l\u2019UE vers la Russie, \u00ab\u00a0notamment les technologies-cl\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 sa machine de guerre\u00a0\u00bb\u00a0;          \u00ab\u00a0une base juridique pour un plafonnement des prix du p\u00e9trole\u00a0\u00bb\u00a0;          davantage de r\u00e9pression visant ceux qui aident au contournement des sanctions\u00a0; ils seront d\u00e9sormais ajout\u00e9s \u00e0 la liste des personnes vis\u00e9es par les sanctions, au m\u00eame titre que les proches du Kremlin. \u00ab\u00a0Cela aura un effet dissuasif majeur\u00a0\u00bb, esp\u00e8re la commissaire europ\u00e9enne.           Ces nouvelles mesures doivent encore \u00eatre approuv\u00e9es \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par les Vingt-Sept pour \u00eatre adopt\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen annonce un nouveau paquet de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-28T15:25:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T14:14:05+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de messages publi\u00e9s sur Telegram cet apr\u00e8s-midi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a d\u2019abord accus\u00e9 les Etats-Unis d\u2019avoir \u00ab\u00a0mis \u00e0 ex\u00e9cution leur menace\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une d\u00e9claration de M.\u00a0Biden au d\u00e9but de f\u00e9vrier, qui affirmait que Washington \u00ab\u00a0mettrait fin\u00a0\u00bb au projet de gazoduc Nord Stream\u00a02, dans la mer Baltique, si Moscou intervenait militairement en Ukraine. Selon la Maison Blanche, ces propos renvoyaient en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la pression intense exerc\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour que l\u2019Allemagne abandonne le projet de gazoduc Nord Stream\u00a02, une pression qui avait fini par porter ses fruits.          Mme\u00a0Zakharova a ensuite annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0la Russie a l\u2019intention de convoquer une r\u00e9union officielle du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU dans le cadre des provocations concernant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0\u00bb.          Et d\u2019ajouter dans un troisi\u00e8me message, s\u2019adressant cette fois aux Europ\u00e9ens\u00a0: \u00ab\u00a0Cherchez-vous toujours une r\u00e9ponse \u00e0 la question de savoir qui est derri\u00e8re tout le sc\u00e9nario sanglant ukrainien, la destruction de la coop\u00e9ration paneurop\u00e9enne et la crise mondiale\u00a0? (\u2026) Quand Bruxelles se r\u00e9veillera-t-elle\u00a0?\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie demande la tenue d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-28T16:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:58:07+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a fait savoir que \u00ab\u00a0l\u2019Allemagne ne reconna\u00eetra[it] jamais les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne continuera \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine politiquement, financi\u00e8rement, de mani\u00e8re humanitaire, ainsi que dans la d\u00e9fense de sa souverainet\u00e9 et de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale, y compris par des livraisons d\u2019armes\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chancelier, selon un communiqu\u00e9 du gouvernement allemand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne ne reconna\u00eetra jamais les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion en Ukraine","dateModified":"2022-09-28T14:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:25:06+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion russe d\u2019Oss\u00e9tie du Nord-Alanie, frontali\u00e8re de la G\u00e9orgie, o\u00f9 se sont form\u00e9es des files d\u2019attente g\u00e9antes de Russes fuyant la mobilisation, a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019elle allait limiter l\u2019acc\u00e8s aux v\u00e9hicules sur son territoire. Selon la cha\u00eene officielle du gouvernement local sur Telegram, le dirigeant de cette r\u00e9gion, Sergue\u00ef M\u00e9nia\u00eflo, a sign\u00e9 un d\u00e9cret \u00ab\u00a0restreignant l\u2019entr\u00e9e des v\u00e9hicules passagers\u00a0\u00bb, hormis aux r\u00e9sidents et aux touristes. Selon ce d\u00e9cret, seront exempt\u00e9es les personnes se rendant dans des camps de vacances et autres structures de tourisme au sein de cette r\u00e9publique.          Un \u00e9tat d\u2019alerte est aussi d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans plusieurs districts, y compris dans la capitale r\u00e9gionale, Vladikavkaz. Une telle d\u00e9cision rendra plus difficile le trajet entre Vladikavkaz et Tbilissi, la capitale g\u00e9orgienne, situ\u00e9e \u00e0 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud, o\u00f9 de nombreux Russes ont trouv\u00e9 refuge depuis le d\u00e9but de l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.          Depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb pour l\u2019offensive en Ukraine par Vladimir Poutine la semaine derni\u00e8re, des dizaines de milliers de Russes se sont exil\u00e9s dans les pays voisins, notamment en G\u00e9orgie, au Kazakhstan et en Mongolie. L\u2019exode est tel que les services de s\u00e9curit\u00e9 russes ont install\u00e9, mardi, un bureau de mobilisation \u00ab\u00a0mobile\u00a0\u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie, pour intercepter ceux qui chercheraient \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l\u2019arm\u00e9e. Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur g\u00e9orgien, pr\u00e8s de dix mille Russes franchissent la fronti\u00e8re chaque jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une r\u00e9gion russe frontali\u00e8re de la G\u00e9orgie restreint l\u2019entr\u00e9e des v\u00e9hicules en provenance de Russie","dateModified":"2022-09-28T13:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:08:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il ne sera peut-\u00eatre jamais possible de d\u00e9terminer de mani\u00e8re d\u00e9finitive si les explosions sous-marines de lundi aux deux gazoducs Nord Stream \u00e9taient l\u2019\u0153uvre d\u2019un sabotage russe\u00a0\u00bb, constate le Guardian. \u00ab\u00a0En soi, leur destruction ne m\u00e9rite pas une r\u00e9ponse militaire des Occidentaux, car Nord Stream 1 est d\u00e9tenu \u00e0 51\u00a0% par la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom et Nord Stream 2 est d\u00e9tenu par une soci\u00e9t\u00e9 suisse filiale de Gazprom.\u00a0\u00bb Le quotidien ajoute que ces explosions ressemblent \u00e0 la s\u00e9rie d\u2019attaques contre des p\u00e9troliers en mer d\u2019Oman, en\u00a02019\u00a0: \u00ab\u00a0calibr\u00e9s pour faire peur, pas pour causer des d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles\u00a0\u00bb.                    Sans avoir de certitudes, le Telegraph sp\u00e9cule pour sa part sur le modus operandi\u00a0: plongeurs russes, sous-marins russes, drones sous-marins. \u00ab\u00a0Un sous-marin ou un navire de surface auraient probablement \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s, compte tenu de la densit\u00e9 du trafic dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, note le quotidien. Surtout depuis le d\u00e9but de la guerre. Ce qui ne l\u2019emp\u00eache pas de proposer une explication\u00a0: \u00ab\u00a0Mais des appareils pourraient avoir \u00e9t\u00e9 largu\u00e9s, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois, par un sous-marin, un navire de p\u00eache immatricul\u00e9 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg ou le yacht d\u2019un oligarque de passage.\u00a0\u00bb Personne ne saura.          Le Telegraph note que la mise hors service des gazoducs intervient au moment o\u00f9 la Pologne, la Norv\u00e8ge et le Danemark ont inaugur\u00e9 le Baltic Pipe, le gazoduc strat\u00e9gique qui permettra aux Polonais et aux Europ\u00e9ens de se rendre \u00e0 terme moins d\u00e9pendants des livraisons\u2026 russes. Et rel\u00e8ve que la Vladimir Poutine qui n\u2019a eu aucun probl\u00e8me \u00e0 br\u00fbler 4,3\u00a0millions de\u00a0m\u00e8tres cubes de gaz, fin ao\u00fbt, peut avoir fait un calcul simple\u00a0: \u00ab\u00a0la flamb\u00e9e des prix du gaz et la crise du co\u00fbt de sur un continent qui d\u00e9pend de l\u2019\u00e9nergie russe tourneront la situation \u00e0 son avantage\u00a0\u00bb.          Le Financial Times rel\u00e8ve lui aussi que ces \u00ab\u00a0fuites surviennent alors que l\u2019Europe s\u2019efforce de trouver suffisamment de gaz pour remplacer les sources russes avant un hiver qui s\u2019annonce difficile pour le continent\u00a0\u00bb. Simone Tagliapietra du think tank Bruegel, explique au quotidien financier que\u00a0: \u00ab\u00a0Cela montre un nouveau niveau de jeu.\u00a0Nous ne devons pas minimiser le risque de voir des attaques hybrides sur nos propres infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019attaques physiques ou de cyberattaques\u2026 Nous devons apprendre et nous adapter tr\u00e8s rapidement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la presse britannique sp\u00e9cule sur le modus operandi\u00a0","dateModified":"2022-09-28T13:41:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:08:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Arm\u00e9nie, refuge instable des Russes          Depuis l\u2019annonce de la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, les Russes affluent dans cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique elle-m\u00eame en conflit, souvent aid\u00e9s par ceux qui ont fui d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.             Pour lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit :     \u00ab\u00a0C\u2019est quoi l\u2019int\u00e9r\u00eat de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre\u00a0?\u00a0\u00bb L\u2019Arm\u00e9nie, refuge instable des Russes                    Vassili, 23 ans, arrive de Russie \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Zvartnots, en banlieue d\u2019Erevan, le 26\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Sofia Ivanova, Russe de 23 ans, dans la maison-refuge qu\u2019elle a cr\u00e9\u00e9e, \u00e0 Erevan, le 26\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Quartier de Nork-Marach, \u00e0 Erevan, le 26\u00a0septembre. KAREN MIRZOYAN POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur le ventre de Sacha, un tatouage qu\u2019elle a fait en Russie et qui dit, en ukrainien, \u00ab\u00a0Libre et ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb. A Erevan, le 27\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Evgueni, assis au bar du Tuf Club, dans le centre d\u2019Erevan, le 27\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 Devant l\u2019entr\u00e9e du Tuf Club, \u00e0 Erevan, le 27\u00a0septembre\u00a02022. KAREN MIRZOYAN POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/97fe7bb_1664370163902-mg-3801.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T13:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T13:02:04+00:00","articleBody":"     Dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, l\u2019opposante bi\u00e9lorusse en exil Svetlana Tsikhanovska\u00efa a averti, mercredi, le pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko qu\u2019engager son arm\u00e9e en soutien de la Russie en Ukraine reviendrait \u00e0 un \u00ab\u00a0suicide politique\u00a0\u00bb. Selon elle, m\u00eame si M.\u00a0Loukachenko d\u00e9cidait d\u2019envoyer des troupes, \u00ab\u00a0les Bi\u00e9lorusses feraient d\u00e9fection ou fuiraient\u00a0\u00bb, car ils sentent \u00ab\u00a0une proximit\u00e9\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine.          Par ailleurs, Mme Tsikhanovska\u00efa a qualifi\u00e9 les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es de \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb visant \u00e0 pr\u00e9senter aux Russes \u00ab\u00a0une victoire\u00a0\u00bb alors que \u00ab\u00a0le blitzkrieg [guerre \u00e9clair] du Kremlin a \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M\u00eame ceux qui soutiennent le r\u00e9gime et les alli\u00e9s de Loukachenko s\u2019opposent \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9. \u00ab\u00a0Tout le monde a vu que l\u2019arm\u00e9e du Kremlin n\u2019\u00e9tait pas aussi puissante qu\u2019on le disait, le roi est nu, aucun pays normal ne reconna\u00eetra ces votes\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 en marge du congr\u00e8s du Parti travailliste britannique, \u00e0 Liverpool, dans le nord-ouest de l\u2019Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Engager l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse contre l\u2019Ukraine serait un \u00ab\u00a0suicide politique\u00a0\u00bb, avertit l\u2019opposan...","dateModified":"2022-09-28T13:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T12:43:05+00:00","articleBody":"     Les responsables des quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es par Moscou et les forces s\u00e9paratistes prorusses ont annonc\u00e9 une victoire \u00e9crasante du oui aux r\u00e9f\u00e9rendums sur le rattachement \u00e0 la Russie. Voici o\u00f9 ces r\u00e9gions se situent\u00a0:                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/29ff653_1664362148249-inter-3922-ukraine-28-septembre-web-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T13:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:52:59+00:00","articleBody":"               Selon Der Spiegel, la CIA aurait averti\u00a0il \u200b\u200by a quelques semaines le\u00a0gouvernement f\u00e9d\u00e9ral\u00a0de possibles attaques contre des gazoducs\u00a0en mer Baltique. \u00ab\u00a0Notre imagination la plus d\u00e9brid\u00e9e ne permet plus d\u2019envisager un sc\u00e9nario qui ne soit pas une attaque cibl\u00e9e, tout indique qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une co\u00efncidence\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi au Tagesspiegel une personne au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.          Roderich Kiesewetter, d\u00e9put\u00e9 de la CDU et expert sur les questions de d\u00e9fense, estime quant \u00e0 lui que les fuites sont dues \u00e0 un acte de sabotage de la Russie. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s ce que nous savons, les fuites dans les pipelines Nord Stream\u00a01 et\u00a02 ne peuvent presque \u00eatre qu\u2019un acte cibl\u00e9 de sabotage induit par un Etat\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019\u00e9lu au groupe de presse r\u00e9gional RND. Par le pass\u00e9, la Russie a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 que les gazoducs Nord Stream pouvaient \u00eatre utilis\u00e9s comme un outil et l\u2019\u00e9nergie comme une arme contre l\u2019Allemagne, ajoute l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, un tel acte de sabotage cadrerait \u00e9galement avec l\u2019approche hybride de la Russie, qui se caract\u00e9rise par le terrorisme d\u2019Etat.\u00a0\u00bb          La pr\u00e9sidente de la commission de la d\u00e9fense du Bundestag, Marie-Agnes Strack-Zimmermann (Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate), soup\u00e7onne aussi Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0La situation actuelle nous montre \u00e0 quel point nous et nos infrastructures sommes vuln\u00e9rables.\u00a0\u00bb Elle ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons nous lib\u00e9rer de notre d\u00e9pendance aux mati\u00e8res premi\u00e8res russes le plus rapidement possible.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CIA avait pr\u00e9venu l\u2019Allemagne, selon \u00ab\u00a0Der Spiegel\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T12:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:48:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est oblig\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 la question de savoir si les Etats-Unis ont mis \u00e0 ex\u00e9cution leur menace\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 sur Telegram la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une d\u00e9claration de M.\u00a0Biden d\u00e9but f\u00e9vrier qui affirmait que Washington \u00ab\u00a0mettrait fin\u00a0\u00bb au gazoduc Nord Stream 2, dans la mer Baltique, si Moscou intervenait militairement en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden doit dire si les Etats-Unis sont responsables des fuites des gazoducs Nord Stream, exige la Russ...","dateModified":"2022-09-28T11:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:15:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une fois, c\u2019est un hasard. Deux fois, c\u2019est une co\u00efncidence. La troisi\u00e8me fois, c\u2019est une action ennemie\u00a0\u00bb\u00a0: Javier Blas, chroniqueur de Bloomberg couvrant l\u2019\u00e9nergie et les mati\u00e8res premi\u00e8res, n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 convoquer\u00a0le roman Goldfinger de Ian Fleming pour expliquer les explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2.          Pour lui, ces fuites sont un message\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie ouvre un nouveau front dans sa guerre \u00e9nerg\u00e9tique contre l\u2019Europe.\u00a0Elle a d\u2019abord militaris\u00e9 l\u2019approvisionnement en gaz, stoppant les exp\u00e9ditions via le gazoduc Nord Stream.\u00a0Maintenant, elle s\u2019attaque \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique qu\u2019elle utilisait pour exp\u00e9dier cette source d\u2019\u00e9nergie.\u00a0\u00bb Il remarque que sur les r\u00e9seaux sociaux, nombre de commentateurs ont rappel\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden avait promis de \u00ab\u00a0fermer\u00a0\u00bb Nord Stream en cas d\u2019invasion de l\u2019Ukraine.\u00a0Si les tenants de la th\u00e9orie du complot voient dans les explosions un coup de la CIA, c\u2019est un non-sens, estime Javier Blas, pour qui la mise hors service des gazoducs profite \u00e0 Vladimir Poutine.          Il rappelle que Kristoffer B\u00f6ttzauw, le chef de l\u2019Agence danoise de l\u2019\u00e9nergie, a r\u00e9agi dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les ruptures de gazoducs sont extr\u00eamement rares.\u00a0\u00bb Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voulons assurer une surveillance approfondie des infrastructures critiques du Danemark afin de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e0 l\u2019avenir.\u00a0\u00bb Les voisins du Danemark devraient embo\u00eeter le pas et mettre leur infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique en \u00e9tat d\u2019alerte maximale, ajoute Javier Blas. Il souligne que \u00ab\u00a0l\u2019Europe est sillonn\u00e9e par un r\u00e9seau de milliers de kilom\u00e8tres de gazoducs et d\u2019ol\u00e9oducs, et m\u00eame de lignes \u00e9lectriques a\u00e9riennes (\u2026).\u00a0Frappez-en un, soit par cyberattaque, soit par sabotage physique, et l\u2019impact se r\u00e9percuterait sur tout le continent\u00a0\u00bb. Le chroniqueur rappelle qu\u2019en\u00a02021 les ol\u00e9oducs Colonial Pipeline avaient \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9s apr\u00e8s une cyberattaque men\u00e9e par des pirates informatiques install\u00e9s en Russie.             Lire aussi :   Joe Biden affirme que les pirates ayant vis\u00e9 Colonial Pipeline \u00e9taient bas\u00e9s en Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour un chroniqueur de Bloomberg, les explosions des gazoducs Nord Stream 1 et 2 sont dignes d\u2019un sc\u00e9na...","dateModified":"2022-09-28T11:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T11:13:30+00:00","articleBody":"     Au moment o\u00f9 des dizaines de milliers de ses citoyens ont d\u00e9j\u00e0 fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, la Russie ne d\u00e9livrera plus de passeports \u00e0 ceux qui sont mobilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e, a annonc\u00e9 mercredi le portail d\u2019information du gouvernement. \u00ab\u00a0Si un citoyen a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour effectuer son service militaire ou s\u2019il a re\u00e7u une convocation [pour la mobilisation ou la conscription], le passeport international lui sera refus\u00e9\u00a0\u00bb, peut-on lire sur ce portail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne d\u00e9livrera plus de passeports aux personnes mobilis\u00e9es","dateModified":"2022-09-28T11:16:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T10:27:55+00:00","articleBody":"     Ankara va renoncer au syst\u00e8me russe de paiement Mir, utilis\u00e9 dans une poign\u00e9e de pays dans le monde, par crainte de fortes repr\u00e9sailles am\u00e9ricaines. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision, bien s\u00fbr, a \u00e9t\u00e9 prise sous la pression sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb de Washington, a fustig\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui juge \u00ab\u00a0la situation complexe\u00a0\u00bb pour les banques turques qui utilisaient jusque-l\u00e0 les cartes Mir et qui sont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0menac\u00e9es de sanctions\u00a0\u00bb \u00e9conomiques am\u00e9ricaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Syst\u00e8me de paiement Mir\u00a0: le Kremlin d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la pression sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb des Etats-Unis sur la...","dateModified":"2022-09-28T10:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T10:26:15+00:00","articleBody":"                     Un pr\u00eatre orthodoxe dirige un service pour les r\u00e9servistes appel\u00e9s, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, le 27\u00a0septembre 2022. ALEXEY PAVLISHAK \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/21a48d0_1664360710102-732125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T10:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:56:19+00:00","articleBody":"     Au lendemain de scrutins largement condamn\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale, les autorit\u00e9s prorusses des territoires ukrainiens occup\u00e9s de Louhansk et Kherson ont annonc\u00e9 mercredi demander leur rattachement \u00e0 la Russie au pr\u00e9sident Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Cher Vladimir Vladimirovitch (\u2026), je vous demande d\u2019examiner la question de l\u2019adh\u00e9sion de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d \u00e0 la Russie en tant que sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, Leonid Passetchnik, dans un texte publi\u00e9 sur Telegram. Une lettre similaire a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par Vladimir Saldo, qui dirige l\u2019administration d\u2019occupation de Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants prorusses de Louhansk et Kherson demandent \u00e0 Poutine l\u2019annexion de ces r\u00e9gions ukrainie...","dateModified":"2022-09-28T10:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:54:14+00:00","articleBody":"     Alors que les Europ\u00e9ens d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb, le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0stupide et absurde\u00a0\u00bb de suspecter la Russie d\u2019\u00eatre derri\u00e8re les fuites massives d\u00e9tect\u00e9es apr\u00e8s les explosions qui ont touch\u00e9 les deux gazoducs Nord Stream. \u00ab\u00a0Il \u00e9tait assez pr\u00e9visible\u00a0\u00bb que certains mettent la Russie en cause, a regrett\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, affirmant que les fuites touchant Nord Stream 1 et 2 \u00e9taient \u00ab\u00a0probl\u00e9matiques\u00a0\u00bb pour Moscou, car le gaz russe qui s\u2019en \u00e9chappe \u00ab\u00a0co\u00fbte tr\u00e8s cher\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur Nord Stream\u00a0: il est \u00ab\u00a0stupide et absurde\u00a0\u00bb de suspecter la Russie, selon Moscou","dateModified":"2022-09-28T09:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:38:17+00:00","articleBody":"     L\u2019inspection des deux gazoducs Nord Stream, endommag\u00e9s par des explosions sous-marines au large d\u2019une \u00eele danoise dans la Baltique, ne pourra se faire avant une \u00e0 deux semaines, a affirm\u00e9 mercredi le ministre de la d\u00e9fense danois, Morten Bodskov.          En raison des vastes bouillonnements provoqu\u00e9s par les trois fuites de gaz, \u00ab\u00a0cela peut facilement prendre une semaine ou deux avant que la zone soit suffisamment calme pour simplement voir ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Bodskov aux m\u00e9dias danois en marge d\u2019une rencontre avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une ou deux semaines\u00a0\u00bb avant de pouvoir inspecter les gazoducs endommag\u00e9s\u00a0de Nord Stream, selon le...","dateModified":"2022-09-28T09:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:27:41+00:00","articleBody":"     Plusieurs frappes russes ont provoqu\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi une importante panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e le gouverneur de la r\u00e9gion, Oleh Synehoubov. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe a fait usage de \u00ab\u00a0missiles S-300\u00a0\u00bb, un syst\u00e8me d\u2019arme sol-air r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 par les troupes de Moscou pour viser des infrastructures ukrainiennes, sans grande pr\u00e9cision.          Les services de secours de la r\u00e9gion de Kharkiv ont, de leur c\u00f4t\u00e9, rapport\u00e9 que les frappes avaient d\u00e9truit un transformateur \u00e9lectrique et touch\u00e9 un entrep\u00f4t. A la suite des frappes russes, qui n\u2019ont fait aucun bless\u00e9, 18 500\u00a0habitants de trois quartiers de Kharkiv \u00e9taient plong\u00e9s dans le noir mardi soir, sans \u00e9lectricit\u00e9. Le courant n\u2019\u00e9tait toujours pas r\u00e9tabli mercredi matin.          Kharkiv a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par les Russes \u00e0 de nombreuses reprises depuis le d\u00e9but de leur offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier, tour \u00e0 tour s\u2019approchant de la deuxi\u00e8me plus grande ville ukrainienne, ou se faisant repousser comme ces derni\u00e8res semaines.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes russes provoquent une importante panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-09-28T09:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#669012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T09:21:36+00:00","articleBody":"     Catherine Colonna, ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev le 27\u00a0septembre 2022, pour la troisi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, s\u2019entretient avec des soldats \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, le\u00a027\u00a0septembre\u00a02022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 L\u2019Antonov An-225 d\u00e9truit par des frappes russes au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 Hostomel, le 27 septembre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Visite de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, le 27 septembre 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/7a27089_1664356260422-1-webcolonna-ukraine-10.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Catherine Colonna en Ukraine","dateModified":"2022-09-28T10:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T08:22:56+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans certaines r\u00e9gions ukrainiennes, les qualifiant de scrutins \u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb aux r\u00e9sultats \u00ab\u00a0manipul\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle violation de la souverainet\u00e9 et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, dans un contexte de violations syst\u00e9matiques des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, ajoutant\u00a0:           Nous saluons le courage des Ukrainiens, qui continuent \u00e0 s\u2019opposer et \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l\u2019invasion russe.                     \u00ab\u00a0R\u00e9f\u00e9rendums fictifs. R\u00e9sultats fictifs. Nous ne les reconnaissons pas\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi de son c\u00f4t\u00e9 dans la nuit Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui repr\u00e9sente les vingt-sept Etats membres de l\u2019UE.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Votes d\u2019annexion en Ukraine\u00a0: l\u2019UE d\u00e9nonce des scrutins \u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb aux r\u00e9sultats \u00ab\u00a0manipul...","dateModified":"2022-09-28T08:50:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T08:13:19+00:00","articleBody":"     Au lendemain de votes d\u2019annexion \u00e0 la Russie organis\u00e9s par Moscou dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes en partie occup\u00e9es \u2013 scrutins largement d\u00e9nonc\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale \u2013 la diplomatie ukrainienne a appel\u00e9 mercredi \u00e0 une hausse significative de l\u2019aide militaire occidentale.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine appelle l\u2019UE, l\u2019OTAN et le G7 \u00e0 augmenter imm\u00e9diatement et significativement la pression sur la Russie, notamment en imposant de nouvelles sanctions dures et en augmentant significativement l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, en demandant \u00ab\u00a0des chars, des avions de combat, de l\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et antimissiles\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re a \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab\u00a0tous les Etats et les organisations internationales \u00e0 condamner les actions ill\u00e9gales du Kremlin dans les territoires temporairement occup\u00e9s d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s prorusses install\u00e9es par l\u2019occupant dans les r\u00e9gions ukrainiennes de Zaporijia, Kherson, Louhansk et Donetsk ont revendiqu\u00e9 mardi la victoire du \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb en faveur d\u2019une annexion par la Russie, lors de ces \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb. La prochaine \u00e9tape revient au Parlement russe, cens\u00e9 voter dans les jours qui viennent un trait\u00e9 formalisant l\u2019int\u00e9gration des quatre r\u00e9gions au territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame une hausse \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de l\u2019aide militaire occidentale, apr\u00e8s les votes d\u2019an...","dateModified":"2022-09-28T08:23:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T08:06:23+00:00","articleBody":"     D\u00e9sormais principal fournisseur de gaz de l\u2019Europe, la Norv\u00e8ge va renforcer la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations p\u00e9troli\u00e8res, a-t-elle annonc\u00e9 apr\u00e8s le \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream dans la Baltique.\u00a0Cette annonce survient apr\u00e8s les myst\u00e9rieuses fuites, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosion, qui ont frapp\u00e9 les gazoducs Nord Stream\u00a01 et Nord Stream\u00a02 lundi et de r\u00e9centes observations de drones rapport\u00e9es par des compagnies p\u00e9troli\u00e8res autour de leurs plates-formes dans les eaux norv\u00e9giennes.          L\u2019Autorit\u00e9 norv\u00e9gienne de s\u00e9curit\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re a appel\u00e9 cette semaine \u00ab\u00a0\u00e0 une vigilance accrue de la part de tous les op\u00e9rateurs et armateurs sur le socle continental\u00a0\u00bb en r\u00e9action \u00e0 ces observations de drones, qui pourraient, selon elle, provoquer un accident ou une attaque. Devenue le principal fournisseur de gaz vers l\u2019Europe \u00e0 la place de la Russie dans le sillage de la guerre en Ukraine, la Norv\u00e8ge est reli\u00e9e au Vieux Continent par un vaste ensemble de gazoducs que les experts consid\u00e8rent comme vuln\u00e9rables \u00e0 des risques de sabotage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0La Norv\u00e8ge renforce la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations p\u00e9troli\u00e8res","dateModified":"2022-09-28T08:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T07:59:44+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a mis en garde, mercredi, contre toute attaque ciblant ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans une d\u00e9claration publi\u00e9e par le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0Toute perturbation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques europ\u00e9ennes est totalement inacceptable et fera l\u2019objet d\u2019une r\u00e9ponse vigoureuse et unie\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient M.\u00a0Borrell au nom des 27 Etats membres de l\u2019UE.           Toutes les informations disponibles indiquent que les fuites [constat\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique] sont le r\u00e9sultat d\u2019un acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 mardi soir \u00ab\u00a0un acte de sabotage\u00a0\u00bb apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenue avec la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, s\u2019est \u00e9galement dit pr\u00e9occup\u00e9 par les fuites sur les deux gazoducs. Il rencontrera mercredi le ministre de la d\u00e9fense danois, Morten Bodskov, pour \u00eatre inform\u00e9 de la situation, a annonc\u00e9 l\u2019Alliance atlantique.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE met en garde contre toute attaque ciblant les infrastructures de Nord Stream","dateModified":"2022-09-28T08:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T07:55:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb sur le \u00ab\u00a0soutien loyal\u00a0\u00bb du prochain gouvernement italien, a assur\u00e9 mardi soir Giorgia Meloni, qui devrait devenir la future premi\u00e8re ministre du pays apr\u00e8s que son parti postfasciste Fratelli d\u2019Italia (FI) a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives dimanche. \u00ab\u00a0Restez forts et gardez votre foi in\u00e9branlable\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9, en anglais, Mme\u00a0Meloni \u00e0 l\u2019adresse du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.                    Elle r\u00e9pondait \u00e0 un message envoy\u00e9 par ce dernier dans lequel il exprimait des \u00ab\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb pour la victoire de son parti dimanche. \u00ab\u00a0Nous appr\u00e9cions le soutien constant de l\u2019Italie \u00e0 l\u2019Ukraine dans la lutte contre l\u2019agression russe. Nous comptons sur un partenariat productif avec le nouveau gouvernement italien\u00a0\u00bb, avait tweet\u00e9 M. Zelensky en italien.                    Le premier ministre italien sortant, Mario Draghi, a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des plus fervents partisans des sanctions de l\u2019UE contre la Russie au sujet de l\u2019Ukraine, malgr\u00e9 la d\u00e9pendance de son pays au gaz russe. Rome a \u00e9galement envoy\u00e9 des armes pour aider Kiev \u00e0 combattre les forces russes.          Giorgia Meloni est eurosceptique mais elle a soutenu la ligne de M. Draghi sur l\u2019Ukraine, alors que ses possibles futurs alli\u00e9s au gouvernement, le chef de la Ligue d\u2019extr\u00eame droite Matteo Salvini et l\u2019ancien premier ministre de droite Silvio Berlusconi entretiennent depuis longtemps des liens de proximit\u00e9 avec Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb sur le \u00ab\u00a0soutien loyal\u00a0\u00bb du prochain gouvernement italien, assure Gio...","dateModified":"2022-09-28T08:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T07:49:39+00:00","articleBody":"     Les trois banques publiques turques qui utilisaient le syst\u00e8me russe de paiement Mir vont y renoncer, a annonc\u00e9 mercredi un haut responsable turc. \u00ab\u00a0Il y a des paiements en cours, mais une date future a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e\u00a0\u00bb pour interrompre l\u2019utilisation, a fait savoir cette source \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, sous le couvert de l\u2019anonymat. Deux banques priv\u00e9es turques avaient d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re au syst\u00e8me Mir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie va renoncer au syst\u00e8me russe de paiement Mir","dateModified":"2022-09-28T07:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T06:56:57+00:00","articleBody":"     Le Japon a exig\u00e9 mardi des \u00ab\u00a0excuses officielles\u00a0\u00bb de la Russie apr\u00e8s l\u2019interpellation et les mauvais traitements inflig\u00e9s selon lui \u00e0 son consul g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Vladivostok (Extr\u00eame-Orient), qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d\u2019espionnage.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes avaient d\u00e9clar\u00e9 lundi avoir arr\u00eat\u00e9 \u00ab\u00a0en flagrant d\u00e9lit\u00a0\u00bb Tatsunori Motoki alors qu\u2019il recevait, \u00ab\u00a0en \u00e9change d\u2019une r\u00e9tribution\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0informations confidentielles sur la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre Moscou et un pays asiatique. Le diplomate japonais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 persona non grata et a re\u00e7u l\u2019ordre de quitter la Russie dans un d\u00e9lai de quarante-huit heures.          Niant cat\u00e9goriquement les all\u00e9gations d\u2019espionnage, le porte-parole du gouvernement japonais, Hirokazu Matsuno, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019ambassadeur russe \u00e0 Tokyo avait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 propos du traitement du diplomate, qui, selon lui, a viol\u00e9 la convention de Vienne sur les relations consulaires.          \u00ab\u00a0Le fonctionnaire a eu les yeux band\u00e9s, les deux mains et la t\u00eate press\u00e9es sur le sol, de sorte qu\u2019il ne pouvait pas bouger pendant sa d\u00e9tention, puis il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 de mani\u00e8re autoritaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Matsuno, en ajoutant que le Japon protestait \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0ces actes incroyables\u00a0\u00bb. Le diplomate japonais a depuis \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 et quittera la Russie d\u2019ici mercredi, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Matsuno.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tokyo exige des excuses de Moscou apr\u00e8s l\u2019interpellation d\u2019un diplomate","dateModified":"2022-09-28T07:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T06:52:05+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelle est la position de la Chine sur les annexions ?    Aleste          Bonjour Aleste,          Sans aller jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9noncer les scrutins, la Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a n\u00e9anmoins amorc\u00e9 un d\u00e9but de critique en appelant au respect de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la position de P\u00e9kin concernant la guerre en Ukraine consiste \u00e0 ne pas couper les ponts avec la Russie, un partenaire commercial particuli\u00e8rement important, sans pour autant s\u2019exposer, sur les terrains \u00e9conomique comme diplomatique, \u00e0 des dommages collat\u00e9raux provoqu\u00e9s par l\u2019aventure militaire de Vladimir Poutine.          A plusieurs reprises ces derniers mois, M.\u00a0Poutine a appel\u00e9 Xi Jinping \u00e0 l\u2019aider davantage\u00a0: il peut juger que le soutien \u00e9conomique de P\u00e9kin \u00e0 son partenaire strat\u00e9gique n\u2019est pas au niveau de l\u2019amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb que s\u2019\u00e9taient promise les deux leaders autoritaires en f\u00e9vrier.          Plus d\u2019informations sur les relations entre les deux puissances dans l\u2019article de notre journaliste Nathalie Guibert\u00a0:             Lire aussi :     La Chine au secours de l\u2019\u00e9conomie russe, un soutien prudent et int\u00e9ress\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T07:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T06:00:34+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Faustine Vincent a recueilli le t\u00e9moignage d\u2019un trentenaire russe qui a fui son pays apr\u00e8s avoir re\u00e7u une convocation de l\u2019arm\u00e9e, dans le cadre de la mobilisation des r\u00e9servistes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le Kremlin. A Erevan, dans la capitale arm\u00e9nienne, il b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d\u2019une compatriote, qui se fait fort d\u2019orienter les nouveaux arrivants. Son histoire est \u00e0 lire sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vassili, d\u00e9serteur russe\u00a0: \u00ab\u00a0Mes amis ne comprennent pas ce qui se passe, combien c\u2019est r\u00e9el et dan...","dateModified":"2022-09-28T06:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:45:00+00:00","articleBody":"     Hors service \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, les gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne sous la mer Baltique ont \u00e9t\u00e9 tous deux touch\u00e9s par des fuites spectaculaires pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions sous-marines, l\u2019Union europ\u00e9enne promettant la\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9ponse la plus ferme possible\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 ce\u00a0\u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb.          Les trois grandes fuites identifi\u00e9es depuis lundi\u00a026 septembre au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, entre le sud de la Su\u00e8de et la Pologne, sont visibles \u00e0 la surface avec des bouillonnements allant de 200\u00a0m\u00e8tres jusqu\u2019\u00e0 un kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre, a annonc\u00e9 mardi l\u2019arm\u00e9e danoise, images \u00e0 l\u2019appui.          Le gazoduc Nord Stream 2 avait subi une forte chute de pression lundi, suivie quelques heures plus tard d\u2019une fuite sur Nord Stream 1, dont il suit le trac\u00e9 sous la Baltique. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a \u00e9crit mardi soir sur Twitter avoir\u00a0\u00ab\u00a0parl\u00e9 de l\u2019acte de sabotage Nord Stream\u00a0\u00bb\u00a0avec la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen.          \u00ab\u00a0Il est primordial d\u2019enqu\u00eater sur les incidents et de faire toute la lumi\u00e8re sur les \u00e9v\u00e9nements (\u2026) Toute perturbation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne active est inacceptable et entra\u00eenera la r\u00e9ponse la plus ferme possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme von der Leyen. Peu avant, la premi\u00e8re ministre danoise avait d\u00e9clar\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019avis clair des autorit\u00e9s est qu\u2019il s\u2019agit d\u2019actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s. On ne parle pas d\u2019un accident\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites sur Nord Stream\u00a0: l\u2019UE promet la \u00ab\u00a0r\u00e9ponse la plus ferme\u00a0\u00bb \u00e0 ce \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-28T05:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:30:02+00:00","articleBody":"           Des habitants de la r\u00e9gion de Louhansk passent devant un panneau lumineux o\u00f9 on peut lire\u00a0\u00ab\u00a0Pour toujours avec la Russie\u00a0\u00bb, le 27\u00a0septembre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/a5a1256_ed41bc6204d2429d8f9e42c4eecd3806-ed41bc6204d2429d8f9e42c4eecd3806-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande soup\u00e7onne \u00ab\u00a0un acteur gouvernemental\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre derri\u00e8re...","dateModified":"2022-09-28T04:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:15:31+00:00","articleBody":"      Les quatre r\u00e9gions o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es des consultations \u2013 Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson \u2013 ont rapport\u00e9 des votes favorables au rattachement \u00e0 la Russie de l\u2019ordre de 87\u00a0% \u00e0 99\u00a0%. Des r\u00e9sultats rejet\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale.          Dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0agira pour d\u00e9fendre son peuple\u00a0\u00bb. En visite \u00e0 Kiev, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a affirm\u00e9 sur BFM-TV ne voir \u00ab\u00a0aucune sinc\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb dans cette consultation organis\u00e9e par Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une mascarade.\u00a0\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ils n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9, aucune valeur. Nous ne les reconna\u00eetrons pas (\u2026), l\u2019Union europ\u00e9enne est en train de mener des consultations pour un huiti\u00e8me train de sanctions\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Colonna.          Les pays du G7 ont jur\u00e9 de ne \u00ab\u00a0jamais reconna\u00eetre\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des votes d\u2019annexion qui se tenaient jusqu\u2019\u00e0 mardi 27\u00a0septembre dans les r\u00e9gions occup\u00e9es de l\u2019Est) et du Sud. De son c\u00f4t\u00e9, Washington a promis une r\u00e9plique \u00ab\u00a0rapide et s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 ces annexions, qui suivent le sch\u00e9ma de celle de la Crim\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 rendue officielle en\u00a0mars\u00a02014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appel\u00e9 \u00e0 respecter \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage est privil\u00e9gi\u00e9e. Au moins deux explosions ont touch\u00e9 ces pipelines de la mer Baltique, lundi, provoquant de spectaculaires fuites de gaz. La th\u00e8se d\u2019un accident est a priori \u00e9cart\u00e9e et de nombreux experts s\u2019interrogent sur une possible implication de la Russie, qui d\u00e9ment.          \u00ab\u00a0La situation dans la r\u00e9gion de Donetsk est particuli\u00e8rement difficile\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Volodymyr Zelensky lors de son allocution quotidienne. \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible pour ma\u00eetriser l\u2019activit\u00e9 ennemie. [La r\u00e9gion] est notre objectif num\u00e9ro\u00a0un, puisque c\u2019est \u00e9galement celui de l\u2019occupant.\u00a0\u00bb          Les Etats-Unis ont demand\u00e9 publiquement, et par des canaux priv\u00e9s, \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 son discours qui agite la menace nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine. l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire aurait, selon Washington, des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb pour Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 217\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-28T05:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html#668836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-delivrera-plus-de-passeports-aux-personnes-mobilisees_6143480_3210.html","datePublished":"2022-09-28T04:12:45+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/156/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-09-28T04:12:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/640/3714/2476/1342/894/3/0/3a2bbaf_5307342-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/28/19-11">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Dans la région du Nord-Ouest, les discussions tournent presque toutes autour de l’inflation, préoccupation majeure des 6,5 millions de Bulgares avant les législatives du 2 octobre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Bulgarie             Dans la région la plus pauvre de Bulgarie, la grande peur de l’hiver et de l’inflation      Dans la région du Nord-Ouest, les discussions tournent presque toutes autour de l’inflation, préoccupation majeure des 6,5 millions de Bulgares avant les législatives du 2 octobre.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vratsa (Bulgarie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h20    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un employé travaille sur une installation de gaz à la centrale thermique de Sofia Iztok, le 5 mai 2022, une semaine après l’arrêt de la fourniture de gaz russe à la Bulgarie.  NIKOLAY DOYCHINOV / AFP               Seulement 7 leva (soit 3,50 euros) pour parcourir la centaine de kilomètres qui sépare Sofia de Vratsa. En Bulgarie, le train antédiluvien qui relie la capitale à la région la plus pauvre de toute l’Union européenne (UE), le Nord-Ouest, est un bon baromètre de l’inflation qui fait actuellement rage, à près de 18 % dans l’économie de ce pays des Balkans réputé le plus modeste de toute l’UE. « C’est le moyen de transport le moins cher, même le bus coûte davantage », vante le contrôleur, en passant, ce lundi 12 septembre, entre les travées remplies de voyageurs prêts à s’entasser plus de deux heures dans des wagons tellement vieux que certaines de leurs portes extérieures ne ferment plus.          Sur les fauteuils élimés, les discussions dérivent vite autour de l’inflation, la préoccupation majeure des 6,5 millions de Bulgares en vue des élections législatives qui sont organisées dimanche 2 octobre. « Avant, je voyageais en voiture pour aller voir mes enfants, mais je ne peux plus me le permettre. Même le bus est devenu trop cher », assure Tihomir Marimov, maigre retraité de 70 ans, qui vient de passer quelques nuits dans la capitale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise énergétique creuse les inégalités en Europe centrale                 En Bulgarie, le train reste le seul moyen de transport dont le prix n’augmente pas. Et c’est pour cette raison que Milka Tancheva, 75 ans, a choisi cette option pour se rendre en cure sur la mer Noire, à 500 kilomètres de là. « Avec nos réductions pour retraités, le voyage en train de nuit ne m’a coûté que 35 leva, en voiture, cela reviendrait à 200 leva rien qu’en péages, et le prix du carburant a augmenté », se plaint cette ancienne ingénieure, qui voyage serrée entre ses valises.          « Tout le monde est parti et toutes les usines ont fermé »          « Et tout cela se produit alors qu’on habite déjà dans la région la plus pauvre de Bulgarie, la plus pauvre d’Europe, où tout le monde est parti et où toutes les usines ont fermé », ajoute cette nostalgique du communisme, en reprenant une antienne actuellement particulièrement répandue dans toute l’Europe centrale et orientale. Alors même qu’ils gagnent moins qu’à l’Ouest, les Européens de l’Est s’inquiètent de faire face à une inflation nettement plus forte.               Une étude publiée lundi 19 septembre par Eurostat a fait la « une » de la presse bulgare : sur un an, le prix du pain a augmenté de 30 % en Bulgarie, alors que la France, nettement plus riche, n’a connu une hausse « que » d’un peu plus de 8 %. La moyenne dans l’UE est de + 18 %.          Cette inflation record frappe ainsi des ménages déjà en grande difficulté. Dans la région Nord-Ouest, le produit intérieur brut (PIB) par habitant ne dépasse pas 5 800 euros, soit à peine 32 % de la moyenne européenne.        Il vous reste 66.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/28/en-bulgarie-dans-la-region-la-plus-pauvre-de-l-ue-la-grande-peur-de-l-hiver-et-de-l-inflation_6143541_3234.html"},"headline":"Dans la r\u00e9gion la plus pauvre de Bulgarie, la grande peur de l\u2019hiver et de l\u2019inflation","dateCreated":"2022-09-28T14:00:18+02:00","datePublished":"2022-09-28T14:00:18+02:00","dateModified":"2022-09-28T15:20:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Bulgarie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","Inflation","International","Europe","Bulgarie"],"description":"Dans la r\u00e9gion du Nord-Ouest, les discussions tournent presque toutes autour de l\u2019inflation, pr\u00e9occupation majeure des 6,5\u00a0millions de Bulgares avant les l\u00e9gislatives du 2\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vratsa (Bulgarie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/43256dd_1664283306948-000-329k2fu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-12">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’annonce de la signature du basketteur Thomas Heurtel à Saint-Pétersbourg, le 21 septembre, a relancé le débat sur la présence en sélection nationale d’athlètes évoluant dans les championnats russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Russie             Heurtel, Grebennikov, Da Costa… Ces sportifs français qui restent ou partent en Russie malgré la guerre en Ukraine      L’annonce de la signature du basketteur Thomas Heurtel à Saint-Pétersbourg, le 21 septembre, a relancé le débat sur la présence en sélection nationale d’athlètes évoluant dans les championnats russes.          Par Aude Lasjaunias         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La nouvelle était attendue, mais elle a tout de même frappé les esprits. Le 21 septembre, le club de basket russe du Zénith Saint-Pétersbourg annonçait en grande pompe sur les réseaux sociaux l’arrivée du Français Thomas Heurtel dans ses rangs, pour un contrat d’un an renouvelable une année supplémentaire. Depuis plusieurs semaines déjà, les contacts entre le meneur des Bleus et le champion en titre de la VTB United League, la ligue professionnelle d’Europe de l’Est, faisaient l’objet de rumeurs. L’intéressé, lui-même, les avait reconnues.            Sa présence à l’Eurobasket avec la délégation tricolore, début septembre, avait toutefois laissé imaginer une issue différente. Pour être du voyage en Allemagne, Thomas Heurtel avait en effet dû signer – comme les autres joueurs et les membres de l’encadrement – une attestation sur l’honneur précisant qu’il n’était pas engagé et ne s’engagerait pas avec une formation russe ou biélorusse pendant la durée du conflit avec l’Ukraine, sous peine de perdre sa place dans la sélection nationale.            Cette attestation, la Fédération française de basket-ball (FFBB) avait décidé de la mettre en place, au cœur de l’été, en réponse aux départs vers la Russie des internationaux Livio Jean-Charles et Louis Labeyrie, respectivement au CSKA Moscou et à l’Unics Kazan. Mais, pour ces derniers, les enjeux n’étaient pas tout à fait les mêmes : le premier n’affiche que quatre sorties avec les Bleus et n’a jamais pris part à une grande compétition internationale ; le second, bien que médaillé de bronze au Mondial 2019, n’est plus un membre indiscutable du collectif tricolore. Avec plus de 90 sélections au compteur, Thomas Heurtel est en revanche une pièce maîtresse de l’équipe de France et a largement contribué au beau parcours des Bleus lors de l’Euro, perdu en finale face à l’Espagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’équipe de France de basket, battue par l’Espagne, ne renonce pas à ses (grandes) ambitions futures                   « Si Thomas Heurtel était amené à jouer avec le club du Zénith, (…) le meneur de jeu ne respecterait alors plus les critères de sélection pour les prochaines échéances internationales, incluant les Jeux olympiques 2024, conformément à la décision prise par le bureau fédéral, le 28 juillet dernier », a réagi la FFBB dans un communiqué. Reste que, si le joueur décidait de ne pas activer son année de contrat en option et de quitter la Russie en juin 2023, ledit bureau fédéral se réunirait de nouveau et prendrait une décision sur ce type de cas spécifique, fait-on savoir du côté de l’instance. La possibilité de voir le meneur porter le maillot de l’équipe de France à la Coupe du monde, organisée aux Philippines, au Japon et en Indonésie en septembre 2023, et surtout aux JO à Paris, n’est donc pas exclue.            Différents cas de figure            « Les règles du jeu avaient été très clairement posées », rappelait au micro de Franceinfo la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, en marge du festival Demain le sport à Paris, le 22 septembre, avant de poursuivre : « Il ne doit pas y avoir d’exception, après il faut regarder les situations de manière individuelle. Certains joueurs sont parfois engagés de longue date en Russie, mais, en tout cas, tout nouveau joueur qui s’engage en Russie sait très bien ce à quoi il s’expose. »                 Le « cas Thomas Heurtel » a relancé le débat sur le devenir en sélection nationale des sportifs évoluant en Russie ou en Biélorussie. A ce jour, seule la FFBB a adopté une position officielle sur le sujet, mais le problème ne se limite pas au ballon orange. Début août, Yohann Auvitu, 33 ans, l’un des meilleurs défenseurs français en hockey sur glace, rejoignait pour un an le club russe de Neftekhimik Nijnekamsk, une formation de KHL (la ligue rassemblant des clubs russes, kazakhs, biélorusses et chinois), l’une des plus relevées au monde après la prestigieuse NHL nord-américaine. De plus, un autre joueur-clé des Bleus joue en Russie depuis 2018 : l’attaquant Stéphane Da Costa, qui, après un passage à Iaroslavl et Kazan, a signé un contrat de deux ans à Iekaterinbourg en 2021.                             Lire aussi :  Dans le sillage de la guerre en Ukraine, la mise au ban du sport russe se généralise                   Les cas de figure sont différents, insistait Pierre-Yves Gerbeau, le président de la Fédération française de hockey sur glace (FFHG), auprès de l’Agence France-Presse en marge d’une rencontre avec les médias, début septembre. « Yohann a décidé de faire la distinction entre politique et sport. Il avait une opportunité économique. Les salaires sont beaucoup plus élevés en Russie. [Stéphane] est parti il y a trois ans, avant le drame humanitaire en Ukraine. Il aimerait bien rentrer, mais il a un contrat à honorer. Il estime que c’est une injustice. »            A huit mois du Mondial de la discipline, en Lettonie et en Finlande, l’avenir des deux hommes en équipe de France semble compromis. « Dans le contexte actuel de l’invasion russe en Ukraine, ça me paraît extrêmement compliqué de [les] sélectionner », reconnaissait M. Gerbeau, dont l’instance s’était engagée dès le début du conflit pour apporter son soutien aux réfugiés. Plusieurs pays, comme la Suède et la Finlande, ont déjà décidé de bannir de leurs effectifs nationaux les joueurs qui évoluent en KHL et le sujet sera discuté au congrès de la Fédération internationale de hockey sur glace, prévu du 29 septembre au 1er octobre.            « Pas anodin de dire “je m’en vais” »            « Ce serait bien qu’il y ait une position commune à toutes les fédérations » françaises, insistait le président de la FFHG, appelant de ses vœux une clarification du Comité national olympique. Même constat du côté de la Fédération française de volley-ball (FFVB). « Quand la fédération internationale a décidé de suspendre la Russie et la Biélorussie des compétitions, c’était une ligne claire. On la respecte et il n’y a pas de débat. Aujourd’hui, il n’y a pas de ligne par rapport à [la sélection des internationaux qui jouent en Russie] », résume son président, Eric Tanguy.                Pour l’heure, la situation ne concerne qu’un volleyeur : Jenia Grebennikov. Le libero avait été retenu dans le groupe France pour le Mondial, qui a eu lieu en Slovénie et en Pologne pendant l’été 2022, bien qu’il évolue au Zénith Saint-Pétersbourg. Et on le verra probablement de nouveau porter le maillot tricolore dans de grandes compétitions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jenia Grebennikov, le patron de la défense bleue                   Déjà en Russie avant l’invasion de l’Ukraine, Jenia Grebennikov entame sa deuxième saison – sur trois prévues – avec le club pétersbourgeois, justifie le président de la FFVB, qui souligne aussi l’aspect juridique et les éventuelles sanctions, voire condamnations financières, en cas de rupture de contrat. « Ce n’est pas anodin de dire “je m’en vais” », insiste M. Tanguy. En revanche, assure-t-il, si un joueur est tenté par une aventure en Russie à l’avenir, il tentera personnellement de l’en dissuader.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/28/heurtel-grebennikov-da-costa-ces-sportifs-francais-qui-restent-ou-partent-en-russie-malgre-la-guerre-en-ukraine_6143540_3242.html"},"headline":"Heurtel, Grebennikov, Da Costa\u2026 Ces sportifs fran\u00e7ais qui restent ou partent en Russie malgr\u00e9 la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-09-28T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-28T14:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-28T14:00:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie","Sport"],"description":"L\u2019annonce de la signature du basketteur Thomas Heurtel \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le 21\u00a0septembre, a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la pr\u00e9sence en s\u00e9lection nationale d\u2019athl\u00e8tes \u00e9voluant dans les championnats russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/405/0/6000/3000/1342/671/60/0/a842392_1664351999638-000-9aq73v.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-13">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Des soldats kényans, burundais, ougandais et sud-soudanais doivent être déployés par la Communauté d’Afrique de l’Est pour lutter contre les innombrables groupes armés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Congo-RDC             Dans l’est de la RDC, l’arrivée d’une force militaire régionale suscite l’inquiétude      Des soldats kényans, burundais, ougandais et sud-soudanais doivent être déployés par la Communauté d’Afrique de l’Est pour lutter contre les innombrables groupes armés.          Par Coralie Pierret(Bukavu (RDC), correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Un convoi de soldats des FARDC (Forces armées de la République démocratique du Congo) dans le village d’Idohu sur l’axe Beni-Komanda, le 19 mars 2022.  SEBASTIEN KITSA MUSAYI / AFP               Ni le calendrier, ni le cadre opérationnel de son déploiement, ni même le nombre de pays participants n’ont été officialisés. Mais la force régionale censée mettre fin aux conflits dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC) suscite déjà de multiples condamnations dans le pays. Depuis que sa création a été annoncée, fin juin au Kenya, à l’issue d’une réunion de la Communauté d’Afrique de l’Est (EAC), les sociétés civiles des provinces de l’Ituri, du Maniema, du Nord-Kivu et du Sud-Kivu ont fustigé dans une série de communiqués un déploiement « inopportun » et « sans garantie d’efficacité ». Ces regroupements d’associations citoyennes prévoient « de lourdes conséquences » pour la sécurité des populations.                           Lire aussi :  RDC : opération « ville morte » à Goma pour dénoncer « le silence de la république » face aux rebelles du M23                 Celles-ci vivent déjà dans un climat de profonde instabilité depuis près de trente ans. Plus d’une centaine de milices et de groupes armés opèrent dans l’est congolais. Mais au lieu de contribuer à ramener la paix, l’arrivée des contingents est-africains – « de 6 500 à 12 000 hommes », selon une estimation de l’International Crisis Group (ICG) – pourrait conduire à une « surmilitarisation », s’inquiète Joël Baraka Akilimali dans un rapport du Pole Institute, un think-tank régional basé à Goma, chef-lieu du Nord-Kivu. L’expert souligne aussi le risque de « cacophonie opérationnelle » entre les Forces armées de la RDC (FARDC), les 14 000 soldats de la Mission de l’ONU pour la stabilisation en RDC (Monusco) et les militaires envoyés par l’EAC.               Quand ces derniers seront-ils tous sur place ? « Ça se déploie petit à petit », a indiqué le président congolais, Félix Tshisekedi, dans une interview accordée à RFI et France 24, vendredi 23 septembre, en marge de l’assemblée générale des Nations unies. « Les Burundais sont déjà dans le Sud-Kivu ; les Kényans, à mon avis, c’est une question de jours », a-t-il précisé.          Des récoltes « pillées »          De fait, les soldats kenyans seraient arrivés lundi 26 dans le Nord-Kivu, comme l’ont rapporté plusieurs médias du Kenya. De son côté, le Burundi a annoncé le déploiement de ses troupes dans le Sud-Kivu dès le 15 août, trois semaines avant la signature le 7 septembre d’un accord sur le statut de la force régionale. Selon des sources sécuritaires et locales, au moins une offensive des soldats burundais contre des groupes armés a déjà été menée depuis mi-septembre.        Il vous reste 62.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/28/dans-l-est-de-la-rdc-l-arrivee-d-une-force-militaire-regionale-suscite-l-inquietude_6143535_3212.html"},"headline":"Dans l\u2019est de la RDC, l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une force militaire r\u00e9gionale suscite l\u2019inqui\u00e9tude","dateCreated":"2022-09-28T13:00:14+02:00","datePublished":"2022-09-28T13:00:14+02:00","dateModified":"2022-09-28T13:00:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Rwanda","Soudan du Sud","Ouganda","Burundi","Kenya","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Des soldats k\u00e9nyans, burundais, ougandais et sud-soudanais doivent \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s par la Communaut\u00e9 d\u2019Afrique de l\u2019Est pour lutter contre les innombrables groupes arm\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Coralie Pierret","description":"Bukavu (RDC), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/221a9f6_1664296516881-000-326n97q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-14">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Les mouvements d’opposition kurdes iraniens en exil dénoncent la répression des manifestations provoquées par la mort de Mahsa Amini aux mains de la police des mœurs, il y a deux semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             L’Iran bombarde le Kurdistan irakien, où le soutien aux manifestations antirégime est fort      Les mouvements d’opposition kurdes iraniens en exil dénoncent la répression des manifestations provoquées par la mort de Mahsa Amini aux mains de la police des mœurs, il y a deux semaines.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h56, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’Iran a effectué, mercredi 28 septembre, des frappes par drone et tir de missiles contre des zones du Kurdistan d’Irak voisin, où sont basés des mouvements d’opposition kurdes iraniens.  SHWAN MOHAMMED / AFP                 La réponse intransigeante de Téhéran à la contestation populaire dépasse les frontières du pays. Au moins sept personnes ont été tuées et vingt-huit blessées, mercredi, dans les tirs de missiles et les frappes de drone menés par Téhéran au Kurdistan irakien contre des groupes de l’opposition iranienne kurde, ont annoncé les autorités locales de la région autonome. Le ministère de la santé, sis à Erbil, la capitale du Kurdistan irakien, fait état dans un communiqué de « quatre martyrs et quatorze blessés » dans la région de Koysinjaq, et « trois martyrs et quatorze blessés » à Sherawa. « Il y a des civils parmi les victimes », a rapporté à l’Agence France-Presse (AFP) un haut responsable du Kurdistan autonome.            Les mouvements d’opposition iraniens dénoncent activement la répression des manifestations dans la République islamique, provoquées par la mort de Mashsa Amini le 16 septembre, après son arrestation par la police des mœurs.                 Le Parti démocratique du Kurdistan d’Iran a évoqué des frappes de drone et des tirs de missiles sur la région de Koysinjaq, à l’est d’Erbil, et dans la région de Sherawa, au sud de la capitale. « Des locaux du Parti de la liberté du Kurdistan ont été visés par des bombardements iraniens », a dénoncé à l’AFP un responsable de ce parti d’opposition iranien, Hussein Yazdanpana.            « Dix frappes de drone »            Des tirs, revendiqués par l’Iran, ont aussi endommagé et détruit des bâtiments dans le secteur de Zrgoiz, à une quinzaine de kilomètres de Souleimaniyé, où se trouvent des locaux de plusieurs partis d’opposition armés iraniens kurdes de gauche, notamment ceux de Komala.            Un correspondant de l’AFP à Zrgoiz a vu des volutes de fumée blanche s’élever d’un des sites touchés par les frappes, où des ambulances ont été dépêchées. Des habitants fuyaient les lieux, tandis que des blessés légers se faisaient soigner sur place par un médecin du parti. « La zone où nous nous trouvons a été touchée par dix frappes de drone », a rapporté à l’AFP un responsable de Komala, Atta Nasser, montrant du doigt l’Iran.                A Téhéran, la télévision d’Etat iranienne a affirmé que « les forces terrestres des gardiens de la révolution [l’armée idéologique de la République islamique] [avaient] ciblé plusieurs quartiers généraux de terroristes séparatistes dans le nord de l’Irak avec des missiles de précision et des drones destructeurs ». Ces derniers jours, des tirs d’artillerie iraniens avaient visé à plusieurs reprises des zones frontalières du Kurdistan d’Irak, au nord d’Erbil, sans faire de dommages notables.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les rues d’Iran, la liberté et la rage de la jeunesse : « Je me bats, je meurs, je récupère l’Iran »                   « Ceux qui perturbent l’ordre »            Ces frappes surviennent dans un contexte tendu en Iran, où des manifestations nocturnes quotidiennes secouent le pays depuis la mort de Mahsa Amini, 22 ans. Le Kurdistan irakien accueille plusieurs groupes d’opposition iraniens kurdes, qui historiquement ont mené une insurrection armée contre Téhéran, même si ces dernières années leurs activités sont en recul. Ils restent toutefois très critiques sur les réseaux sociaux.            Par ailleurs, le commandement de la police en Iran, cité par l’agence de presse Fars, a averti, mercredi, que ses unités s’opposeraient « avec toute leur force » aux manifestants « et agiront partout dans le pays fermement contre ceux qui perturbent l’ordre public et la sécurité ». Selon l’organisation Iran Human Rights, sise à Oslo, au moins soixante-seize personnes avaient été tuées dans les manifestations à la date du 26 septembre.                             Lire aussi :  Zar Amir Ebrahimi, actrice iranienne : « En Iran, un mur s’est fissuré, mais je ne sais pas combien de temps cela va prendre avant qu’il ne s’effondre »                   Les Etats-Unis ont « fortement » condamné mercredi les frappes meurtrières de l’Iran au Kurdistan irakien, et mis en garde Téhéran contre de nouvelles attaques envers les groupes de l’opposition iranienne kurde. « Nous nous tenons aux côtés du peuple et du gouvernement irakien face à ces attaques éhontées sur leur souveraineté », a déclaré le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, dans un communiqué.                Le Royaume-Uni a condamné également les frappes meurtrières de l’Iran au Kurdistan irakien, sommant la République islamique de « cesser ses bombardements aveugles sur des villes kurdes ». « Ces attaques sont une violation de la souveraineté et de l’intégrité territoriale de l’Irak et sont tout à fait inacceptables », a déclaré le ministère des affaires étrangères dans un communiqué, accusant l’Iran de « déstabiliser » la région.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Emile Zola, écrivain engagé  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/l-iran-conduit-des-frappes-dans-le-kurdistan-irakien-ou-le-soutien-aux-manifestations-est-fort_6143533_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran bombarde le Kurdistan irakien, o\u00f9 le soutien aux manifestations antir\u00e9gime est fort","dateCreated":"2022-09-28T12:56:41+02:00","datePublished":"2022-09-28T12:56:41+02:00","dateModified":"2022-09-28T18:54:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Les mouvements d\u2019opposition kurdes iraniens en exil d\u00e9noncent la r\u00e9pression des manifestations provoqu\u00e9es par la mort de Mahsa Amini aux mains de la police des m\u0153urs, il y a deux semaines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/281/0/4104/2052/1342/671/60/0/3de3181_5313005-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-15">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ De manière inédite, le groupe américain a décidé de confier la fabrication de son dernier modèle, l’iPhone 14, à un site local indien. Une conséquence du recul de la croissance chinoise qui, pénalisée par la stratégie zéro Covid, sera inférieure à celle de ses voisins du Sud, pour la première fois depuis 1990, note Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Pertes et profits         « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Chronique            Philippe Escande        De manière inédite, le groupe américain a décidé de confier la fabrication de son dernier modèle, l’iPhone 14, à un site local indien. Une conséquence du recul de la croissance chinoise qui, pénalisée par la stratégie zéro Covid, sera inférieure à celle de ses voisins du Sud, pour la première fois depuis 1990, note Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 11h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Nous sommes ravis de fabriquer l’iPhone 14 en Inde. » Avec son style laconique inimitable, Apple a confirmé, lundi 26 septembre, que, trois semaines seulement après son lancement, le produit-phare de l’entreprise était produit en partie ailleurs qu’en Chine. Plus précisément à Chennai, la grande ville du Sud-Est, dans l’Etat du Tamil Nadu.          Depuis 2017, des iPhone sortent des usines indiennes, mais c’est la première fois que l’américain prend le risque de confier son dernier modèle à un site local. Le producteur n’est pas un inconnu puisque c’est le même qu’en Chine, le taïwanais Foxconn. Apple prévoit de faire produire 25 % de ses smartphones en Inde en 2025, contre seulement 3 % aujourd’hui. Il s’appuie pour cela sur ses partenaires traditionnels, Foxconn, mais aussi Pegatron et Wistron, tous issus de Taïwan.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Apple souhaite renforcer sa présence en Inde                 Voilà qui va réjouir le premier ministre indien, Narendra Modi, qui a fait du Make in India sa priorité. D’ailleurs, Foxconn a signé en 2022 avec New Delhi pour la construction d’une usine géante de puces, un investissement colossal de près de 20 milliards de dollars (20 milliards d’euros). Les industriels taïwanais en ont également profité pour exporter leurs pratiques très contestables en matière de conditions de travail, qui ont occasionné plusieurs blocages des usines de Foxconn et Wistron ces dernières années.          Découplage en marche          Le groupe californien est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud. Il prévoit ainsi de faire fabriquer près de 20 % de ses montres, iPad et autres gadgets électroniques au Vietnam. Il y est poussé par sa volonté de trouver de nouvelles poches de croissance sur un marché global du smartphone saturé.               L’Inde est le plus gros débouché mondial, juste derrière la Chine, et, au Vietnam, ses ventes auraient doublé depuis le début de 2022. Mais la firme à la pomme y est aussi poussée par la tension croissante entre Washington et Pékin. Et la stratégie zéro Covid maintenue par le gouvernement chinois n’a pas arrangé les choses en désorganisant une bonne partie de l’appareil industriel du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La politique zéro Covid de la Chine est coûteuse et aléatoire                 Symbole de ce basculement et des difficultés chinoises, les dernières prévisions de la Banque mondiale, révélées mardi 27 septembre, indiquent que, pour la première fois depuis plus de trente ans, la croissance chinoise devrait être inférieure à celle de ses voisins du Sud.          L’institution y anticipe une progression de seulement 2,8 % du produit intérieur brut contre 5,3 % pour le reste de l’Asie, porté par le regain du prix des matières premières, dont beaucoup de pays sont exportateurs, et le dynamisme de la consommation. La locomotive chinoise, qui représente 80 % de toute la zone, est à la traîne. Certes, la Banque mondiale anticipe un rebond en 2023, mais le découplage est en marche. Et on en connaît déjà les bénéficiaires.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/28/apple-est-en-train-de-basculer-une-bonne-partie-de-sa-chaine-logistique-de-la-chine-vers-l-asie-du-sud_6143519_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Apple est en train de basculer une bonne partie de sa cha\u00eene logistique de la Chine vers l\u2019Asie du Sud\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-28T11:28:24+02:00","datePublished":"2022-09-28T11:28:24+02:00","dateModified":"2022-09-28T11:28:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","Technologies","Pertes et profits","\u00c9conomie"],"description":"De mani\u00e8re in\u00e9dite, le groupe am\u00e9ricain a d\u00e9cid\u00e9 de confier la fabrication de son dernier mod\u00e8le, l\u2019iPhone 14, \u00e0 un site local indien. Une cons\u00e9quence du recul de la croissance chinoise qui, p\u00e9nalis\u00e9e par la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid, sera inf\u00e9rieure \u00e0 celle de ses voisins du Sud, pour la premi\u00e8re fois depuis 1990, note Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/415619f_1664352798016-000-32hw3cu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-16">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Un projet de résolution devrait être présenté devant l’Assemblée générale des Nations unies, où siègent l’ensemble de ses 193 Etats membres. Une façon de contourner le veto russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Les Occidentaux condamnent des « parodies de référendums » organisés par Moscou      Un projet de résolution devrait être présenté devant l’Assemblée générale des Nations unies, où siègent l’ensemble de ses 193 Etats membres. Une façon de contourner le veto russe.          Par Rémy Ourdan(Kiev, envoyé spécial) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 14h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Catherine Colonna, ministre des affaires étrangère française, et Dmytro Kuleba, son homologue ukrainien, à Kiev, le 27 septembre 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               A l’instar du président ukrainien Volodymyr Zelensky, Kiev et ses alliés ont dénoncé, dès mardi 27 septembre, les « parodies de référendums » que constituent à leurs yeux les scrutins de rattachement à la Russie organisés dans les territoires ukrainiens qu’elle occupe. L’Union européenne a insisté en dénonçant, mercredi, des scrutins « illégaux ». Tous s’inquiètent des risques d’escalade du conflit sur le terrain, après la mobilisation décrétée par Vladimir Poutine, sur fond de menaces de confrontation nucléaire, et assurent qu’il est hors de question de reconnaître de telles annexions.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Finlande soupçonne « un acteur gouvernemental » d’être derrière les fuites de Nord Stream, la Suède ouvre une enquête pour « sabotage aggravé »                 Lors d’une session du Conseil de sécurité convoquée dans la soirée à l’ONU, le chef de l’Etat ukrainien a fustigé l’annexion imminente par la Russie des régions de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. Ces scrutins « sont une tentative cynique de forcer les hommes ukrainiens des territoires occupés en Ukraine à être mobilisés dans l’armée russe pour les envoyer se battre contre leur patrie », a-t-il dénoncé dans un message vidéo enregistré depuis Kiev. « La reconnaissance par la Russie des “pseudo-référendums”, la mise en œuvre du [même] scénario qu’en Crimée et une énième tentative d’annexer une partie du territoire ukrainien signifie que nous n’avons pas à discuter avec l’actuel président russe », a lancé M. Zelensky, à l’heure où plusieurs pays, dont la Chine et l’Inde, appellent, à la différence des Occidentaux, à une reprise du dialogue entre Moscou et Kiev.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec des référendums sur mesure, Moscou avance vers l’annexion de pans du territoire ukrainien                 Position cruciale de la Chine          Dans la foulée, l’ambassadrice des Etats-Unis auprès des Nations unies, Linda Thomas-Greenfield, a annoncé son intention, avec l’Albanie, de présenter dans les prochains jours « une résolution condamnant les simulacres de référendums, appelant les Etats membres à ne pas reconnaître tout statut modifié de l’Ukraine et obligeant la Russie à retirer ses troupes d’Ukraine ». Mais ce projet de texte n’a aucune chance d’être adopté par le Conseil de sécurité, en raison du veto russe. Prétendant que les référendums avaient été « transparents », l’ambassadeur russe à l’ONU, Vassili Nebenzia, a dénoncé, mardi, l’« accès de colère » et la « propagande » de l’Occident dont le seul objectif serait de « saigner à blanc la Russie » pour la « soumettre à sa propre volonté ».                           Lire aussi :  Volodymyr Zelensky s’exprime à l’Assemblée générale de l’ONU et appelle l’organisation à priver la Russie de son droit de veto                 Dans ces conditions, un autre projet de résolution devrait être présenté, début octobre, devant l’Assemblée générale des Nations unies, où siègent l’ensemble de ses 193 Etats membres. Une façon de contourner et d’isoler la Russie, dans l’esprit des Etats-Unis et des pays européens, qui avaient déjà procédé ainsi en mars. A l’époque, le texte exigeant le retrait des troupes russes d’Ukraine, une semaine après le début de l’invasion, avait été adopté à une large majorité, en dépit de trente-cinq abstentions, dont celles de la Chine et de l’Inde.             Il vous reste 44.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/les-occidentaux-condamnent-des-parodies-de-referendums-organises-par-moscou_6143513_3210.html"},"headline":"Les Occidentaux condamnent des \u00ab\u00a0parodies\u00a0de r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb organis\u00e9s par Moscou","dateCreated":"2022-09-28T10:39:23+02:00","datePublished":"2022-09-28T10:39:23+02:00","dateModified":"2022-09-28T14:06:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un projet de r\u00e9solution devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, o\u00f9 si\u00e8gent l\u2019ensemble de ses 193 Etats membres. Une fa\u00e7on de contourner le veto russe.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/612336e_1664327733226-colonna-ukraine-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-17">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Cette mesure serait antérieure et sans lien avec les récentes attaques du premier ministre malien par intérim, le colonel Abdoulaye Maïga, contre le président nigérien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Mali             Le Niger suspend le transit des produits pétroliers vers le Mali      Cette mesure serait antérieure et sans lien avec les récentes attaques du premier ministre malien par intérim, le colonel Abdoulaye Maïga, contre le président nigérien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h22    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Niger a décidé la semaine dernière de « suspendre » le transit des produits pétroliers destinés au Mali voisin, une mesure antérieure et sans lien avec les récentes attaques de Bamako contre le président nigérien, ont assuré mardi 27 septembre plusieurs membres du gouvernement de Niamey.            Dans une note de service datée du 21 septembre, la direction générale des douanes du Niger a annoncé « la suspension de la délivrance des autorisations de transit de produits pétroliers accordées aux usagers sur le Mali ». Les produits destinés à la Mission des Nations unies pour la stabilisation du Mali (Minusma) sont toutefois exemptés de cette suspension, a ajouté cette note.                             Lire aussi :  Au Mali, la diatribe du premier ministre de la junte à New York divise                   En outre, le texte a annoncé la « suspension » des autorisations « déjà délivrées » pour la fourniture des produits pétroliers au Mali et qui ne sont pas destinées à la mission onusienne. « Cette mesure de suspension ne concerne pas les exportations des produits pétroliers raffinés du Niger qui continuent d’être exportés vers le Mali », a précisé dans un communiqué Tidjani Abdoulkadri, le porte-parole du gouvernement du Niger.                 Cette décision a été prise trois jours avant les attaques du premier ministre malien par intérim, le colonel Abdoulaye Maïga, à l’encontre du président nigérien Mohamed Bazoum. A la tribune de l’ONU, il avait notamment accusé M. Bazoum « de ne pas être nigérien ».            Des « pratiques frauduleuses »            Selon M. Abdoulkadri la mesure de suspension « n’a rien à voir » avec ces déclarations. « Il y a une coïncidence hasardeuse du calendrier que certains ont essayé d’interpréter comme étant une sorte de mesure de représailles à l’endroit du peuple frère malien. Il n’y a aucune corrélation », a de son côté expliqué le ministre des finances du Niger, Ahmat Jidoud.            Selon le porte-parole du gouvernement du Niger, la douane nigérienne avait accordé en août des autorisations à certaines sociétés pour acheminer des produits pétroliers du Nigeria vers certains pays voisins comme le Mali via le Niger. Mais, ces sociétés s’adonnaient à des « pratiques frauduleuses » en reversant leurs produits « exonérés et de taxes et des droits de douane » sur le marché nigérien auquel ils n’étaient pas destinés, a-t-il justifié. Une source douanière avait également invoqué à l’AFP des raisons « sécuritaires ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, l’Etat islamique au Grand Sahara « en position de suprématie » dans le nord-est                   Les livraisons d’hydrocarbures destinées à la Minusma seront « escortées jusqu’à la frontière du Mali », a assuré cette source. Au Niger et au Burkina Faso, plusieurs sources font souvent état de détournements de camions transportant des hydrocarbures par des groupes djihadistes. Le Niger et le Mali sont confrontés depuis des années aux attaques djihadistes affiliées au groupe Etat islamique et Al-Qaida.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Emile Zola, écrivain engagé  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/28/le-niger-suspend-le-transit-des-produits-petroliers-vers-le-mali_6143508_3212.html"},"headline":"Le Niger suspend le transit des produits p\u00e9troliers vers le Mali","dateCreated":"2022-09-28T10:22:43+02:00","datePublished":"2022-09-28T10:22:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali","Niger"],"description":"Cette mesure serait ant\u00e9rieure et sans lien avec les r\u00e9centes attaques du premier ministre malien par int\u00e9rim, le colonel Abdoulaye Ma\u00efga, contre le pr\u00e9sident nig\u00e9rien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/333/0/3500/1750/1342/671/60/0/d3efd69_1664353258067-2012-04-03t120000z-1410534463-gm1e8431ldk01-rtrmadp-3-mali.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-18">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le « rattachement » à la Russie obtient jusqu’à 99 % des voix à Donetsk. La reconnaissance par Moscou de ce vote marquera une nouvelle escalade dans le conflit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Avec des référendums sur mesure, Moscou avance vers l’annexion de pans du territoire ukrainien      Le « rattachement » à la Russie obtient jusqu’à 99 % des voix à Donetsk. La reconnaissance par Moscou de ce vote marquera une nouvelle escalade dans le conflit.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h48, mis à jour à 13h02    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les drapeaux russes sont installés aux fenêtres d’un immeuble à Louhansk, le 27 septembre 2022.  AP               Première étape dans l’annexion par la Russie de 100 000 kilomètres carrés supplémentaires de territoire en Ukraine, les référendums organisés dans quatre régions occupées ont livré des résultats parfaitement attendus – au point de ne susciter en Russie même que des haussements d’épaule distraits, loin de ce que les autorités ont tenté de présenter comme un événement historique.          Les résultats définitifs, mais non encore officiels, font état d’une victoire écrasante du « rattachement à la Fédération de Russie », terme retenu pour la consultation : 99 % dans la « république populaire » autoproclamée de Donetsk, 98 % dans celle de Louhansk, 93 % dans la partie contrôlée par Moscou pour la région de Zaporijia et 87 % dans celle de Kherson.               Les chiffres de la participation sont à l’avenant, oscillant entre 77 % et 97 %. Sachant qu’une bonne moitié des habitants de ces régions ont choisi la fuite et l’exil, et qu’aucun recensement n’y a été conduit, cette participation « exceptionnelle » ne peut constituer un indicateur fiable des consultations.                         Leonid Pasechnik, leader de la république autoproclamée de Louhansk, porte un toast à la victoire, le 27 septembre, à Luhansk.  AP               Seuls une poignée d’observateurs étrangers ont avalisé le processus et salué un « exercice démocratique » sans accroc. Le profil de ces observateurs, installés pour la plupart en Russie, atteste d’une sérieuse différence par rapport au référendum d’annexion de la Crimée, en 2014, ou aux différents votes organisés à Donetsk et Louhansk depuis cette date – aucun parti politique européen d’importance ne s’est risqué à envoyer d’observateurs.          L’histoire retiendra sans doute de ces référendums les images d’hommes encagoulés et armés accompagnant les urnes mobiles jusque dans les appartements des votants, ou celles de voitures de police parcourant des rues vides pour appeler au vote par haut-parleur. Même la société de mercenaires Groupe Wagner, dont les rangs ont été renfloués récemment par des détenus, a indiqué avoir contribué à la tenue de ce vote organisé sur cinq jours, du 23 au 27 septembre.          Enthousiasme et climat de terreur          Les procédures étaient suffisamment élastiques pour permettre un nombre élevé d’irrégularités. Des journalistes français ont pu observer une femme voter à la place de sa petite-fille, à Donetsk, sans que la présence d’une caméra ne gêne les organisateurs. Le Monde n’a pas été autorisé à travailler dans les territoires séparatistes.              Un vote plus « traditionnel » s’est tenu le dernier jour de la consultation, mardi 27 septembre, pour offrir de belles images aux télévisions russes. On peut y voir une surreprésentation des personnes âgées et des femmes – des milliers d’hommes ont été envoyés au front et des milliers d’autres se terrent chez eux pour échapper à la mobilisation forcée.        Il vous reste 65.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/avec-des-referendums-sur-mesure-moscou-avance-vers-l-annexion-de-pans-du-territoire-ukrainien_6143504_3210.html"},"headline":"Avec des r\u00e9f\u00e9rendums sur mesure, Moscou avance vers l\u2019annexion de pans du territoire ukrainien","dateCreated":"2022-09-28T09:48:21+02:00","datePublished":"2022-09-28T09:48:21+02:00","dateModified":"2022-09-28T13:02:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Le \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie obtient jusqu\u2019\u00e0 99\u00a0% des voix \u00e0 Donetsk. La reconnaissance par Moscou de ce vote marquera une nouvelle escalade dans le conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/560/0/6726/3363/1342/671/60/0/531f086_3672c36948a44f4c8d1f0a1d452998b3-4a8063bd6e834903871c7aab79df1171-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/28/19-19">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Dans le nord du pays, un convoi de ravitaillement a été attaqué : pratiquement tous les véhicules ont été incendiés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Burkina Faso             Burkina Faso : une cinquantaine de civils portés disparus après une attaque djihadiste      Dans le nord du pays, un convoi de ravitaillement a été attaqué : pratiquement tous les véhicules ont été incendiés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h36, mis à jour à 09h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le convoi roulait en direction de la ville de Djibo, dans le nord du Burkina Faso, régulièrement en proie aux attaques djihadistes. Ici, en février 2021.  SAM MEDNICK / AP                 Au moins onze soldats ont été tués dans une attaque de djihadistes présumés contre un convoi de ravitaillement lundi 26 septembre dans le nord du Burkina Faso, un bilan qui pourrait toutefois être beaucoup plus lourd, une cinquantaine de civils étant toujours portés disparus.            « Un convoi de ravitaillement à destination de la ville de Djibo a été la cible d’une attaque lâche et barbare. Le bilan provisoire est de 11 corps de militaires retrouvés et 28 blessés », a écrit le porte-parole du gouvernement Lionel Bilgo dans un communiqué. « Une cinquantaine de civils sont aussi portés disparus et les recherches se poursuivent », poursuit le texte.                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, les djihadistes intensifient leur stratégie d’asphyxie des villes du Nord et de l’Est                   Le bilan pourrait toutefois être beaucoup plus lourd, une source sécuritaire évoquant à l’AFP « une soixantaine de victimes ». « Pratiquement tout le convoi, véhicules et vivres, a été incendié », a poursuivi cette source. Des vidéos reçues de sources sécuritaires par l’AFP montrent plusieurs camions incendiés et éventrés sur le bord d’une route.                 Un précédent bilan, de sources sécuritaires à l’AFP, faisait état d’une « dizaine de morts » et de « nombreux blessés ». Le convoi a été la cible d’une embuscade, près de la localité de Gaskindé, localité située dans la province du Soum, avait indiqué l’état-major lundi soir dans un communiqué. « L’attaque a également causé d’importants dégâts matériels », a souligné M. Bilgo.            « Nous restons debout »            « Certes, nous sommes affligés par la tragédie actuelle et les pertes cruelles que nous enregistrons, mais nous restons debout, unis et solidaires pour libérer notre cher pays le Burkina Faso », a-t-il affirmé, rappelant l’engagement des « forces patriotiques en lutte contre le terrorisme à tenir le serment de défendre et de libérer notre peuple de l’emprise des forces obscurantistes qui veulent l’asservir par la violence aveugle et la terreur ».            Une autre attaque particulièrement meurtrière avait visé début septembre un convoi de ravitaillement dans le nord du pays. L’explosion d’un engin artisanal entre Djibo et Bourzanga avait causé la mort d’au moins 35 civils dont plusieurs enfants. Ces convois, escortés par l’armée, ravitaillent des villes du nord, notamment Djibo, soumises à un blocus de groupes djihadistes qui ont récemment dynamité des ponts sur des grands axes routiers.                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, l’arrestation d’une figure de la société civile fait craindre un durcissement de la junte                   Le Burkina Faso – en particulier le nord et l’est du pays – est confronté comme plusieurs de ses voisins à la violence de mouvements armés affiliés à Al-Qaida et au groupe Etat islamique, qui y ont fait depuis 2015 des milliers de morts et quelque deux millions de déplacés. Le 24 janvier, des militaires ont pris le pouvoir dans un putsch assurant vouloir faire de la sécurité leur priorité. Mais les attaques restent nombreuses.                Dimanche, un autre convoi escorté par l’armée, parti la veille de Dori, chef-lieu de la région du Sahel, pour ravitailler la ville de Sebba, a été la cible d’une attaque à l’engin explosif improvisé, selon des sources sécuritaires. Quatre personnes ont été blessées lors de cet incident et le convoi est tout de même arrivé ce lundi, accueilli par une liesse populaire.            Samedi, deux soldats et deux supplétifs civils de l’armée ont été tués lors d’une attaque « terroriste » contre une patrouille dans la province de la Tapoa, une région de l’est du Burkina, frontalière du Niger et du Bénin, selon l’armée.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Emile Zola, écrivain engagé  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/28/burkina-faso-une-cinquantaine-de-civils-portes-disparus-apres-une-attaque-djihadiste_6143501_3212.html"},"headline":"Burkina Faso\u00a0: une cinquantaine de civils port\u00e9s disparus apr\u00e8s une attaque djihadiste","dateCreated":"2022-09-28T09:36:49+02:00","datePublished":"2022-09-28T09:36:49+02:00","dateModified":"2022-09-28T09:46:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Dans le nord du pays, un convoi de ravitaillement a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9\u00a0: pratiquement tous les v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/242/0/1304/652/1342/671/60/0/10a0ee4_1664350284966-burkina.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/28/19-20">
<filnamedate="20220928"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220928"><AAMMJJHH="2022092819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les habitants de Danang, la troisième plus grande ville du pays, ont interdiction de sortir dans la rue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Luc Lallemand, patron de SNCF Réseau, débarqué par l’Etat actionnaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Apple est en train de basculer une bonne partie de sa chaîne logistique de la Chine vers l’Asie du Sud »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « Le reporting climatique reste trop souvent appréhendé comme un pur exercice de conformité »   Isabelle Martinez Professeur à Toulouse School of Management, université Toulouse-Capitole                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Les « déserts médicaux », une urgence politique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Eric Albert Londres, correspondance                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Si intime que soit le choix d’une femme qui avorte, celui-ci est un secret partagé avec les géants du numérique »   Caroline Lequesne-Roth maîtresse de conférences en droit public                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De « Blonde » à « Respire… », Joyce Carol Oates passe l’Amérique au scalpel                   Culture « Labels : des verts et des pas mûrs », sur France 5 : quand des labels bio surfent sur la vague écolo                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les tours Duo à Paris, des monuments à contretemps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table « La nourriture n’est pas anodine, c’est un besoin, tout simplement » : Sophia Roe, la cheffe du bien-manger pour tous                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soucieux d’écologie, de jeunes designers vont droit aux rebuts                   Le Goût du Monde L’Anglais Daniel Lee succède à Riccardo Tisci à la direction artistique de Burberry                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Vietnam             Au Vietnam, le typhon Noru pousse 300 000 personnes à se mettre à l’abri      Les habitants de Danang, la troisième plus grande ville du pays, ont interdiction de sortir dans la rue.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h22, mis à jour à 08h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des habitants réfugiés dans une école de la ville côtière d’Hoi An, au Vietnam, le 27 septembre.  NHAC NGUYEN / AFP                 Le typhon Noru a touché terre au Vietnam mercredi matin, provoquant des coupures de courant dans le centre du pays, où des dizaines de milliers d’habitants se sont abrités des vents puissants et des fortes pluies. « La position du centre du typhon à 4 heures du matin le 28 septembre est entre Danang et Quang Nam », a déclaré le Centre national de prévisions hydrométéorologiques du pays, ajoutant que la vitesse des vents était comprise entre 103 km/h et 117 km/h.            A Danang, la troisième plus grande ville du Vietnam, où les habitants avaient interdiction de sortir dans la rue, des immeubles étaient éprouvés par les vents violents, qui ont renversé des arbres et arraché des toitures, selon des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP) sur place. A l’échelle du pays, plus de 300 000 personnes se sont réfugiées dans des abris, les météorologues ayant identifié Noru comme l’une des plus importantes tempêtes à venir frapper le pays d’Asie du Sud-Est.            « Nous étions préparés »            Les autorités avaient annoncé, mardi soir, avoir évacué près de 260 000 personnes de leurs maisons, y compris dans la ville touristique d’Hoi An, où la rivière Hoai était en passe de déborder. « Le typhon était terrible. Je ne pouvais pas dormir, parce que le vent était si fort et bruyant, a déclaré à l’AFP Nguyen Thi Hien, une habitante. J’ai entendu le bruit des arbres et des panneaux qui tombaient dehors. J’avais peur. Mais nous étions préparés, donc heureusement, les dommages ne sont pas si élevés. »                 Mercredi matin, des résidents s’affairaient déjà à débarrasser les rues des morceaux de tôle et de la végétation arrachée qui bloquaient certaines routes et ont endommagé des voitures. Des touristes se baladaient également et profitaient des quelques boutiques déjà ouvertes. Trois cents maisons de la province côtière de Quang Tri ont vu leur toit arraché mardi soir alors que les vents commençaient à se renforcer.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les îles de la Madeleine, sur la côte est du Canada, ont résisté aux assauts de la tempête Fiona                   Au Vietnam, la force du vent a été plus faible qu’attendu initialement, mais les météorologues ont prévu que les fortes pluies se poursuivraient dans la journée, et averti de possibles glissements de terrain et graves inondations. Près de la moitié des aéroports ont été fermés, tout comme des écoles et bureaux dans plusieurs provinces du centre du pays, dont Danang. Des coupures de courant ont aussi été signalées.            Dix morts aux Philippines            Le ministère de la défense a mobilisé environ 40 000 soldats et 200 000 agents de sécurité, équipés de véhicules blindés et de bateaux en préparation d’opérations de sauvetage et de secours, ont expliqué les médias d’Etat. La section centrale de l’autoroute reliant la capitale, Hanoi, dans le Nord, à l’agglomération d’Ho Chi Minh-Ville, dans le Sud, a également été fermée.                Noru, alors classé supertyphon, a frappé les Philippines cette semaine, faisant dix morts, dont cinq secouristes, selon un nouveau bilan officiel. Huit personnes sont également portées disparues. Après le Vietnam, le typhon Noru est attendu au Laos, puis en Thaïlande. Les autorités thaïlandaises prévoient son arrivée jeudi, mais sous la forme dégradée d’une tempête tropicale, moins forte qu’un typhon. Des fortes pluies sont attendues dans les provinces du nord, du nord-est et du centre du royaume, jusqu’à dimanche, avec des risques d’inondations localement.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 29 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Emile Zola, écrivain engagé  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/28/au-vietnam-le-typhon-noru-pousse-300-000-personnes-a-se-mettre-a-l-abri_6143492_3210.html"},"headline":"Au Vietnam, le typhon Noru pousse 300\u00a0000\u00a0personnes \u00e0\u00a0se\u00a0mettre \u00e0\u00a0l\u2019abri","dateCreated":"2022-09-28T08:22:08+02:00","datePublished":"2022-09-28T08:22:08+02:00","dateModified":"2022-09-28T08:22:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vietnam"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Vietnam"],"description":"Les habitants de Danang, la troisi\u00e8me plus grande ville du pays, ont interdiction de\u00a0sortir dans la rue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/452/0/5423/2711/1342/671/60/0/bad13fa_5302721-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vietnam","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vietnam/"}}
       

        
  
