<FILE-date="2022/07/13/19">

<article-nb="2022/07/13/19-1">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le ministre néerlandais des affaires étrangères Wopke Hoekstra appelle à lutter contre un sentiment de lassitude, après plus de quatre mois de guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Le danger est maximal pour notre continent »      Le ministre néerlandais des affaires étrangères Wopke Hoekstra appelle à lutter contre un sentiment de lassitude, après plus de quatre mois de guerre en Ukraine.          Propos recueillis par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Wopke Hoekstra, ministre des affaires étrangères des Pays-Bas, lors de la réunion des ministres des affaires étrangères du G20, à Bali, en Indonésie, le 8 juillet 2022.  STEFANI REYNOLDS / AP               Wopke Hoekstra (Appel chrétien-démocrate, CDA, centre droit) est ministre des affaires étrangères des Pays-Bas.          La France et l’Allemagne semblent connaître un défaut de leadership sur la question du conflit en Ukraine au profit des pays baltes et de la Pologne, est-ce temporaire ou pas ?          Mon constat est différent. Si nous prenons de la distance, nous constatons un énorme réflexe d’unité au sein de la famille européenne et avec nos alliés nord-américains, japonais, coréens, néo-zélandais et australiens. L’unité est la chose la plus importante dont nous avons eu besoin pour livrer des armes à l’Ukraine, prendre six paquets de sanctions, fournir de l’aide humanitaire. L’une des plus importantes erreurs faites par Vladimir Poutine est qu’il a largement sous-estimé ce niveau d’unité.          Craignez-vous une sorte de lassitude ?          C’est une chose que nous devons gérer collectivement pour éviter que cela arrive. Nous devons continuer à nous engager, car notre réponse à cette guerre dévastatrice, à cette violation brutale de la souveraineté d’un Etat, définit notre identité. Nous devons continuer à aider l’Ukraine, lui livrer des armes, discuter de sanctions, parler de justice à l’égard des crimes de guerre commis, même si nous savons que cela est difficile, et parler de la reconstruction du pays. L’engagement demeure, mais il est important d’expliquer au grand public ce que nous faisons et pourquoi nous le faisons, car le danger est maximal pour notre continent. Poutine mène une guerre du XIXe siècle, sans respect des vies humaines et des règles internationales. Je pense que les gens saisissent ce qu’il se passe pour l’Ukraine, et pour l’Europe en général.          Redoutez-vous une coupure de gaz de la part de la Russie ?          C’est clairement un défi que nous devons gérer en l’anticipant. Nous devons être sûrs de pouvoir continuer à chauffer nos logements, nos usines, nos écoles, nos hôpitaux, à un prix abordable pour les citoyens et les gouvernements. Nous devons combiner cette crise de court terme avec nos objectifs à long terme de lutte contre le réchauffement climatique et de neutralité carbone.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                 C’est pourquoi nous accélérons le développement des terminaux LNG, et regardons vers les renouvelables. Nous avons également convenu, au sein de la coalition au pouvoir aux Pays-Bas, que l’énergie nucléaire doit faire partie de notre mix énergétique, comme c’est le cas en France depuis des années. Conscients depuis dix ou quinze ans de notre dépendance énergétique au régime de Poutine, nous aurions dû anticiper sur ce point.        Il vous reste 55.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/13/le-danger-est-maximal-pour-notre-continent_6134671_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-13T17:15:54+02:00","datePublished":"2022-07-13T17:15:54+02:00","dateModified":"2022-07-13T17:16:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Pays-Bas","International"],"description":"Le ministre n\u00e9erlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res Wopke Hoekstra appelle \u00e0 lutter contre un sentiment de lassitude, apr\u00e8s plus de quatre mois de guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/add59a4_1657724908822-447264.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-2">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’entreprise laisse planer le doute sur une relance du gazoduc, à l’arrêt pour dix jours pour maintenance. Les pays européens craignent que Moscou cesse durablement ses livraisons.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : Gazprom dit ne pas pouvoir garantir le fonctionnement du gazoduc Nord Stream, qui alimente l’Europe en gaz L’entreprise laisse planer le doute sur une relance du gazoduc, à l’arrêt pour dix jours pour maintenance. Les pays européens craignent que Moscou cesse durablement ses livraisons.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin         Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a grimpé à 45 morts au moins, dont un enfant, selon le dernier bilan des secours ukrainiens. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, et les opérations de secours se poursuivent.        D’après un journaliste du Kyiv independent, Bakhmout, dans l’oblast de Donetsk, a subi dans la nuit de mardi à mercredi de violents bombardements. Selon lui, ces frappes sont une réponse russe aux attaques ukrainiennes contre des installations de stockage de munitions dans l’oblast de Louhansk.        D’après le média en ligne Ukrainska Pravda qui cite Yuriy Ihnat, porte-parole du commandement de l’armée de l’air ukrainienne, l’aviation ukrainienne a effectué 1 700 frappes aériennes sur les forces russes depuis le début du conflit, le 24 février. Ces frappes auraient visé des entrepôts, de l’équipement et des troupes des forces russes        Une réunion entre Russes et Ukrainiens en présence de représentants des Nations unies doit s’ouvrir, mercredi, en Turquie sur la difficile question des exportations des céréales par la mer Noire.        Le bureau des droits de l’homme des Nations unies (HCDH) a annoncé que 5 024 civils avaient été tués en Ukraine depuis l’invasion de la Russie, ajoutant que le bilan était probablement beaucoup plus élevé. Le HCDH a ajouté que 6 520 civils avaient été blessés.        Les Etats-Unis ont fait savoir, mardi, qu’ils allaient verser 1,7 milliard de dollars supplémentaires au titre de leur aide à l’Ukraine, portant à 4 milliards le montant total des sommes réglées par les Américains aux Ukrainiens depuis le déclenchement de la guerre. Cette nouvelle contribution fait partie des 7,5 milliards de dollars promis à Kiev par le président américain, Joe Biden, en mai.                  Tout le live                19:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avez-vous des informations sur la prolifération de drapeaux russes le long du parcours de l'étape du parcours du tour de France, ce mercredi 13 juillet ?    Bravo Charlie         Bonjour Bravo Charlie,          Nos collègues qui suivent le Tour n’ont rien remarqué. Mais il ne vous aura pas échappé que Tadej Pogacar est slovène et que le drapeau de la Slovénie est composé des trois couleurs panslaves rouge, bleu et blanc, héritées du drapeau de la Yougoslavie dont le pays est issu. Le drapeau panslave a été adopté au congrès panslave de Prague, en 1848, et ses couleurs tirent leur origine du drapeau de l’Empire russe.                                    Jonas Vingegaard, à gauche, et Tadej Pogacar au col du Granon, jeudi 13 juillet. THIBAULT CAMUS / AP                     Lire aussi :  Tour de France 2022 : Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie                                 18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les pourparlers à Istanbul sur les céréales ukrainiennes « officiellement terminés »        Les pourparlers à Istanbul entre délégués russes, ukrainiens et turcs pour tenter de débloquer les exportations de céréales des ports d’Ukraine sont « officiellement terminés », a annoncé mercredi le ministère de la défense turc dans un communiqué. Après trois heures d’échanges entre experts militaires sur la rive européenne du Bosphore, en présence de représentants de l’Organisation des Nations unies (ONU), les discussions ont été levées en fin d’après-midi sans qu’il soit possible d’évaluer si elles ont permis la moindre avancée. Quelque 20 millions de tonnes de céréales sont actuellement immobilisées dans les ports de la région d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, en raison de l’invasion russe déclenchée le 24 février.          Ces discussions devaient permettre d’établir des couloirs maritimes sécurisés pour exporter les céréales ukrainiennes entassées dans les ports de la mer Noire par les Russes et la présence de mines posées par les Ukrainiens pour protéger leurs côtes. Selon le ministère de la défense russe, « la délégation russe a préparé et présenté (…) un ensemble de propositions pour une réponse rapide dans la pratique à cette question ». Moscou avait rappelé mardi son exigence de « contrôler et fouiller les navires pour éviter la contrebande d’armes et un engagement de Kiev à ne pas organiser de provocations ». La Russie veut, par ailleurs, que l’Ukraine démine ses ports, ce que cette dernière refuse d’envisager, de crainte d’un assaut amphibie sur des villes telles qu’Odessa.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, se montrait toutefois relativement confiant sur l’issue de ce rendez-vous : « Nous sommes à deux doigts d’un accord », a-t-il affirmé au quotidien espagnol El Pais. « Tout dépend de la Russie », a ajouté M. Kuleba, qui soupçonne néanmoins les Russes de chercher à priver Kiev de revenus : « Ils savent que si nous exportons, nous recevrons des fonds des marchés internationaux et que cela nous renforcera. »          La Turquie, membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) et alliée des deux belligérants, multiplie depuis des mois les efforts diplomatiques pour faciliter la reprise des livraisons. Des responsables turcs ont assuré disposer de 20 cargos en mer Noire prêts à être rapidement chargés les céréales ukrainiennes. Jusqu’à présent, les efforts turcs, déployés à la demande de l’ONU, n’ont pas permis de régler la situation. Mais les présidents russe, Vladimir Poutine, et turc, Recep Tayyip Erdogan, doivent se retrouver le 19 juillet à Téhéran en marge d’un sommet sur la Syrie, qui pourrait fournir le cadre propice à l’annonce d’un accord.                    Lire aussi :  Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes                                 18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi de ratification de l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN devant le Sénat le 21 juillet        Mercredi, en conseil des ministres, a été présenté un projet de loi de ratification pour permettre l’accession de la Suède et de la Finlande à l’OTAN. Il est inscrit à l’ordre du jour du Sénat le jeudi 21 juillet, avant d’aller à l’Assemblée nationale.          Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a expliqué lors du compte rendu du conseil des ministres que la France prend la demande de ces deux pays « comme une marque de confiance dans la force défensive et dissuasive de l’OTAN et de l’Europe ». « Evidemment cela atteste à nouveau de la gravité de la guerre que mène la Russie en Ukraine », a-t-il ajouté.          « L’intégration de ces deux partenaires européens qui disposent de capacités de sécurité réelles va contribuer significativement à notre sécurité collective tout en renforçant la dimension européenne de l’alliance », a pour sa part affirmé mardi soir la ministre de l’Europe et des affaires étrangères, Catherine Colonna, devant la commission des affaires étrangères de l’Assemblée nationale. Elle est revenue à cette occasion sur « l’accord historique » conclu lors du récent sommet de l’OTAN « en faveur de l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’organisation à l’issue d’une négociation qui a été difficile du fait du blocage initial de la Turquie ».          La signature des protocoles d’adhésion par les ambassadeurs des trente pays membres avait ouvert le 5 juillet, au siège de l’Alliance atlantique, à Bruxelles, le processus de ratification. Le Canada a été le premier pays à ratifier le jour même les deux protocoles d’adhésion. La signature des protocoles d’adhésion accorde le statut de pays invité à la Suède et à la Finlande, mais celles-ci ne bénéficieront pas de la protection de l’article 5 de la charte de l’OTAN en cas d’attaque, tant que les 30 Etats membres n’auront pas ratifié leur adhésion. « Beaucoup d’alliés se sont préparés pour que la ratification soit la plus rapide possible, mais cela va prendre plusieurs mois, avait prévenu Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’Alliance. La dernière fois [pour la Macédoine du Nord], cela a pris douze mois. »          Les deux pays nordiques ont confirmé avoir renoncé à leur neutralité et décidé de rejoindre l’OTAN à cause de la dégradation de la situation sécuritaire en Europe provoquée par la Russie.                    Lire aussi :  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                                 17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’opposant Ilia Iachine placé en détention provisoire pour « diffusion de fausses informations » sur l’armée        Un tribunal de Moscou a ordonné le placement en détention provisoire de l’opposant Ilia Iachine jusqu’au 12 septembre. Le Comité d’enquête russe avait demandé son incarcération pour deux mois pour « diffusion de fausses informations » sur l’armée. Dans les faits, le placement en détention est prolongé presque systématiquement en Russie jusqu’à la tenue d’un procès.          Les autorités russes ont ouvert mardi une « enquête criminelle » contre Ilia Iachine, 39 ans, dernière figure de l’opposition russe à avoir été arrêtée, alors que la plupart d’entre elles ont choisi l’exil ou ont déjà été emprisonnées. Visage bien connu de l’opposition au président, Vladimir Poutine, Ilia Iachine avait choisi de rester, condamnant publiquement l’intervention en Ukraine. Il devait achever une peine de quinze jours de prison mardi pour désobéissance à la police, lorsqu’il a été poursuivi pour avoir prétendument diffusé des mensonges sur l’armée russe, engagée en Ukraine. Selon son avocat, les autorités lui reprochent d’avoir dénoncé le 7 avril sur sa chaîne YouTube des meurtres de civils par des militaires russes dans la ville ukrainienne de Boutcha, crimes qui, selon la Russie, ont été mis en scène.                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                                                     17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington accuse Moscou d’avoir déplacé de force jusqu’à 1,6 million d’Ukrainiens vers la Russie                  A la veille d’une conférence à La Haye sur les allégations de crimes de guerre en Ukraine, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, accuse Moscou d’avoir déplacé de force jusqu’à 1,6 million d’Ukrainiens vers la Russie, dénonçant une opération délibérée pour dépeupler une partie de l’Ukraine.          « Ce transfert et ce déplacement illégal de personnes protégées sont une violation grave de la 4e Convention de Genève sur la protection des civils et c’est un crime de guerre », dit-il dans un communiqué. Il évoque des estimations provenant de différentes sources, dont le gouvernement russe lui-même, faisant état de 900 000 à 1,6 million de citoyens ukrainiens déplacés en Russie, y compris dans des zones isolées de l’Est. Parmi eux figurent 260 000 enfants, dont certains ont été séparés de leurs parents et placés dans des orphelinats pour être adoptés, a-t-il ajouté.          Il ajoute que la Russie conduit une opération de « filtrage » en relocalisant sur le territoire russe les Ukrainiens vivant dans l’est et le sud du pays. Ces programmes de filtrage semblent avoir été planifiés de longue date et des opérations similaires ont eu lieu dans d’autres conflits, y compris en Tchétchénie, selon lui. « Les opérations de “filtrage” du président Poutine [consistent à] séparer les familles, confisquer les passeports ukrainiens, émettre des passeports russes pour tenter de changer la démographie de certaines parties de l’Ukraine », dénonce M. Blinken, estimant qu’il est « impératif » que Moscou rende des comptes. « C’est pourquoi nous soutenons les efforts des autorités ukrainiennes et internationales pour rassembler, documenter et préserver les preuves des atrocités », conclut-il.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les « camps de filtration », une pratique déjà utilisée en Tchétchénie                                                     17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kaliningrad : la Lituanie doit autoriser le transit par rail de biens russes        La Commission européenne estime qu’il ne doit exister « aucune interdiction » au transit par rail entre l’enclave de Kaliningrad et le reste de la Russie, hors matériel militaire, tout en appelant à des contrôles « ciblés et proportionnés ». Bruxelles a précisé les règles applicables par les Etats membres dans le cadre des sanctions liées à la guerre en Ukraine. Les orientations européennes « confirment que le transit routier par des opérateurs russes de marchandises sous sanctions n’est pas autorisé par les mesures de l’UE. Aucune interdiction similaire n’existe pour le transport ferroviaire », a rappelé l’exécutif européen dans un communiqué.          La Lituanie avait élargi, lundi, la liste des biens – béton, du bois, de l’alcool et des produits chimiques industriels à base d’alcool – à destination ou en provenance de l’enclave russe de Kaliningrad dont elle interdit le transit sur son territoire, conformément au calendrier de mise en œuvre progressive de mesures annoncées précédemment par l’Union européenne. La Russie avait averti la Lituanie et l’Union européenne qu’elle pourrait adopter des « mesures sévères » à leur encontre si le transit de certaines marchandises à destination et en provenance de Kaliningrad ne reprenait pas « dans les jours à venir ».                    Lire aussi :  Kaliningrad, enclave russe face au « blocus » européen                       17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gazprom affirme qu’elle ne peut pas garantir le bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream        La société russe Gazprom annonce ne pas pouvoir garantir le bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream, qui alimente l’Europe, se disant dans l’impossibilité de confirmer qu’elle récupérera une turbine allemande réparée au Canada. Ces déclarations interviennent alors que le gazoduc est actuellement à l’arrêt pour dix jours pour maintenance.          « Gazprom n’a en sa possession aucun document permettant à Siemens de faire sortir du Canada le moteur de turbine à gaz pour la station de compression de Portovoïe », a déclaré la société russe dans un communiqué, cité par les agences russes. « Dans ces conditions, il n’est pas possible de tirer de conclusion objective » concernant le « fonctionnement en toute sécurité de la station de compression de Portovoïe, qui est un équipement essentiel du gazoduc Nord Stream », a-t-elle ajouté.          Les pays européens craignent que Moscou prétexte un motif technique pour stopper durablement ses livraisons et ainsi faire pression sur eux dans le contexte du conflit en Ukraine. Avant même l’arrêt de Nord Stream, la Russie avait fortement réduit les livraisons, ces dernières semaines, en les justifiant par le manque de turbines Siemens, nécessaires selon elle pour faire fonctionner les stations de compression du gazoduc et dont plusieurs unités ont été envoyées au Canada pour réparation.                                        16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des républiques de Donetsk et de Louhansk        Après la Syrie, qui a reconnu le 29 juin l’indépendance de la république séparatiste prorusse de Donetsk et celle de Louhansk, le régime de Kim Jong-un, la République populaire démocratique de Corée (RPDC), reconnaît l’indépendance de ces deux territoires, situés dans l’est de l’Ukraine.          « La République populaire démocratique de Corée a reconnu aujourd’hui la “république populaire de Donetsk”. Le statut international de la “république populaire de Donetsk” et son statut d’Etat continuent de se renforcer. C’est une nouvelle victoire pour notre diplomatie », a écrit le dirigeant séparatiste prorusse Denis Pouchiline sur Telegram.          La représentation diplomatique des séparatistes à Moscou a diffusé une photo de sa représentante Olga Makeïeva recevant ce qu’elle présente comme une lettre de reconnaissance des mains de l’ambassadeur nord-coréen, Sin Hong Chol.          Le 21 février, le président russe, Vladimir Poutine, a signé un décret reconnaissant l’indépendance des républiques de Donetsk et de Louhansk.                                   14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un troisième ressortissant américain capturé par les forces prorusses, selon sa famille, citée par « The Guardian »        Suedi Murekezi, 35 ans, aurait été arrêté le mois dernier à Kherson, une ville portuaire du sud de l’Ukraine occupée par la Russie, où il vivait depuis plus de deux ans, selon son frère, Sele Murekezi, cité par The Guardian. « Nous sommes tous extrêmement inquiets pour son bien-être. Il est manifestement en danger », a-t-il confié au média britannique.          Sele Murekezi dit avoir reçu un appel de son frère le 7 juillet, dans lequel il expliquait être emprisonné à Donetsk, la plus grande ville de la république séparatiste autoproclamée de Donetsk, soutenue par la Russie. Suedi Murekezi se trouverait dans la même prison qu’Alexander Drueke et Andy Huynh, deux combattants américains capturés par la Russie le mois dernier. Contrairement à l’entourage de ces derniers à leur sujet, les amis et la famille de Suedi Murekezi affirment que lui n’a participé à aucun combat en Ukraine et qu’il a déménagé dans le pays il y a environ quatre ans, s’installant à Kherson en 2020.                    13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins cinq morts dans une frappe russe près de Mykolaïv        Au moins cinq civils ont été tués par une frappe qui a éventré un immeuble près de Mykolaïv, grande ville du sud de l’Ukraine, proche du front, a annoncé le chef adjoint de l’administration présidentielle Kirill Timoshenko.          Dénonçant des tirs au lance-roquettes sur plusieurs lieux de la région, il a fait savoir sur Telegram qu’un « hôpital et des bâtiments résidentiels ont été endommagés », et que « selon des données préliminaires, cinq civils » ont été tués dans le district de Vitovsk, à l’est de Mykolaïv. Il a accompagné son message d’une photo du bâtiment détruit, montrant un petit immeuble de trois étages dont une façade est complètement démolie.               Plus tôt, le gouverneur de la région de Mykolaïv, Vitali Kim, avait annoncé que plusieurs villages des environs de la ville avaient été touchés par des frappes.          Dans son briefing quotidien, le ministère de la défense russe a indiqué avoir visé Mykolaïv avec des « missiles air-sol de haute précision », revendiquant avoir éliminé soixante-dix soldats de la 59e brigade d’infanterie motorisée, des mortiers et des véhicules militaires dans des frappes sur l’est de la ville. Des informations que Le Monde n’a pas pu vérifier de manière indépendante.                    12:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kremlin ne veut rien dire d’éventuels achats de drones à l’Iran        Le Kremlin a refusé de commenter les affirmations des Etats-Unis assurant que la Russie se préparait à acheter des centaines de drones à l’Iran. « Nous n’avons aucun commentaire », a répondu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrogé sur le sujet lors de son briefing téléphonique quotidien.          Il a assuré que le président Vladimir Poutine ne négocierait pas l’acquisition de tels appareils lors de sa visite en Iran prévue le 19 juillet pour des pourparlers sur la Syrie notamment.          Le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, a affirmé lundi que l’Iran allait livrer « des centaines de drones [à la Russie], dont des appareils de combat, dans un délai très court ». Les drones ont joué un rôle important depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, pour les opérations de reconnaissance, les tirs de missiles ou encore les largages de bombes. Mardi, le porte-parole du ministère des affaires étrangères iranien, Nasser Kanani, a réagi à ces affirmations : « La coopération technologique date d’avant les événements en Ukraine, et il n’y a eu aucun développement particulier dans ce domaine récemment. »                    11:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville de Sievierodonetsk ravagée et repeinte aux couleurs russes        A Sievierodonetsk, les rares habitants vivent sans électricité ni accès régulier à des vivres. Dans la ville et ses alentours, les immeubles d’habitations aux façades noircies sont criblées de d’impacts de projectiles, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse, dans le cadre d’un voyage de presse organisé par l’armée russe. Sa ville jumelle, Lyssytchansk, a également pu être visitée.                Une zone résidentielle détruite dans la ville de Sievierodonetsk, le 12 juillet 2022. La ville est tombée aux mains des Russes fin juin. OLGA MALTSEVA / AFP           Les deux villes sont tombées respectivement fin juin et début juillet, permettant à la Russie de revendiquer la conquête de la totalité de la région de Louhansk, que Moscou considère comme un Etat indépendant, la « république populaire de Louhansk ». Les lettres massives en béton formant le nom Sievierodonetsk à l’entrée de cette ville ont été immédiatement repeintes aux couleurs du drapeau russe, blanc, bleu et rouge, et un drapeau rouge frappé du marteau et de la faucille, la bannière de l’URSS, a été hissé sur le monument.                A l’entrée de la ville, Sievierodonetsk a été repeint aux couleurs du drapeau russe. Un drapeau rouge frappé du marteau et de la faucille, la bannière de l’URSS, a également été ajouté. AP                     10:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Une partie des réserves de blé d’Ukraine est située en territoire occupé par les troupes russes. Faute de pouvoir utiliser les ports, où transite d’ordinaire 95 % de la production, les autorités de Kiev s’alarment.                    Lire aussi :  Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                       10:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Céréales ukrainiennes : réunion d’experts militaires à Istanbul        Des experts militaires d’Ukraine, de Russie et de Turquie discutent mercredi à Istanbul des possibilités d’exportations de céréales au départ des ports ukrainiens sous blocus russe.          La plus grande discrétion entoure ces discussions à huis clos, entre experts et en présence d’une délégation des Nations unies, que le ministère de la défense turc entend garder « confidentielles », a-t-il dit à l’Agence France-Presse (AFP). Une déclaration à la presse sera publiée à l’issue des travaux, selon la même source.          Cette réunion intervient dans un contexte de hausse mondiale des prix des denrées alimentaires qui fait peser des risques de famine, en particulier en Afrique. L’Ukraine est l’un des principaux exportateurs mondiaux de blé et d’autres céréales, et quelque 20 millions de tonnes de grains sont actuellement bloquées dans les ports de la région d’Odessa par la présence de navires de guerre russes et celle de mines, placées par Kiev, pour défendre ses côtes.          La Turquie, membre de l’OTAN, multiplie les efforts diplomatiques pour faciliter la reprise des livraisons. Des responsables turcs ont assuré disposer de vingt navires marchands qui attendent actuellement en mer Noire et qui pourraient être rapidement chargés de céréales ukrainiennes.          Jusqu’à présent, les efforts turcs n’ont pas permis de débloquer la situation, Moscou exigeant de pouvoir inspecter les navires, ce que refuse Kiev.                    07:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En France, Olga et sa mère sont en villégiature dans le Sud. A Kiev, Sasha ressasse de sombres pensées autour d’un triste concept de son invention : la « non-vie ». Pour la vingtième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « La “non-vie” continue de se dérouler. Un jour, tu vois ton copain, tu joues aux échecs, l’autre jour, il prend son train, avec les autres appelés pour aller au front »                       06:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Brésil veut acheter « tout ce qu’il pourra » de diesel à la Russie        Le Brésil compte acheter autant de diesel qu’il pourra à la Russie malgré son invasion de l’Ukraine et les sanctions qui pèsent sur Moscou a déclaré mardi aux Nations unies (ONU) le chef de la diplomatie brésilienne, Carlos Alberto Franco França.          Cette déclaration survient après une annonce du président brésilien, Jair Bolsonaro, selon laquelle un accord est « presque » sur le point d’aboutir à ce sujet avec la Russie.          « Nous devons être sûrs d’avoir suffisamment de diesel pour l’agro-industrie et pour les chauffeurs brésiliens », a expliqué le ministre à des journalistes en marge d’une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU présidée par le Brésil.          La Russie est sous sanctions de l’Union européenne et des Etats-Unis depuis son invasion de l’Ukraine le 24 février, mais plusieurs pays dans le monde ont choisi de ne pas les appliquer, enfonçant un coin dans l’unité internationale voulue par Washington pour isoler Moscou et condamner la guerre.          Le Brésil est « un partenaire stratégique » de la Russie, un pays dont elle est fortement dépendante pour les engrais, a rappelé le ministre.          Face à l’escalade des prix du carburant et à l’approche de la présidentielle d’octobre, Jair Bolsonaro – proche de Vladimir Poutine – a annoncé lundi qu’il était sur le point de conclure un accord pour acheter du diesel à la Russie, malgré les sanctions internationales. Lors d’une conversation téléphonique avec son homologue russe le 26 juin, le président brésilien avait déjà obtenu de la Russie un engagement à garantir un approvisionnement « ininterrompu » en engrais, vital pour la puissante agro-industrie brésilienne.          Puissance agricole mondiale, le Brésil importe plus de 80 % des engrais qu’il utilise, et plus de 20 % d’entre eux proviennent de la Russie, son principal fournisseur.                    06:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Canada poursuivi en justice pour vouloir rendre les turbines du gazoduc Nord Stream        Le Congrès mondial ukrainien a annoncé, mardi, avoir intenté une action en justice contre le Canada pour avoir enfreint les sanctions envers la Russie et transféré des turbines réparées à l’Allemagne pour le gazoduc Nord Stream 1.          « Nous ne pouvons pas fournir à un Etat terroriste les outils dont il a besoin pour financer le meurtre de dizaines de milliers d’innocents », a déclaré Paul Grod, président et chef de la direction du Congrès mondial ukrainien.          « Il ne s’agit pas seulement d’une turbine ou d’éventuelles nombreuses turbines pour soutenir les exportations d’énergie de la Russie, il s’agit de succomber continuellement au chantage de la Russie », a-t-il ajouté.                    06:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Réunion entre Russes et Ukrainiens en Turquie sur les céréales        Une réunion entre Russes et Ukrainiens en présence de représentants des Nations unies doit s’ouvrir aujourd’hui en Turquie sur la difficile question des exportations des céréales par la mer Noire.          « Des délégations militaires des ministères turc, russe et ukrainien de la défense, ainsi qu’une délégation des Nations unies, s’entretiendront demain à Istanbul sur la livraison en toute sécurité vers les marchés internationaux des céréales en attente dans les ports ukrainiens », a déclaré, mardi, le ministre de la défense turc, Hulusi Akar.          La Russie a confirmé cette rencontre, tout en soulignant qu’elle voulait notamment se garder « la possibilité de contrôler et de fouiller les navires pour éviter la contrebande d’armes ». L’Ukraine s’est de son côté dite « favorable au règlement de la question du déblocage des céréales ukrainiennes sous les auspices de l’ONU ».          « Nous avons vu depuis quelques semaines que la Russie demandait conditions sur conditions à une telle réunion donc je reste prudente », a déclaré, mardi soir, la chef de la diplomatie française, Catherine Colonna.          Selon le ministère de l’infrastructure ukrainien, seize navires sont entrés par le canal Danube-mer Noire pour charger du grain ukrainien au 12 juillet. Quatre-vingt-dix autres navires attendent actuellement leur tour.          Le ministère s’attend à pouvoir augmenter l’exportation mensuelle de céréales de 500 000 tonnes. L’utilisation du canal s’est ouverte après que l’Ukraine a libéré l’île des Serpents des forces russes le 30 juin.                              06:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »        Certains partent, d’autres restent. Le lieu de rendez-vous pour une évacuation vers l’ouest du pays a été donné non loin de la mairie de Sloviansk. Une soixantaine d’enfants, de femmes et de personnes âgées attendent d’embarquer dans quelques mini-vans, vendredi 8 juillet. Des couples se séparent, les yeux embués.          L’intensité des bombardements oblige les Ukrainiens à quitter la cité de l’oblast de Donetsk, à regret, pour se rendre vers l’Ouest.          « Les missiles volent sur Sloviansk alors nous, on s’envole ailleurs », explique Olga, les joues creusées. « Nous avons pris le plus de vêtements et d’affaires possible, car nous ne savons pas si nous rentrerons », lâche une autre habitante entourée de valises et de sacs plastique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »                       06:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin         Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a grimpé à 45 morts au moins, dont un enfant, selon le dernier bilan des secours ukrainiens. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, et les opérations de secours se poursuivent.        D’après un journaliste du Kyiv independent, Bakhmout, dans l’oblast de Donetsk, a subi dans la nuit de mardi à mercredi de violents bombardements. Selon lui, ces frappes sont une réponse russe aux attaques ukrainiennes contre des installations de stockage de munitions dans l’oblast de Louhansk.        D’après le média en ligne Ukrainska Pravda qui cite Yuriy Ihnat, porte-parole du commandement de l’armée de l’air ukrainienne, l’aviation ukrainienne a effectué 1 700 frappes aériennes sur les forces russes depuis le début du conflit, le 24 février. Ces frappes auraient visé des entrepôts, de l’équipement et des troupes des forces russes        Une réunion entre Russes et Ukrainiens en présence de représentants des Nations unies doit s’ouvrir, mercredi, en Turquie sur la difficile question des exportations des céréales par la mer Noire.        Le bureau des droits de l’homme des Nations unies (HCDH) a annoncé que 5 024 civils avaient été tués en Ukraine depuis l’invasion de la Russie, ajoutant que le bilan était probablement beaucoup plus élevé. Le HCDH a ajouté que 6 520 civils avaient été blessés.        Les Etats-Unis ont fait savoir, mardi, qu’ils allaient verser 1,7 milliard de dollars supplémentaires au titre de leur aide à l’Ukraine, portant à 4 milliards le montant total des sommes réglées par les Américains aux Ukrainiens depuis le déclenchement de la guerre. Cette nouvelle contribution fait partie des 7,5 milliards de dollars promis à Kiev par le président américain, Joe Biden, en mai.                                      Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des tuyaux du gazoduc Nord Stream 1 à Lubmin, en Allemagne, le 8 mars.   HANNIBAL HANSCHKE / REUTERS          Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a été réévalué à quarante-cinq morts, dont un enfant, selon les secours ukrainiens. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, et les opérations de secours se poursuivent.La ville de Bakhmout, dans l’oblast de Donetsk, a subi dans la nuit de mardi à mercredi de violents bombardements, d’après un journaliste du Kyiv Independent. Selon lui, ces frappes sont une réponse russe aux attaques ukrainiennes contre des dépôts de munitions dans l’oblast de Louhansk.D’après le média en ligne Ukraïnska Pravda, qui cite Iouri Ihnat, porte-parole du commandement de l’armée de l’air ukrainienne, l’aviation ukrainienne a effectué 1 700 frappes aériennes contre les forces russes depuis le début du conflit, le 24 février. Ces frappes auraient visé des entrepôts, de l’équipement et des troupes.Une réunion entre Russes et Ukrainiens en présence de représentants des Nations unies doit s’ouvrir mercredi, en Turquie, sur la difficile question des exportations de céréales via la mer Noire.Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (HCDH) a annoncé que 5 024 civils avaient été tués en Ukraine depuis l’invasion du pays par la Russie, ajoutant que le bilan était probablement beaucoup plus élevé. Le HCDH a aussi déclaré que 6 520 civils avaient été blessés.Les Etats-Unis ont fait savoir, mardi, qu’ils allaient verser 1,7 milliard de dollars supplémentaires au titre de leur aide à l’Ukraine, portant à 4 milliards le montant total de cette dernière depuis le déclenchement de la guerre. Cette nouvelle contribution fait partie des 7,5 milliards de dollars promis à Kiev par le président américain, Joe Biden, en mai.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. L’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »         Témoignages. « La “non-vie” continue de se dérouler. Un jour, tu vois ton copain, tu joues aux échecs, l’autre jour, il prend son train avec les autres appelés pour aller au front »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-13T16:47:59+00:00","coverageEndTime":"2022-07-14T04:47:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Gazprom dit ne pas pouvoir garantir le fonctionnement du gazoduc Nord Strea...","description":"L\u2019entreprise laisse planer le doute sur une relance du gazoduc, \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour dix jours pour maintenance. Les pays europ\u00e9ens craignent que Moscou cesse durablement ses livraisons.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Gazprom dit ne pas pouvoir garantir le fonctionnement du gazoduc Nord Stream, qui alimente l’Europe en gaz","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019entreprise laisse planer le doute sur une relance du gazoduc, \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour dix jours pour maintenance. Les pays europ\u00e9ens craignent que Moscou cesse durablement ses livraisons.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/0/0/3500/1925/1342/738/3/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-13T16:47:59+00:00"
,"endDate":"2022-07-14T04:47:59+00:00"
  Avez-vous des informations sur la prolif\u00e9ration de drapeaux russes le long du parcours de l'\u00e9tape du parcours du tour de France, ce mercredi 13 juillet ?    Bravo Charlie         Bonjour Bravo Charlie,          Nos coll\u00e8gues qui suivent le Tour n\u2019ont rien remarqu\u00e9. Mais il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que Tadej Pogacar est slov\u00e8ne et que le drapeau de la Slov\u00e9nie est compos\u00e9 des trois couleurs panslaves rouge, bleu et blanc, h\u00e9rit\u00e9es du drapeau de la Yougoslavie dont le pays est issu. Le drapeau panslave a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 au congr\u00e8s panslave de Prague, en\u00a01848, et ses couleurs tirent leur origine du drapeau de l\u2019Empire russe.                                    Jonas Vingegaard, \u00e0 gauche, et Tadej Pogacar au col du Granon, jeudi 13 juillet. THIBAULT CAMUS \/ AP                     Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar, fiert\u00e9 de toute la Slov\u00e9nie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/b3af644_61b779bfe257462e9faa4822118f3bef-61b779bfe257462e9faa4822118f3bef-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Gazprom dit ne pas pouvoir garantir le fonctionnement du gazoduc Nord Strea...","dateModified":"2022-07-13T17:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T16:46:00+00:00","articleBody":"     Les pourparlers \u00e0 Istanbul entre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s russes, ukrainiens et turcs pour tenter de d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports d\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0officiellement termin\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mercredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc dans un communiqu\u00e9. Apr\u00e8s trois heures d\u2019\u00e9changes entre\u00a0experts militaires sur la rive europ\u00e9enne du Bosphore, en pr\u00e9sence de repr\u00e9sentants de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), les discussions ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es en fin d\u2019apr\u00e8s-midi sans qu\u2019il soit possible d\u2019\u00e9valuer si elles ont permis la moindre avanc\u00e9e. Quelque 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement immobilis\u00e9es dans les ports de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, en raison de l\u2019invasion russe d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ces discussions devaient permettre d\u2019\u00e9tablir des couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes entass\u00e9es dans les ports de la mer Noire par les Russes et la pr\u00e9sence de mines pos\u00e9es par les Ukrainiens pour prot\u00e9ger leurs c\u00f4tes. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, \u00ab\u00a0la d\u00e9l\u00e9gation russe a pr\u00e9par\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 (\u2026) un ensemble de propositions pour une r\u00e9ponse rapide dans la pratique \u00e0 cette question\u00a0\u00bb. Moscou avait rappel\u00e9 mardi son exigence de \u00ab\u00a0contr\u00f4ler et fouiller les navires pour \u00e9viter la contrebande d\u2019armes et un engagement de Kiev \u00e0 ne pas organiser de provocations\u00a0\u00bb. La Russie veut, par ailleurs, que l\u2019Ukraine d\u00e9mine ses ports, ce que cette derni\u00e8re refuse d\u2019envisager, de crainte d\u2019un assaut amphibie sur des villes telles qu\u2019Odessa.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, se montrait toutefois relativement confiant sur l\u2019issue de ce rendez-vous\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 deux doigts d\u2019un accord\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 au quotidien espagnol El Pais. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Kuleba, qui soup\u00e7onne n\u00e9anmoins les Russes de chercher \u00e0 priver Kiev de revenus\u00a0: \u00ab\u00a0Ils savent que si nous exportons, nous recevrons des fonds des march\u00e9s internationaux et que cela nous renforcera.\u00a0\u00bb          La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) et alli\u00e9e des deux bellig\u00e9rants, multiplie depuis des mois les efforts diplomatiques pour faciliter la reprise des livraisons. Des responsables turcs ont assur\u00e9 disposer de 20\u00a0cargos en mer Noire pr\u00eats \u00e0 \u00eatre rapidement charg\u00e9s les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les efforts turcs, d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 la demande de l\u2019ONU, n\u2019ont pas permis de r\u00e9gler la situation. Mais les pr\u00e9sidents russe, Vladimir Poutine, et turc, Recep Tayyip Erdogan, doivent se retrouver le 19\u00a0juillet \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran en marge d\u2019un sommet sur la Syrie, qui pourrait fournir le cadre propice \u00e0 l\u2019annonce d\u2019un accord.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pourparlers \u00e0 Istanbul sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0officiellement termin\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T17:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T16:12:19+00:00","articleBody":"     Mercredi, en conseil des ministres, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi de ratification pour permettre l\u2019accession de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN. Il est inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour du S\u00e9nat le jeudi 21\u00a0juillet, avant d\u2019aller \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a expliqu\u00e9 lors du compte rendu du conseil des ministres que la France prend la demande de ces deux pays \u00ab\u00a0comme une marque de confiance dans la force d\u00e9fensive et dissuasive de l\u2019OTAN et de l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Evidemment cela atteste \u00e0 nouveau de la gravit\u00e9 de la guerre que m\u00e8ne la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9gration de ces deux partenaires europ\u00e9ens qui disposent de capacit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9elles va contribuer significativement \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9 collective tout en renfor\u00e7ant la dimension europ\u00e9enne de l\u2019alliance\u00a0\u00bb, a pour sa part affirm\u00e9 mardi soir la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Elle est revenue \u00e0 cette occasion sur \u00ab\u00a0l\u2019accord historique\u00a0\u00bb conclu lors du r\u00e9cent sommet de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0en faveur de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019organisation \u00e0 l\u2019issue d\u2019une n\u00e9gociation qui a \u00e9t\u00e9 difficile du fait du blocage initial de la Turquie\u00a0\u00bb.          La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion par les ambassadeurs des trente pays membres avait ouvert le 5\u00a0juillet, au si\u00e8ge de l\u2019Alliance atlantique, \u00e0 Bruxelles, le processus de ratification. Le Canada a \u00e9t\u00e9 le premier pays \u00e0 ratifier le jour m\u00eame les deux protocoles d\u2019adh\u00e9sion. La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion accorde le statut de pays invit\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande, mais celles-ci ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de la protection de l\u2019article\u00a05 de la charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque, tant que les 30\u00a0Etats membres n\u2019auront pas ratifi\u00e9 leur adh\u00e9sion. \u00ab\u00a0Beaucoup d\u2019alli\u00e9s se sont pr\u00e9par\u00e9s pour que la ratification soit la plus rapide possible, mais cela va prendre plusieurs mois, avait pr\u00e9venu Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance.\u00a0La derni\u00e8re fois [pour la Mac\u00e9doine du Nord], cela a pris douze mois.\u00a0\u00bb          Les deux pays nordiques ont confirm\u00e9 avoir renonc\u00e9 \u00e0 leur neutralit\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l\u2019OTAN \u00e0 cause de la d\u00e9gradation de la situation s\u00e9curitaire en Europe provoqu\u00e9e par la Russie.                    Lire aussi :  Les six mois qui ont pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de dans les bras de l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi de ratification de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0devant le S\u00e9n...","dateModified":"2022-07-13T16:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T15:52:26+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a ordonn\u00e9 le placement en d\u00e9tention provisoire de l\u2019opposant Ilia Iachine jusqu\u2019au 12\u00a0septembre. Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe avait demand\u00e9 son incarc\u00e9ration pour deux mois pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e. Dans les faits, le placement en d\u00e9tention est prolong\u00e9 presque syst\u00e9matiquement en Russie jusqu\u2019\u00e0 la tenue d\u2019un proc\u00e8s.          Les autorit\u00e9s russes ont ouvert mardi une \u00ab\u00a0enqu\u00eate criminelle\u00a0\u00bb contre Ilia Iachine, 39\u00a0ans, derni\u00e8re figure de l\u2019opposition russe \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e, alors que la plupart d\u2019entre elles ont choisi l\u2019exil ou ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9es. Visage bien connu de l\u2019opposition au pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, Ilia Iachine avait choisi de rester, condamnant publiquement l\u2019intervention en Ukraine. Il devait achever une peine de quinze jours de prison mardi pour d\u00e9sob\u00e9issance \u00e0 la police, lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 poursuivi pour avoir pr\u00e9tendument diffus\u00e9 des mensonges sur l\u2019arm\u00e9e russe, engag\u00e9e en Ukraine. Selon son avocat, les autorit\u00e9s lui reprochent d\u2019avoir d\u00e9nonc\u00e9 le 7\u00a0avril sur sa cha\u00eene YouTube des meurtres de civils par des militaires russes dans la ville ukrainienne de Boutcha, crimes qui, selon la Russie, ont \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne.                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ilia Iachine plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb s...","dateModified":"2022-07-13T15:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T15:37:11+00:00","articleBody":"               A la veille d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 La\u00a0Haye sur les all\u00e9gations de crimes de guerre en Ukraine, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, accuse Moscou d\u2019avoir d\u00e9plac\u00e9 de force jusqu\u2019\u00e0 1,6\u00a0million d\u2019Ukrainiens vers la Russie, d\u00e9non\u00e7ant une op\u00e9ration d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e pour d\u00e9peupler une partie de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Ce transfert et ce d\u00e9placement ill\u00e9gal de personnes prot\u00e9g\u00e9es sont une violation grave de la 4e\u00a0Convention de Gen\u00e8ve sur la protection des civils et c\u2019est un crime de guerre\u00a0\u00bb, dit-il dans un communiqu\u00e9. Il \u00e9voque des estimations provenant de diff\u00e9rentes sources, dont le gouvernement russe lui-m\u00eame, faisant \u00e9tat de 900\u00a0000 \u00e0 1,6\u00a0million de citoyens ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s en Russie, y compris dans des zones isol\u00e9es de l\u2019Est. Parmi eux figurent 260\u00a0000\u00a0enfants, dont certains ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leurs parents et plac\u00e9s dans des orphelinats pour \u00eatre adopt\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.          Il ajoute que la Russie conduit une op\u00e9ration de \u00ab\u00a0filtrage\u00a0\u00bb en relocalisant sur le territoire russe les Ukrainiens vivant dans l\u2019est et le sud du pays. Ces programmes de filtrage semblent avoir \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9s de longue date et des op\u00e9rations similaires ont eu lieu dans d\u2019autres conflits, y compris en Tch\u00e9tch\u00e9nie, selon lui. \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations de \u201cfiltrage\u201d du pr\u00e9sident Poutine [consistent \u00e0] s\u00e9parer les familles, confisquer les passeports ukrainiens, \u00e9mettre des passeports russes pour tenter de changer la d\u00e9mographie de certaines parties de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce M.\u00a0Blinken, estimant qu\u2019il est \u00ab\u00a0imp\u00e9ratif\u00a0\u00bb que Moscou rende des comptes. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi nous soutenons les efforts des autorit\u00e9s ukrainiennes et internationales pour rassembler, documenter et pr\u00e9server les preuves des atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb, conclut-il.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, une pratique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en Tch\u00e9tch\u00e9nie                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington accuse Moscou d\u2019avoir d\u00e9plac\u00e9 de force jusqu\u2019\u00e0 1,6\u00a0million d\u2019Ukrainiens vers la Russi...","dateModified":"2022-07-13T15:42:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T15:10:01+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne estime qu\u2019il ne doit exister \u00ab\u00a0aucune interdiction\u00a0\u00bb au transit par rail entre l\u2019enclave de Kaliningrad et le reste de la Russie, hors mat\u00e9riel militaire, tout en appelant \u00e0 des contr\u00f4les \u00ab\u00a0cibl\u00e9s et proportionn\u00e9s\u00a0\u00bb. Bruxelles a pr\u00e9cis\u00e9 les r\u00e8gles applicables par les Etats membres dans le cadre des sanctions li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine. Les orientations europ\u00e9ennes \u00ab\u00a0confirment que le transit routier par des op\u00e9rateurs russes de marchandises sous sanctions n\u2019est pas autoris\u00e9 par les mesures de l\u2019UE. Aucune interdiction similaire n\u2019existe pour le transport ferroviaire\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en dans un communiqu\u00e9.          La Lituanie avait \u00e9largi, lundi, la liste des biens \u2013 b\u00e9ton, du bois, de l\u2019alcool et des produits chimiques industriels \u00e0 base d\u2019alcool \u2013 \u00e0 destination ou en provenance de l\u2019enclave russe de Kaliningrad dont elle interdit le transit sur son territoire, conform\u00e9ment au calendrier de mise en \u0153uvre progressive de mesures annonc\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment par l\u2019Union europ\u00e9enne. La Russie avait averti la Lituanie et l\u2019Union europ\u00e9enne qu\u2019elle pourrait adopter des \u00ab\u00a0mesures s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb \u00e0 leur encontre si le transit de certaines marchandises \u00e0 destination et en provenance de Kaliningrad ne reprenait pas \u00ab\u00a0dans les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Kaliningrad, enclave russe face au \u00ab\u00a0blocus\u00a0\u00bb europ\u00e9en         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kaliningrad\u00a0: la Lituanie doit autoriser le transit par rail de biens russes","dateModified":"2022-07-13T16:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T15:00:54+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom annonce ne pas pouvoir garantir le bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream, qui alimente l\u2019Europe, se disant dans l\u2019impossibilit\u00e9 de confirmer qu\u2019elle r\u00e9cup\u00e9rera une turbine allemande r\u00e9par\u00e9e au Canada. Ces d\u00e9clarations interviennent alors que le gazoduc est actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour dix jours pour maintenance.          \u00ab\u00a0Gazprom n\u2019a en sa possession aucun document permettant \u00e0 Siemens de faire sortir du Canada le moteur de turbine \u00e0 gaz pour la station de compression de Portovo\u00efe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 russe dans un communiqu\u00e9, cit\u00e9 par les agences russes. \u00ab\u00a0Dans ces conditions, il n\u2019est pas possible de tirer de conclusion objective\u00a0\u00bb concernant le \u00ab\u00a0fonctionnement en toute s\u00e9curit\u00e9 de la station de compression de Portovo\u00efe, qui est un \u00e9quipement essentiel du gazoduc Nord Stream\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Les pays europ\u00e9ens craignent que Moscou pr\u00e9texte un motif technique pour stopper durablement ses livraisons et ainsi faire pression sur eux dans le contexte du conflit en Ukraine. Avant m\u00eame l\u2019arr\u00eat de Nord Stream, la Russie avait fortement r\u00e9duit les livraisons, ces derni\u00e8res semaines, en les justifiant par le manque de turbines Siemens, n\u00e9cessaires selon elle pour faire fonctionner les stations de compression du gazoduc et dont plusieurs unit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es au Canada pour r\u00e9paration.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom affirme qu\u2019elle ne peut pas garantir le bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream","dateModified":"2022-07-13T15:48:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T14:22:57+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la Syrie, qui a reconnu le 29\u00a0juin l\u2019ind\u00e9pendance de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk et celle de Louhansk, le r\u00e9gime de Kim Jong-un, la R\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e (RPDC), reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance de ces deux territoires, situ\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La R\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e a reconnu aujourd\u2019hui la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d. Le statut international de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d et son statut d\u2019Etat continuent de se renforcer. C\u2019est une nouvelle victoire pour notre diplomatie\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le dirigeant s\u00e9paratiste prorusse Denis Pouchiline sur Telegram.          La repr\u00e9sentation diplomatique des s\u00e9paratistes \u00e0 Moscou a diffus\u00e9 une photo de sa repr\u00e9sentante Olga Make\u00efeva recevant ce qu\u2019elle pr\u00e9sente comme une lettre de reconnaissance des mains de l\u2019ambassadeur nord-cor\u00e9en, Sin Hong Chol.          Le 21\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret reconnaissant l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques de Donetsk et de Louhansk.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques de Donetsk et de Louhansk","dateModified":"2022-07-13T14:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#574716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T12:42:31+00:00","articleBody":"     Suedi Murekezi, 35\u00a0ans, aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le mois dernier \u00e0 Kherson, une ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e par la Russie, o\u00f9 il vivait depuis plus de deux ans, selon son fr\u00e8re, Sele Murekezi, cit\u00e9 par The Guardian. \u00ab\u00a0Nous sommes tous extr\u00eamement inquiets pour son bien-\u00eatre. Il est manifestement en danger\u00a0\u00bb, a-t-il confi\u00e9 au m\u00e9dia britannique.          Sele Murekezi dit avoir re\u00e7u un appel de son fr\u00e8re le 7\u00a0juillet, dans lequel il expliquait \u00eatre emprisonn\u00e9 \u00e0 Donetsk, la plus grande ville de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste autoproclam\u00e9e de Donetsk, soutenue par la Russie. Suedi Murekezi se trouverait dans la m\u00eame prison qu\u2019Alexander Drueke et Andy Huynh, deux combattants am\u00e9ricains captur\u00e9s par la Russie le mois dernier. Contrairement \u00e0 l\u2019entourage de ces derniers \u00e0 leur sujet, les amis et la famille de Suedi Murekezi affirment que lui n\u2019a particip\u00e9 \u00e0 aucun combat en Ukraine et qu\u2019il a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans le pays il y a environ quatre ans, s\u2019installant \u00e0 Kherson en\u00a02020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un troisi\u00e8me ressortissant am\u00e9ricain captur\u00e9 par les forces prorusses, selon sa famille, cit\u00e9e par \u00ab\u00a0T...","dateModified":"2022-07-13T13:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#574535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T11:53:15+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par une frappe qui a \u00e9ventr\u00e9 un immeuble pr\u00e8s de Mykola\u00efv, grande ville du sud de l\u2019Ukraine, proche du front, a annonc\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle Kirill Timoshenko.          D\u00e9non\u00e7ant des tirs au lance-roquettes sur plusieurs lieux de la r\u00e9gion, il a fait savoir sur Telegram qu\u2019un \u00ab\u00a0h\u00f4pital et des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, et que \u00ab\u00a0selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, cinq civils\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le district de Vitovsk, \u00e0 l\u2019est de Mykola\u00efv. Il a accompagn\u00e9 son message d\u2019une photo du b\u00e2timent d\u00e9truit, montrant un petit immeuble de trois \u00e9tages dont une fa\u00e7ade est compl\u00e8tement d\u00e9molie.               Plus t\u00f4t, le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, Vitali Kim, avait annonc\u00e9 que plusieurs villages des environs de la ville avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des frappes.          Dans son briefing quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a indiqu\u00e9 avoir vis\u00e9 Mykola\u00efv avec des \u00ab\u00a0missiles air-sol de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, revendiquant avoir \u00e9limin\u00e9 soixante-dix soldats de la 59e brigade d\u2019infanterie motoris\u00e9e, des mortiers et des v\u00e9hicules militaires dans des frappes sur l\u2019est de la ville. Des informations que Le Monde n\u2019a pas pu v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq morts dans une frappe russe pr\u00e8s de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-13T12:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#574341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T10:43:32+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a refus\u00e9 de commenter les affirmations des Etats-Unis assurant que la Russie se pr\u00e9parait \u00e0 acheter des centaines de drones \u00e0 l\u2019Iran. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucun commentaire\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur le sujet lors de son briefing t\u00e9l\u00e9phonique quotidien.          Il a assur\u00e9 que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ne n\u00e9gocierait pas l\u2019acquisition de tels appareils lors de sa visite en Iran pr\u00e9vue le 19\u00a0juillet pour des pourparlers sur la Syrie notamment.          Le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, a affirm\u00e9 lundi que l\u2019Iran allait livrer \u00ab\u00a0des centaines de drones [\u00e0 la Russie], dont des appareils de combat, dans un d\u00e9lai tr\u00e8s court\u00a0\u00bb. Les drones ont jou\u00e9 un r\u00f4le important depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, pour les op\u00e9rations de reconnaissance, les tirs de missiles ou encore les largages de bombes. Mardi, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, Nasser Kanani, a r\u00e9agi \u00e0 ces affirmations\u00a0: \u00ab\u00a0La coop\u00e9ration technologique date d\u2019avant les \u00e9v\u00e9nements en Ukraine, et il n\u2019y a eu aucun d\u00e9veloppement particulier dans ce domaine r\u00e9cemment.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin ne veut rien dire d\u2019\u00e9ventuels achats de drones \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-07-13T11:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T09:33:30+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, les rares habitants vivent sans \u00e9lectricit\u00e9 ni acc\u00e8s r\u00e9gulier \u00e0 des vivres. Dans la ville et ses alentours, les immeubles d\u2019habitations aux fa\u00e7ades noircies sont cribl\u00e9es de d\u2019impacts de projectiles, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse, dans le cadre d\u2019un voyage de presse organis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Sa ville jumelle, Lyssytchansk, a \u00e9galement pu \u00eatre visit\u00e9e.                Une zone r\u00e9sidentielle d\u00e9truite dans la ville de Sievierodonetsk, le 12 juillet 2022. La ville est tomb\u00e9e aux mains des Russes fin juin. OLGA MALTSEVA \/ AFP           Les deux villes sont tomb\u00e9es respectivement fin juin et d\u00e9but juillet, permettant \u00e0 la Russie de revendiquer la conqu\u00eate de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, que Moscou consid\u00e8re comme un Etat ind\u00e9pendant, la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb. Les lettres massives en b\u00e9ton formant le nom Sievierodonetsk \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de cette ville ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement repeintes aux couleurs du drapeau russe, blanc, bleu et rouge, et un drapeau rouge frapp\u00e9 du marteau et de la faucille, la banni\u00e8re de l\u2019URSS, a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 sur le monument.                A l\u2019entr\u00e9e de la ville, Sievierodonetsk a \u00e9t\u00e9 repeint aux couleurs du drapeau russe. Un drapeau rouge frapp\u00e9 du marteau et de la faucille, la banni\u00e8re de l\u2019URSS, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/3f7a7a7_5690592-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Sievierodonetsk ravag\u00e9e et repeinte aux couleurs russes","dateModified":"2022-07-13T09:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T08:46:42+00:00","articleBody":"     Une partie des r\u00e9serves de bl\u00e9 d\u2019Ukraine est situ\u00e9e en territoire occup\u00e9 par les troupes russes. Faute de pouvoir utiliser les ports, o\u00f9 transite d\u2019ordinaire 95\u00a0% de la production, les autorit\u00e9s de Kiev s\u2019alarment.                    Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Gazprom dit ne pas pouvoir garantir le fonctionnement du gazoduc Nord Strea...","dateModified":"2022-07-13T08:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T08:44:44+00:00","articleBody":"     Des experts militaires d\u2019Ukraine, de Russie et de Turquie discutent mercredi \u00e0 Istanbul des possibilit\u00e9s d\u2019exportations de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part des ports ukrainiens sous blocus russe.          La plus grande discr\u00e9tion entoure ces discussions \u00e0 huis clos, entre experts et en pr\u00e9sence d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation des Nations unies, que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc entend garder \u00ab\u00a0confidentielles\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Une d\u00e9claration \u00e0 la presse sera publi\u00e9e \u00e0 l\u2019issue des travaux, selon la m\u00eame source.          Cette r\u00e9union intervient dans un contexte de hausse mondiale des prix des denr\u00e9es alimentaires qui fait peser des risques de famine, en particulier en Afrique. L\u2019Ukraine est l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de bl\u00e9 et d\u2019autres c\u00e9r\u00e9ales, et quelque 20\u00a0millions de tonnes de grains sont actuellement bloqu\u00e9es dans les ports de la r\u00e9gion d\u2019Odessa par la pr\u00e9sence de navires de guerre russes et celle de mines, plac\u00e9es par Kiev, pour d\u00e9fendre ses c\u00f4tes.          La Turquie, membre de l\u2019OTAN, multiplie les efforts diplomatiques pour faciliter la reprise des livraisons. Des responsables turcs ont assur\u00e9 disposer de vingt navires marchands qui attendent actuellement en mer Noire et qui pourraient \u00eatre rapidement charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les efforts turcs n\u2019ont pas permis de d\u00e9bloquer la situation, Moscou exigeant de pouvoir inspecter les navires, ce que refuse Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: r\u00e9union d\u2019experts militaires \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-07-13T08:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T05:54:54+00:00","articleBody":"     En France, Olga et sa m\u00e8re sont en vill\u00e9giature dans le Sud. A Kiev, Sasha ressasse de sombres pens\u00e9es autour d\u2019un triste concept de son invention\u00a0: la \u00ab\u00a0non-vie\u00a0\u00bb. Pour la vingti\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La \u201cnon-vie\u201d continue de se d\u00e9rouler. Un jour, tu vois ton copain, tu joues aux \u00e9checs, l\u2019autre jour, il prend son train, avec les autres appel\u00e9s pour aller au front\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Gazprom dit ne pas pouvoir garantir le fonctionnement du gazoduc Nord Strea...","dateModified":"2022-07-13T06:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T04:59:45+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9sil compte acheter autant de diesel qu\u2019il pourra \u00e0 la Russie malgr\u00e9 son invasion de l\u2019Ukraine et les sanctions qui p\u00e8sent sur Moscou a d\u00e9clar\u00e9 mardi aux Nations unies (ONU) le chef de la diplomatie br\u00e9silienne, Carlos Alberto Franco Fran\u00e7a.          Cette d\u00e9claration survient apr\u00e8s une annonce du pr\u00e9sident br\u00e9silien, Jair Bolsonaro, selon laquelle un accord est \u00ab\u00a0presque\u00a0\u00bb sur le point d\u2019aboutir \u00e0 ce sujet avec la Russie.          \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre s\u00fbrs d\u2019avoir suffisamment de diesel pour l\u2019agro-industrie et pour les chauffeurs br\u00e9siliens\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre \u00e0 des journalistes en marge d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU pr\u00e9sid\u00e9e par le Br\u00e9sil.          La Russie est sous sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne et des Etats-Unis depuis son invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais plusieurs pays dans le monde ont choisi de ne pas les appliquer, enfon\u00e7ant un coin dans l\u2019unit\u00e9 internationale voulue par Washington pour isoler Moscou et condamner la guerre.          Le Br\u00e9sil est \u00ab\u00a0un partenaire strat\u00e9gique\u00a0\u00bb de la Russie, un pays dont elle est fortement d\u00e9pendante pour les engrais, a rappel\u00e9 le ministre.          Face \u00e0 l\u2019escalade des prix du carburant et \u00e0 l\u2019approche de la pr\u00e9sidentielle d\u2019octobre, Jair Bolsonaro \u2013 proche de Vladimir Poutine \u2013 a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il \u00e9tait sur le point de conclure un accord pour acheter du diesel \u00e0 la Russie, malgr\u00e9 les sanctions internationales. Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue russe le 26\u00a0juin, le pr\u00e9sident br\u00e9silien avait d\u00e9j\u00e0 obtenu de la Russie un engagement \u00e0 garantir un approvisionnement \u00ab\u00a0ininterrompu\u00a0\u00bb en engrais, vital pour la puissante agro-industrie br\u00e9silienne.          Puissance agricole mondiale, le Br\u00e9sil importe plus de 80\u00a0% des engrais qu\u2019il utilise, et plus de 20\u00a0% d\u2019entre eux proviennent de la Russie, son principal fournisseur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Br\u00e9sil veut acheter \u00ab\u00a0tout ce qu\u2019il pourra\u00a0\u00bb de diesel \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-07-13T05:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T04:50:27+00:00","articleBody":"     Le Congr\u00e8s mondial ukrainien a annonc\u00e9, mardi, avoir intent\u00e9 une action en justice contre le Canada pour avoir enfreint les sanctions envers la Russie et transf\u00e9r\u00e9 des turbines r\u00e9par\u00e9es \u00e0 l\u2019Allemagne pour le gazoduc Nord Stream 1.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas fournir \u00e0 un Etat terroriste les outils dont il a besoin pour financer le meurtre de dizaines de milliers d\u2019innocents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Paul Grod, pr\u00e9sident et chef de la direction du Congr\u00e8s mondial ukrainien.          \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas seulement d\u2019une turbine ou d\u2019\u00e9ventuelles nombreuses turbines pour soutenir les exportations d\u2019\u00e9nergie de la Russie, il s\u2019agit de succomber continuellement au chantage de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada poursuivi en justice pour vouloir rendre les turbines du gazoduc Nord Stream","dateModified":"2022-07-13T05:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T04:43:46+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union entre Russes et Ukrainiens en pr\u00e9sence de repr\u00e9sentants des Nations unies doit s\u2019ouvrir aujourd\u2019hui en Turquie sur la difficile question des exportations des c\u00e9r\u00e9ales par la mer Noire.          \u00ab\u00a0Des d\u00e9l\u00e9gations militaires des minist\u00e8res turc, russe et ukrainien de la d\u00e9fense, ainsi qu\u2019une d\u00e9l\u00e9gation des Nations unies, s\u2019entretiendront demain \u00e0 Istanbul sur la livraison en toute s\u00e9curit\u00e9 vers les march\u00e9s internationaux des c\u00e9r\u00e9ales en attente dans les ports ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar.          La Russie a confirm\u00e9 cette rencontre, tout en soulignant qu\u2019elle voulait notamment se garder \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler et de fouiller les navires pour \u00e9viter la contrebande d\u2019armes\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine s\u2019est de son c\u00f4t\u00e9 dite \u00ab\u00a0favorable au r\u00e8glement de la question du d\u00e9blocage des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sous les auspices de l\u2019ONU\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons vu depuis quelques semaines que la Russie demandait conditions sur conditions \u00e0 une telle r\u00e9union donc je reste prudente\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi soir, la chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna.          Selon le minist\u00e8re de l\u2019infrastructure ukrainien, seize navires sont entr\u00e9s par le canal Danube-mer Noire pour charger du grain ukrainien au 12\u00a0juillet. Quatre-vingt-dix autres navires attendent actuellement leur tour.          Le minist\u00e8re s\u2019attend \u00e0 pouvoir augmenter l\u2019exportation mensuelle de c\u00e9r\u00e9ales de 500\u00a0000\u00a0tonnes. L\u2019utilisation du canal s\u2019est ouverte apr\u00e8s que l\u2019Ukraine a lib\u00e9r\u00e9 l\u2019\u00eele des Serpents des forces russes le 30\u00a0juin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union entre Russes et Ukrainiens en Turquie sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-13T05:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T04:38:04+00:00","articleBody":"     Certains partent, d\u2019autres restent. Le lieu de rendez-vous pour une \u00e9vacuation vers l\u2019ouest du pays a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 non loin de la mairie de Sloviansk. Une soixantaine d\u2019enfants, de femmes et de personnes \u00e2g\u00e9es attendent d\u2019embarquer dans quelques mini-vans, vendredi 8\u00a0juillet. Des couples se s\u00e9parent, les yeux embu\u00e9s.          L\u2019intensit\u00e9 des bombardements oblige les Ukrainiens \u00e0 quitter la cit\u00e9 de l\u2019oblast de Donetsk, \u00e0 regret, pour se rendre vers l\u2019Ouest.          \u00ab\u00a0Les missiles volent sur Sloviansk alors nous, on s\u2019envole ailleurs\u00a0\u00bb, explique Olga, les joues creus\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous avons pris le plus de v\u00eatements et d\u2019affaires possible, car nous ne savons pas si nous rentrerons\u00a0\u00bb, l\u00e2che une autre habitante entour\u00e9e de valises et de sacs plastique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T05:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T04:31:14+00:00","articleBody":"      Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a grimp\u00e9 \u00e0 45\u00a0morts au moins, dont un enfant, selon le dernier bilan des secours ukrainiens. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 extraites vivantes des d\u00e9combres, et les op\u00e9rations de secours se poursuivent.          D\u2019apr\u00e8s un journaliste du Kyiv independent, Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, a subi dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi de violents bombardements. Selon lui, ces frappes sont une r\u00e9ponse russe aux attaques ukrainiennes contre des installations de stockage de munitions dans l\u2019oblast de Louhansk.          D\u2019apr\u00e8s le m\u00e9dia en ligne Ukrainska Pravda qui cite Yuriy Ihnat, porte-parole du commandement de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, l\u2019aviation ukrainienne a effectu\u00e9 1\u00a0700\u00a0frappes a\u00e9riennes sur les forces russes depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces frappes auraient vis\u00e9 des entrep\u00f4ts, de l\u2019\u00e9quipement et des troupes des forces russes          Une r\u00e9union entre Russes et Ukrainiens en pr\u00e9sence de repr\u00e9sentants des Nations unies doit s\u2019ouvrir, mercredi, en Turquie sur la difficile question des exportations des c\u00e9r\u00e9ales par la mer Noire.          Le bureau des droits de l\u2019homme des Nations unies (HCDH) a annonc\u00e9 que 5\u00a0024\u00a0civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis l\u2019invasion de la Russie, ajoutant que le bilan \u00e9tait probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9. Le HCDH a ajout\u00e9 que 6\u00a0520\u00a0civils avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.          Les Etats-Unis ont fait savoir, mardi, qu\u2019ils allaient verser 1,7\u00a0milliard de dollars suppl\u00e9mentaires au titre de leur aide \u00e0 l\u2019Ukraine, portant \u00e0 4\u00a0milliards le montant total des sommes r\u00e9gl\u00e9es par les Am\u00e9ricains aux Ukrainiens depuis le d\u00e9clenchement de la guerre. Cette nouvelle contribution fait partie des 7,5\u00a0milliards de dollars promis \u00e0 Kiev par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, en mai.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi matin","dateModified":"2022-07-13T05:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T04:30:40+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous informer sur le 140e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-13T12:32:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/0/0/3500/1925/1342/738/3/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/13/19-3">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le gouvernement néerlandais veut réduire les émissions de 50 % d’ici à 2030. Les exploitants devront réduire leur production, aujourd’hui très intensive, et pourront à terme être expropriés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, un plan drastique de réduction de l’azote provoque la colère des agriculteurs      Le gouvernement néerlandais veut réduire les émissions de 50 % d’ici à 2030. Les exploitants devront réduire leur production, aujourd’hui très intensive, et pourront à terme être expropriés.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h13    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des agriculteurs participent à un blocus sur l’autoroute A1 près de Rijssen, aux Pays-Bas, le 29 juin 2022.  VINCENT JANNINK / AFP               « La Hollande, aujourd’hui, c’est un volcan prêt à entrer en éruption. » Walter Joosten ne cache pas son ressentiment. Cet éleveur de vaches est l’un des piliers de la « force de défense des agriculteurs » dans la province de Limbourg, dans le sud-est des Pays-Bas. Une organisation qui bat la campagne depuis plusieurs semaines. « Nous sommes prêts à un combat de longue haleine avec le gouvernement », ajoute-t-il.          Le monde agricole néerlandais est en ébullition. Des opérations escargot sur les grands axes se multiplient. Des blocages de supermarché sont organisés. Les manifestations s’enveniment. Dans la province de la Frise, deux coups de feu ont été tirés par les forces de l’ordre sur un tracteur qui, d’après les témoignages policiers, se dirigeait vers leur brigade. Les municipalités d’Apeldoorn et d’Harderwijk ont même déclaré l’état d’urgence, au début du mois de juillet.            L’agitation est à son comble depuis que le gouvernement néerlandais, dirigé par le libéral Mark Rutte, a dévoilé, le 10 juin dernier, son « plan azote ». L’objectif est ambitieux : réduire de 50 % les émissions d’azote d’ici à 2030. Le gouvernement a dégagé un budget de 24,3 milliards d’euros dans ce but. Tous les secteurs polluants devront participer à l’effort. Les industries et les transports, responsables d’émissions d’oxydes d’azote qui polluent les airs, puis se déposent sur le sol, devront contribuer.                           Lire aussi la chronique (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Algues vertes : « On ne peut faire disparaître l’azote. Chassez-le par la porte, il revient par la fenêtre »                 Sols gorgés de polluants azotés          Quant au secteur agricole, dont les engrais azotés et les effluents d’élevage sont à l’origine de 46 % des émissions – de protoxyde d’azote, d’ammoniac ou de nitrates –, il est particulièrement dans le viseur, tant les sols néerlandais sont gorgés de ces polluants qui détruisent la biodiversité et constituent une menace pour la santé humaine. Il était même le seul à avoir droit à la publication, le 10 juin, d’une carte chiffrée très précise des objectifs de réduction d’émissions d’azote selon les zones géographiques les plus polluées, alors qu’un tel niveau de détail n’existe pas pour l’industrie ou les transports. Selon Jan Willem Erisman, professeur à l’Institut des sciences environnementales de l’université de Leiden, qui accueille avec bienveillance l’essentiel du plan gouvernemental, cette façon de présenter les choses « a créé beaucoup de frustration chez les agriculteurs qui ont l’impression qu’ils doivent produire tout l’effort, alors que le problème est plus large ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La face cachée des engrais azotés                 L’effort à fournir sera variable sur le territoire en fonction des niveaux de pollution et des zones concernées. Les réductions d’émissions seront ainsi comprises entre 12 % et 70 %, avec des pointes exceptionnelles à 95 %, lorsque l’activité économique émettrice d’azote se situe dans une zone protégée Natura 2000. Ce sont les pouvoirs locaux – les provinces – qui devront développer, en concertation, des plans d’action concrets à remettre au gouvernement, avant juillet 2023, pour validation avant déblocage des aides.          Il vous reste 60.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/13/aux-pays-bas-un-plan-drastique-de-reduction-de-l-azote-provoque-la-colere-des-agriculteurs_6134621_3244.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, un plan drastique de r\u00e9duction de l\u2019azote provoque la col\u00e8re des agriculteurs","dateCreated":"2022-07-13T11:13:07+02:00","datePublished":"2022-07-13T11:13:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pays-Bas"],"keywords":["Agriculture","International","Europe","Pays-Bas","Plan\u00e8te"],"description":"Le gouvernement n\u00e9erlandais veut r\u00e9duire les \u00e9missions de 50\u00a0% d\u2019ici \u00e0 2030. Les exploitants devront r\u00e9duire leur production, aujourd\u2019hui tr\u00e8s intensive, et pourront \u00e0 terme \u00eatre expropri\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/464/0/5440/2720/1342/671/60/0/ef47546_1657693804860-751798.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-4">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’administration néerlandaise a favorisé la société en ralentissant la transmission d’informations vers cinq pays, dont la France, pour lui laisser le temps de « mettre ses affaires en ordre ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Pixels        Uber Files             « Uber Files » : quand les Pays-Bas aidaient Uber à freiner un contrôle fiscal      L’administration néerlandaise a favorisé la société en ralentissant la transmission d’informations vers cinq pays, dont la France, pour lui laisser le temps de « mettre ses affaires en ordre ».          Par Jérémie Baruch         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Dans les affaires, comme en politique, les ennuis volent souvent en escadrille. Croulant déjà sous les procédures judiciaires dans plusieurs pays, Uber apprend au printemps 2015 qu’il est la cible d’une enquête conjointe de six Etats européens (la France, l’Allemagne, la Belgique, le Royaume-Uni, la Suède et les Pays-Bas) sur ses pratiques fiscales. De quoi donner des sueurs froides à la start-up californienne, connue pour sa propension à payer le moins d’impôts possible grâce à des schémas sophistiqués. Dans cette mauvaise passe, Uber dispose pourtant d’un allié inattendu : les autorités fiscales néerlandaises.          Les « Uber Files » mettent en lumière le rôle trouble joué par les Pays-Bas auprès du groupe américain dans le cadre de cet audit fiscal qu’ils étaient censés eux-mêmes coordonner. Plusieurs éléments suggèrent que l’administration fiscale néerlandaise a aidé Uber à ralentir la communication d’informations cruciales pour l’enquête, violant les principes de la coopération fiscale européenne. De quoi ternir encore davantage la réputation de ce petit Etat de l’Union européenne (UE), régulièrement accusé de faire cavalier seul avec ses pratiques fiscales accommodantes au détriment de ses voisins.                           « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                  Si les Pays-Bas ont joué un rôle central dans cette histoire, c’est qu’ils abritent depuis 2012 Uber B.V., l’un des poumons financiers du groupe. C’est par les caisses de cette filiale néerlandaise que transitent tous les paiements des voyageurs utilisant l’application dans des centaines de villes du monde entier, de Paris à Sydney. Bénéficiant aux Pays-Bas d’un accord fiscal spécial, dit « rescrit », Uber évite plusieurs prélèvements fiscaux, dont la TVA sur la commission prélevée aux chauffeurs sur chacune de leurs courses, et l’impôt sur ses bénéfices. Aveugles sur l’activité de l’application dans leurs pays, et les potentielles pertes fiscales associées, le gouvernement français et ses homologues européens se sont naturellement tournés vers Amsterdam, en 2015, pour lui demander de réclamer à Uber les données détaillant les recettes tirées des courses de ses chauffeurs.          Coopération à hauts risques          Il s’agit là d’un cauchemar pour Uber. « Notre structuration fiscale est (…) le talon d’Achille de l’entreprise », s’inquiète ainsi Mark MacGann, le lobbyiste en chef d’Uber pour l’Europe, dans un courriel à ses collègues. « La situation en Europe est grave », s’alarme aussi sa supérieure Rachel Whetstone, qui propose de « peser le pour et le contre d’une non-coopération ». Rob van der Woude, le directeur fiscal pour l’Europe, détaille même à l’ensemble de la direction du groupe, dont le PDG Travis Kalanick, les risques que prendrait Uber à coopérer – ou non – avec les autorités.        Il vous reste 69.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/13/uber-files-quand-les-pays-bas-aidaient-uber-a-freiner-un-controle-fiscal_6134619_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: quand les Pays-Bas aidaient Uber \u00e0 freiner un contr\u00f4le fiscal","dateCreated":"2022-07-13T11:00:26+02:00","datePublished":"2022-07-13T11:00:26+02:00","dateModified":"2022-07-13T11:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Uber Files"],"keywords":["Les taxis contre Uber","Uber Files","Evasion fiscale","Applications mobiles","Pays-Bas","Pixels","Transports","Entreprises","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019administration n\u00e9erlandaise a favoris\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 en ralentissant la transmission d\u2019informations vers cinq pays, dont la France, pour lui laisser le temps de \u00ab\u00a0mettre ses affaires en ordre\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Baruch"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/1c57b8e_1657639473511-22-fisc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-5">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Katherine Poseidon et Craig Windram, dirigeants du producteur d’énergie Voltalia, listent, dans une tribune au « Monde », quatre limites du plan REPowerEU pour développer l’énergie renouvelable en Europe
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Tribune        Katherine Poseidon   Conseillère stratégie chez Voltalia, société de production et de services d’énergie renouvelable          Craig Windram  Directeur Europe et Afrique de Voltalia        Katherine Poseidon et Craig Windram, dirigeants du producteur d’énergie Voltalia, listent, dans une tribune au « Monde », quatre limites du plan REPowerEU pour développer l’énergie renouvelable en Europe   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le plan REPowerEU de l’Union européenne (UE), qui vise à mettre fin à sa dépendance vis-à-vis des combustibles fossiles russes, fixe des objectifs de production d’énergie renouvelable nécessitant une transformation majeure du secteur européen de l’énergie. Pour répondre à la demande d’électricité de l’Europe en l’absence de gaz russe, il faudra plus que quadrupler notre capacité d’énergie solaire et plus que doubler notre capacité d’énergie éolienne d’ici à 2030.          Cela signifie ajouter en moyenne 38 GW de nouvelles centrales éoliennes par an (à comparer aux 11 GW ajoutés en 2021) et 68 GW de nouvelles centrales solaires par an (à comparer aux 26 GW ajoutés en 2021). Ensemble, ces nouvelles capacités représentent les trois quarts de la puissance électrique existante en France en 2020. Elles nécessiteront un niveau d’investissement, de mobilisation et de coordination sans précédent des chaînes d’approvisionnement, des gouvernements, de l’industrie et de la société civile, à travers les frontières de l’UE.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz africain, une alternative aux importations russes pour les Européens ?                 Pour atteindre le nouvel objectif de 45 % d’énergies renouvelables à l’horizon 2030, la Commission européenne a élaboré un plan pour accélérer et simplifier l’autorisation de permis, et pour identifier les régions d’implantation des énergies renouvelables (« go to zones »).          L’engagement local          Même si on laisse de côté la question de l’existence d’une volonté politique suffisante pour soutenir une telle accélération à moyen terme, ce plan a peu de chances de succès s’il ne s’attaque pas de toute urgence à quatre éléments manquants.            En premier lieu, l’engagement local. La construction rapide de nouvelles capacités d’énergies renouvelables nécessitera des engagements immédiats avec les communautés locales. L’accélération des autorisations de licences et de permis devra être menée par les gouvernements et les administrations centrales, mais une approche descendante sans coopération ni soutien au niveau local sera vouée à l’échec.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe va soutenir l’essor du gaz naturel liquéfié                 Inclure dès le début du processus les régions désignées comme « go to zones » sera particulièrement essentiel. Les communautés locales devront comprendre les avantages que le développement des énergies renouvelables apportera, sinon les gouvernements seront confrontés à des retards et à des contrecoups importants. Chaque retard d’une année signifierait qu’il faudra doubler le nombre d’installations l’année suivante.          Le stockage de l’énergie          Dans un deuxième temps, le stockage de l’énergie. Des volumes beaucoup plus élevés d’électricité renouvelable entraîneront plus de volatilité et d’intermittence sur les réseaux européens. Heureusement, la technologie existe déjà pour gérer cela. Le stockage sur batterie peut grandement contribuer à intégrer de nouvelles capacités d’énergies renouvelables. L’Europe aura besoin d’environ 187 GW de stockage d’ici à 2030, selon l’Association européenne du stockage de l’énergie, contre environ 30 GW actuellement          Il vous reste 44.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/13/objectif-45-de-renouvelables-en-2035-une-transformation-majeure-du-secteur-europeen-de-l-energie_6134618_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Objectif 45\u00a0% de renouvelables en\u00a02035\u00a0: une transformation majeure du secteur europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-13T11:00:26+02:00","datePublished":"2022-07-13T11:00:26+02:00","dateModified":"2022-07-13T11:00:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables"],"description":"Katherine Poseidon et Craig Windram, dirigeants du producteur d\u2019\u00e9nergie Voltalia, listent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, quatre limites du plan REPowerEU pour d\u00e9velopper l\u2019\u00e9nergie renouvelable en Europe","author":[{"@type":"Person","name":"Katherine Poseidon ","description":"Conseill\u00e8re strat\u00e9gie chez Voltalia, soci\u00e9t\u00e9 de production et de services d\u2019\u00e9nergie renouvelable"}
,{"@type":"Person","name":"Craig Windram","description":"Directeur Europe et Afrique de Voltalia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5472/2736/1342/671/60/0/6b257e8_1657641521677-juhygt-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-6">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Dans sa stratégie de rapprochement avec Vladimir Poutine, l’entreprise a effectué un paiement à un homme d’affaires russe proche du Kremlin, qui pourrait s’apparenter à un pot-de-vin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Pixels        Uber Files             « Uber Files » : un parfum de corruption sur la campagne de Russie du groupe américain      Dans sa stratégie de rapprochement avec Vladimir Poutine, l’entreprise a effectué un paiement à un homme d’affaires russe proche du Kremlin, qui pourrait s’apparenter à un pot-de-vin.          Par Anne Michel(avec Nicole Sadek et Sydney P. Freedberg de l’ICIJ)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 13h58    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Uber a-t-il enfreint les lois anticorruption américaines, dans le cadre d’un plan de lobbying secret pour conquérir le marché russe ? Parmi les documents confidentiels issus des « Uber Files » figurent de nombreux éléments attestant une stratégie délibérée du groupe californien pour s’acheter les faveurs et la protection de politiques et de lobbyistes réputés proches du Kremlin, entre 2014 et 2016.                           « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                  Pour se déployer en Russie, « l’un des marchés offrant le plus gros potentiel de croissance » mais soumis à une « concurrence féroce », le géant américain a directement rémunéré un homme d’affaires en vue à Moscou pour tenter d’influencer un projet de loi en discussion sur les taxis. Au moins 300 000 dollars, soit 270 000 euros, ont ainsi été versés, en 2016, à Vladimir Senin, alors vice-président d’Alfa Bank et membre d’un parti politique pro-Kremlin, afin qu’il appuie Uber sur les fronts législatif et réglementaire. Et ce, malgré des mises en garde internes sur une possible violation de la loi de 1977 contre la corruption d’agents publics étrangers (le Foreign Corrupt Practices Act).            Dès avril 2016, un cadre supérieur d’Uber avertissait ses collègues par courriel que les avocats d’Uber sont « à juste titre préoccupés par les pots-de-vin versés pour graisser les patins ». De fait, plusieurs anciens procureurs américains et experts en corruption interrogés par le Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) estiment que les circonstances dans lesquelles Uber a rémunéré M. Senin pouvaient constituer une infraction aux lois anticorruption américaines.                         Vladimir Senin, alors vice-président de la banque russe Alfa Bank, à Sotchi (Russie), en septembre 2017.  ARTUR LEBEDEV/ITAR-TASS               Contacté, Uber a confirmé l’existence du versement à M. Senin – élu depuis député à la Douma – pour une mission de « relations avec le gouvernement ». L’entreprise a toutefois assuré que ses « dirigeants actuels désavouent toute relation antérieure avec toute personne liée au régime de [Vladimir] Poutine », se distanciant de la stratégie de l’ancien PDG Travis Kalanick, parti en 2017 sur fond de multiples scandales. « La direction actuelle d’Uber pense que [Vladimir] Poutine a eu une conduite répréhensible et désapprouve tout lien avec lui ou ses proches », ajoute le géant américain.          Gagner les faveurs du Kremlin          L’enquête conduite par l’ICIJ montre pourtant que ces liens ont été nombreux. Uber a ciblé plusieurs oligarques russes particulièrement puissants, qu’il a fait entrer au capital de l’entreprise dans le but de s’assurer de leur soutien politique. C’est ainsi qu’Alicher Ousmanov, German Gref, Mikhaïl Fridman et Petr Aven, courtisés pour leur influence auprès de Vladimir Poutine, ont investi plusieurs centaines de millions de dollars dans l’entreprise américaine, à travers leurs banques, holdings ou fonds d’investissement. Ces quatre oligarques ont été frappés par des sanctions internationales après le déclenchement de l’offensive russe en Ukraine, en début d’année.        Il vous reste 55.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/13/uber-files-un-parfum-de-corruption-sur-la-campagne-de-russie-d-uber_6134617_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: un parfum de corruption sur la campagne de Russie du groupe am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-07-13T11:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-13T11:00:16+02:00","dateModified":"2022-07-13T13:58:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Uber Files"],"keywords":["International","Europe","Russie","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Entreprises","Transports","\u00c9conomie","Les taxis contre Uber","Pixels","Uber Files"],"description":"Dans sa strat\u00e9gie de rapprochement avec Vladimir Poutine, l\u2019entreprise a effectu\u00e9 un paiement \u00e0 un homme d\u2019affaires russe proche du Kremlin, qui pourrait s\u2019apparenter \u00e0 un pot-de-vin.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Michel","description":"avec Nicole Sadek et Sydney P. Freedberg de l\u2019ICIJ"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/1ef6f0e_1657630033927-25-russie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-7">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ En soutien au pouvoir de Damas, Moscou cherche à interrompre les distributions et les opérations depuis la Turquie vers la poche d’Idlib.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Syrie             La Russie obtient la limitation de l’aide humanitaire en Syrie      En soutien au pouvoir de Damas, Moscou cherche à interrompre les distributions et les opérations depuis la Turquie vers la poche d’Idlib.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 14h10    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les quatre jours supplémentaires de négociation n’auront pas fait fléchir Moscou au Conseil de sécurité : le mécanisme permettant aux Nations unies d’alimenter la Syrie en aide humanitaire depuis le poste-frontière turc de Bab Al-Hawa n’a été renouvelé, mardi 12 juillet, que pour une durée limitée de six mois, ainsi que le souhaitait la délégation russe. La possibilité d’une prolongation au-delà n’est en rien garantie et devra faire l’objet de nouvelles négociations. C’était là le but de la Russie, qui avait mis son veto à un renouvellement pour une durée d’un an, vendredi 8 juillet, contraignant à la reprise des tractations.          Créé en 2014, le mécanisme transfrontalier mis au point par l’ONU et concerné par ces négociations – interrompu dimanche dans l’attente d’un renouvellement – permet d’acheminer de l’aide humanitaire sans l’autorisation du pouvoir syrien dans la région d’Idlib (nord-ouest), dernière poche échappant à Damas, avec une forte concentration de population démunie et sous contrôle de divers groupes djihadistes et rebelles. « Le vote de ce matin montre ce qui se passe lorsqu’un des membres du Conseil prend l’ensemble du Conseil de sécurité en otage, avec les vies des hommes, femmes et enfants syriens dans la balance », a dénoncé Richard Mills, l’ambassadeur adjoint américain à l’ONU.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Débat sur l’aide humanitaire à la frontière avec la Syrie                 Le texte de la résolution finale correspond à la proposition russe d’origine, au détail près qu’un rapport d’évaluation sera demandé au secrétaire général de l’ONU dans un intervalle de six mois, pour déterminer si le prolongement d’une deuxième période équivalente est justifié. Les Etats-Unis, la Grande-Bretagne et la France se sont abstenus, une façon de montrer leur désapprobation sans bloquer le renouvellement du passage de l’aide.          Bras de fer diplomatique          « La France ne se satisfait pas d’un renouvellement précaire, pour seulement six mois, expirant au creux de l’hiver, au moment où l’aide est la plus indispensable, et sans garantie ferme de reconduction, a expliqué l’ambassadeur français Nicolas de Rivière. L’appel du secrétaire général et de l’ensemble de la communauté humanitaire à renouveler ce mécanisme pour douze mois était pourtant clair ; il a été ignoré. Ce Conseil n’est donc pas à la hauteur de ses responsabilités. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ONU prolonge le passage transfrontalier de l’aide humanitaire en Syrie                 Malgré le cynisme de la négociation, c’est une victoire pour la Russie : votant favorablement aux côtés de douze autres pays, elle s’est de facto montrée moins isolée que vendredi 8 juillet – elle avait alors agité seule son veto, sans être soutenue par la Chine, contrairement à d’habitude. Ces votes de renouvellement sont devenus des affrontements emblématiques au sein du Conseil depuis décembre 2019, opposant Moscou et Pékin aux treize autres membres. Ce dispositif, fournissant de l’aide à 3,7 millions de Syriens coincés dans la région d’Idlib qui échappe au contrôle de Bachar Al-Assad, est le plus important que l’ONU ait jamais contrôlé.        Il vous reste 31.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/13/la-russie-obtient-la-limitation-de-l-aide-humanitaire-en-syrie_6134612_3210.html"},"headline":"La Russie obtient la limitation de l\u2019aide humanitaire en Syrie","dateCreated":"2022-07-13T10:46:20+02:00","datePublished":"2022-07-13T10:46:20+02:00","dateModified":"2022-07-13T14:10:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Europe","Russie","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"En soutien au pouvoir de Damas, Moscou cherche \u00e0 interrompre les distributions et les op\u00e9rations depuis la Turquie vers la poche d\u2019Idlib.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/729/0/4375/2187/1342/671/60/0/ceb5b77_5676588-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-8">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Madrid entend créer de nouvelles aides pour les consommateurs et les foyers les plus modestes qui souffrent de la hausse des prix.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Espagne             En Espagne, le gouvernement va surtaxer les compagnies d’énergie et les banques pour financer ses mesures anti-inflation      Madrid entend créer de nouvelles aides pour les consommateurs et les foyers les plus modestes qui souffrent de la hausse des prix.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chef du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez, au Parlement, à Madrid, le 12 Juillet 2022.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP               Des surtaxes sur les bénéfices extraordinaires des grandes compagnies d’énergie et des banques, qui tirent des profits de la hausse des prix, et de nouvelles aides pour les consommateurs et les foyers les plus modestes, qui en souffrent : le président du gouvernement espagnol, le socialiste Pedro Sanchez, a dévoilé, mardi 12 juillet, à l’occasion d’un débat sur l’état de la nation au Parlement, les mesures qu’il entend prendre dans les prochaines semaines pour faire face à l’inflation galopante, qui a encore atteint 10,2 % en juin dans le royaume.          Alors que la colère grandit face à l’augmentation du coût de la vie, le chef du gouvernement s’est montré décidé à poursuivre sa politique de soutien des ménages en effectuant une « répartition juste » du coût de la crise.            « Ce gouvernement ne va pas tolérer que des entreprises ou des individus s’enrichissent aux dépens de la majorité, a-t-il déclaré à la tribune, avant de marteler qu’il ferait tout « pour défendre la classe moyenne et les travailleurs de ce pays. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, la création de contrats à durée indéterminée bat des records                 Parmi les mesures annoncées, le minimum retraite et le revenu minimum vital devraient être de nouveau augmentés, après une hausse de 15 % approuvée en avril. Une aide complémentaire de 100 euros par mois sera versée aux boursiers de plus de 16 ans, entre septembre et décembre. Près de 1 million de jeunes sont concernés. Une nouvelle baisse de la TVA sur la facture d’électricité devrait s’ajouter à celles prises ces derniers mois, et la remise de 20 centimes par litre sur le prix des carburants sera prolongée jusqu’en décembre. Face aux problèmes de logement, la hausse des loyers restera limitée à 2 %, comme cela a été approuvé en avril, et 12 000 logements seront construits dans la banlieue de Madrid, sur d’anciens terrains militaires, dont 60 % d’habitats publics.          « Nouveaux impôts à la carte »          Pour financer en partie ces mesures sociales, M. Sanchez a annoncé la prochaine approbation d’un impôt sur les bénéfices extraordinaires des grandes compagnies d’électricité, de gaz et de pétrole, afin de récolter 2 milliards d’euros par an durant les deux prochaines années. « On parle souvent des grands bénéfices tombés du ciel, mais ils sortent des poches des consommateurs », a-t-il insisté.            Plus inattendu, le premier ministre a aussi dévoilé la création d’un « impôt exceptionnel et temporaire pour les grandes entités financières qui commencent déjà à tirer profit de la hausse des taux d’intérêt ». Dans l’attente du détail de la mesure, dont l’objectif est de récolter 1,5 milliard d’euros par an sur les exercices 2022 et 2023 – soit plus de 10 % des bénéfices réalisés lors du dernier exercice —, les actions des principales banques espagnoles ont dégringolé en Bourse.        Il vous reste 41.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/13/le-gouvernement-espagnol-va-surtaxer-les-compagnies-d-energie-et-les-banques-pour-financer-ses-mesures-anti-inflation_6134608_3234.html"},"headline":"En Espagne, le gouvernement va surtaxer les compagnies d\u2019\u00e9nergie et les banques pour financer ses mesures anti-inflation","dateCreated":"2022-07-13T10:30:15+02:00","datePublished":"2022-07-13T10:30:15+02:00","dateModified":"2022-07-13T15:52:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Pouvoir d'achat","International","Europe","Espagne","Industrie","\u00c9conomie"],"description":"Madrid entend cr\u00e9er de nouvelles aides pour les consommateurs et les foyers les plus modestes qui souffrent de la hausse des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/216/0/7738/3869/1342/671/60/0/4230fac_1657694287112-000-32ea3y4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-9">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Confrontée à l’hostilité du maire d’alors, Boris Johnson, l’entreprise de VTC a pesé de tout son poids sur ses proches et sur le gouvernement britannique pour contrecarrer ses velléités de régulation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Pixels        Uber Files             « Uber Files » : comment Uber a remporté la bataille de Londres      Confrontée à l’hostilité du maire d’alors, Boris Johnson, l’entreprise de VTC a pesé de tout son poids sur ses proches et sur le gouvernement britannique pour contrecarrer ses velléités de régulation.          Par Rowena Mason, Simon Goodley et Felicity Lawrence(« The Guardian »)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 07h20    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Boris Johnson (à gauche), alors maire de Londres, et le ministre britannique des finances de l’époque, George Osborne, à Londres, le 20 février 2015.  PETER NICHOLLS/REUTERS               En 2014, à Londres, Uber avait le vent en poupe. Deux ans après son lancement, l’entreprise avait grignoté le marché des véhicules avec chauffeurs et des taxis traditionnels sans grande conséquence politique. Mais au printemps, un des émissaires d’Uber apporte une mauvaise nouvelle au sujet de Boris Johnson, le maire de Londres. « Ai vu Boris. Les dés sont pipés contre nous », écrit Jim Messina, un ancien conseiller de Barack Obama. Sensible aux reproches de ses concurrents, selon lesquels l’entreprise agirait aux marges de la loi, Boris Johnson refusait alors de rencontrer Uber. Dans un message interne, un lobbyiste d’Uber ira même jusqu’à dire que le maire de Londres aurait affirmé qu’il était « moins préjudiciable politiquement d’être photographié aux côtés du leader de l’Etat islamique que de Travis Kalanick », le PDG d’Uber.          Dans les années qui ont suivi, Uber a entrepris une campagne acharnée de lobbying pour empêcher Boris Johnson de faire adopter des règles plus strictes. L’ampleur de cet effort est révélée par les « Uber Files ». Le plan pour tenter d’influencer le maire est établi dès 2014 : « Nous avons besoin de relayer une image plus positive d’Uber auprès de Boris, par des gens en qui il a confiance et qu’il respecte. » Les cibles : des conservateurs, des conseillers du premier ministre et le régulateur, Transport for London (TfL), que préside le maire de Londres.                           « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                  Pour ce faire, Uber a recours à des lobbyistes de haut niveau, telle Rachel Whetstone, une très proche de David Cameron, premier ministre de l’époque, et de George Osborne, alors ministre des finances. « Boris Johnson était du côté des taxis traditionnels, ça n’était pas un secret. Et il contrôlait TfL : on avait besoin du gouvernement central, en l’occurrence David et George, pour peser sur lui », se souvient un ancien lobbyiste de l’entreprise américaine.          Dîner stratégique dans la Silicon Valley          A l’été 2014, les chauffeurs de taxi paralysent la capitale britannique, accusant Uber d’être hors la loi. Rachel Whetstone, alors directrice des affaires publiques de Google, l’un des principaux investisseurs d’Uber, suggère auprès de M. Kalanick une stratégie pour s’attirer les faveurs de l’establishment politique britannique. Elle invite aussi ce dernier à un dîner qu’elle organise dans la Silicon Valley et dont George Osborne est l’un des principaux convives. « Connaître George, c’est résoudre la moitié du problème côté gouvernement », écrit-elle à Travis Kalanick, en septembre 2014. Peu après, M. Kalanick débauche Mme Whetstone pour en faire sa directrice de la communication et des affaires publiques.        Il vous reste 52.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/13/uber-files-comment-uber-a-remporte-la-bataille-de-londres_6134581_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: comment Uber a remport\u00e9 la bataille de Londres","dateCreated":"2022-07-13T06:00:29+02:00","datePublished":"2022-07-13T06:00:29+02:00","dateModified":"2022-07-13T07:20:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Uber Files"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Uber Files","Applications mobiles","Pixels","Transports","Entreprises","Royaume-Uni","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Confront\u00e9e \u00e0 l\u2019hostilit\u00e9 du maire d\u2019alors, Boris Johnson, l\u2019entreprise de VTC a pes\u00e9 de tout son poids sur ses proches et sur le gouvernement britannique pour contrecarrer ses vell\u00e9it\u00e9s de r\u00e9gulation.","author":[{"@type":"Person","name":"Rowena Mason"}
,{"@type":"Person","name":"Simon Goodley"}
,{"@type":"Person","name":"Felicity Lawrence","description":"\u00ab\u00a0The Guardian\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/ee79f91_1657642134273-24-londres.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-10">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ En Allemagne, en Irlande, en Italie, en Belgique, la plate-forme de VTC a cherché les meilleurs relais pour obtenir des réglementations favorables à son activité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Solène Reveney pour « Le Monde », d’après AFP et World Economic Forum                         Pixels        Uber Files         « Uber Files » : dans le monde entier, chronique d’une extraordinaire entreprise de lobbying   Par Maxime Vaudano, Anne Michel, Jérémie Baruch et Damien Leloup   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h51     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesEn Allemagne, en Irlande, en Italie, en Belgique, la plate-forme de VTC a cherché les meilleurs relais pour obtenir des réglementations favorables à son activité.                   
	window.lm_triton_article_name = 'monde'
                    






<article-nb="2022/07/13/19-11">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ « L’inflation de candidats » à la succession du premier ministre britannique illustre l’absence de leader naturel, analysent les universitaires Thibaud Harrois et Pauline Schnapper dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Royaume-Uni         « Le départ de Boris Johnson révèle la fragmentation du Parti conservateur »   Tribune        Thibaud Harrois  Universitaire          Pauline Schnapper  Universitaire        « L’inflation de candidats » à la succession du premier ministre britannique illustre l’absence de leader naturel, analysent les universitaires Thibaud Harrois et Pauline Schnapper dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 06h05    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Boris Johnson s’apprête à quitter le 10 Downing Street, poussé vers la sortie par les démissions en cascade de ses ministres, quelques semaines à peine après avoir survécu – de justesse – à un vote de défiance des députés conservateurs à la Chambre des communes. Il le fait avec une mauvaise grâce et une forme de déni de ses fautes, à l’image de trois années au pouvoir où il a menti et violé d’innombrables conventions constitutionnelles.          Les ministres de son gouvernement, et le Parti conservateur dans son ensemble, ont toléré ses frasques et ses accents populistes jusqu’à ce que les sondages et deux élections partielles perdues en juin montrent qu’il n’était déjà plus un atout, mais qu’il leur faisait au contraire courir un sérieux risque de défaite aux prochaines élections. Eux non plus ne sortent pas grandis de cette séquence.          Situation économique très dégradée          Le premier ministre britannique laisse, malgré le succès de la campagne vaccinale au Royaume-Uni et son action en Ukraine, un pays confronté à une situation économique très dégradée. L’inflation, à 9 %, est la plus élevée du G7, la croissance est quasi stoppée (+ 0,2 % au premier trimestre), et une crise est à venir pour les Britanniques les plus pauvres, confrontés à une hausse vertigineuse des prix de l’énergie, sans mécanisme d’aide pour l’instant. On peut y ajouter un système de santé à bout de forces, un Brexit non résolu, avec la crise autour du protocole sur l’Irlande du Nord, signé, puis remis en cause par Boris Johnson, et la menace qui pèse sur l’avenir du royaume en Ecosse, où le gouvernement nationaliste souhaite organiser un second référendum sur l’indépendance en 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                 Le mérite de Boris Johnson, aux yeux de ses admirateurs, était d’avoir remporté plusieurs scrutins (mairie de Londres, référendum sur le Brexit, puis élections législatives de décembre 2019) grâce à son charisme et à des slogans creux comme « Take back control » (« Reprenons le contrôle ») ou « Get Brexit done » (« Réalisons le Brexit »). Il avait réussi à rassembler, autour de formules vagues, des électeurs conservateurs traditionnels, fidèles à la vision thatchérienne d’un Etat peu interventionniste et du libre-échange, et d’autres, socialement conservateurs mais favorables à la dépense publique pour rééquilibrer le développement économique entre le nord et le sud de l’Angleterre, notamment les députés élus en 2019 dans les anciens fiefs travaillistes du « mur rouge ».            Mais depuis plusieurs mois, les conservateurs néolibéraux s’inquiétaient des dépenses publiques induites par la crise sanitaire et des hausses d’impôts introduites par le chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak. La chute de Johnson s’explique aussi par cette opposition interne, décidée à réduire les impôts pour relancer la machine économique.        Il vous reste 54.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/13/le-depart-de-boris-johnson-revele-la-fragmentation-du-parti-conservateur_6134569_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le d\u00e9part de Boris Johnson r\u00e9v\u00e8le la fragmentation du Parti conservateur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-13T05:30:13+02:00","datePublished":"2022-07-13T05:30:13+02:00","dateModified":"2022-07-13T06:05:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Brexit","International","Europe","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019inflation de candidats\u00a0\u00bb \u00e0 la succession du premier ministre britannique illustre l\u2019absence de leader naturel, analysent les universitaires Thibaud Harrois et Pauline Schnapper dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Thibaud Harrois","description":"Universitaire"}
,{"@type":"Person","name":"Pauline Schnapper","description":"Universitaire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/62c2888_1657178666717-442710.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-12">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’intensité des bombardements oblige les Ukrainiens à quitter la cité de l’oblast de Donetsk, à regret, pour se rendre vers l’ouest.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                   
Une soixantaine d’habitants qui désirent quitter la ville devant la mairie pour être évacués par les bus de La Croix Rouge Ukrainienne.

   Laurent Van der Stockt pour « le monde »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : l’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »   Par Thomas d'Istria (Sloviansk (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 04h53, mis à jour à 15h33     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageL’intensité des bombardements oblige les Ukrainiens à quitter la cité de l’oblast de Donetsk, à regret, pour se rendre vers l’ouest.         Certains partent, d’autres restent. Le lieu de rendez-vous pour une évacuation vers l’ouest du pays a été donné non loin de la mairie de Sloviansk. Une soixantaine d’enfants, de femmes et de personnes âgées attendent d’embarquer dans quelques minivans, vendredi 8 juillet. Des couples se séparent, les yeux embués. « Les missiles volent sur Sloviansk alors, nous, on s’envole ailleurs », explique Olga, les joues creusées. « Nous avons pris le plus de vêtements et d’affaires possible, car nous ne savons pas si nous rentrerons », ajoute une autre habitante entourée de valises et de sacs plastique.                              Vadim Liakh, le maire de Sloviansk, en Ukraine, le 8 juillet 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Sloviansk est « la prochaine cible des Russes », affirme le maire, Vadym Liakh. Sloviansk, ainsi que Bakhmout, Kramatorsk, Droujkivka, d’autres villes de l’oblast de Donetsk, n’ont pas été épargnées par les frappes de missiles depuis le déclenchement de l’invasion du pays, le 24 février. Mais, ces dernières semaines, « les bombardements ont été plus intensifs », assure l’édile, dans son bureau temporaire, au premier étage de la mairie. Dans la ville « à portée d’artillerie russe à l’est et au nord », 18 personnes sont mortes et 70 ont été blessées, selon lui. « Les gens meurent, sont blessés, les maisons sont détruites, et nous n’avons plus d’eau », ni de gaz. Parfois, aussi, l’électricité est coupée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le conflit en Ukraine marque une pause opérationnelle                 Cela faisait plusieurs semaines, à mesure que l’armée russe progressait dans son offensive visant à s’emparer du bassin minier du Donbass, que les autorités ukrainiennes de la région partiellement contrôlée de Donetsk demandaient aux habitants de partir. Après la chute de la ville de Lyssytchansk, dimanche 3 juillet, et la conquête, de fait, de la région de Louhansk, la nécessité du départ s’est faite plus urgente.            Une partie des habitants – plus de 100 000 avant la guerre – est toujours là, « entre 22 000 et 23 000 », précise le maire. « Nous travaillons constamment à évacuer les gens à l’ouest du pays et à continuer à donner des pensions aux retraités, affirme M. Liakh. Oui, c’est difficile pour eux, beaucoup ne comprennent pas où ils vont. »          « On ne peut dormir ni le jour ni la nuit »          L’écho d’un départ d’artillerie résonne sur la place ensoleillée. Anna fait partie des volontaires appelés par la mairie de Sloviansk pour transporter les habitants dans des minivans de la Croix-Rouge ukrainienne. La première étape sera Dnipro, où les évacués seront installés dans une église, avant d’être envoyés ailleurs, à l’ouest du pays.                          
 

<article-nb="2022/07/13/19-13">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La perspective de départ du très puissant secrétaire général, Klaus Welle, met l’institution en ébullition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Guerre de succession au sein de l’administration du Parlement européen      La perspective de départ du très puissant secrétaire général, Klaus Welle, met l’institution en ébullition.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 04h19, mis à jour à 11h20    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le Parlement européen, à Strasbourg, le 6 juillet 2022.  PATRICK HERTZOG / AFP               A la veille des vacances, c’est l’effervescence au Parlement européen. Le travail législatif n’y est pas plus intense que d’habitude, mais des conservateurs (PPE) à la gauche radicale (GUE) en passant par les sociaux-démocrates (S&D), les Verts ou les libéraux (Renew), on s’agite pour essayer de placer ses hommes et ses femmes aux plus hauts postes de l’administration. Les marchandages vont bon train entre les différents groupes politiques pour trouver un arrangement qui convienne à la majorité, quitte à donner une image un brin dégradée de l’institution.          La perspective du départ du secrétaire général, l’Allemand Klaus Welle, proche de la CDU-CSU, après treize ans de règne sans partage, a mis ce petit monde en ébullition et suscite des appétits de toutes parts. Le PPE veut garder la main sur ce poste hautement influent, qui a permis à son titulaire actuel d’asseoir le pouvoir de ses amis politiques au sein de l’assemblée législative.                           Voir aussi les infographies :  Comprendre (enfin) les institutions de l'Union européenne                 Les sociaux-démocrates jugent que le poste leur revient, alors que les conservateurs ont perdu du terrain partout en Europe, surtout en Allemagne, où la CDU-CSU n’est plus au gouvernement depuis le départ d’Angela Merkel, en décembre 2021.            Quant aux autres, ils veulent profiter de l’occasion pour être mieux représentés dans une maison où S&D et PPE font la pluie et le beau temps. Dans ce contexte, la chronique de la vie du Parlement européen, en ce mois de juillet, prend des allures de House of Cards, série à succès de Netflix dont l’action se situe dans les arcanes du pouvoir à Washington.          Seul, le PPE ne peut rien faire          L’histoire commence en janvier, quand Roberta Metsola est élue présidente de l’assemblée strasbourgeoise avec le soutien du PPE, dont elle est issue, de S&D, de Renew et, de manière plus surprenante, des souverainistes d’ECR. Chacun, à l’époque, tente de négocier au mieux son soutien. Les Verts, qui finissent par présenter leur candidat contre la Maltaise, connue pour ses positions antiavortement, perdent dans l’histoire un poste de vice-président que récupère ECR. Voilà pour l’acte I.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roberta Metsola, une Maltaise antiavortement, prend la présidence du Parlement européen                 A l’époque, en échange de son soutien à la conservatrice Roberta Metsola, le S&D réclame au PPE la tête de Klaus Welle et le poste pour l’un des siens. Officiellement, rien n’est acté mais, quelques mois plus tard, on apprend que « le prince de l’ombre » – c’est ainsi qu’on l’appelle dans la sphère bruxelloise – quittera ses fonctions le 31 décembre. L’acte II peut commencer.            On ne sait pas ce que Manfred Weber, le président du groupe PPE, et Iratxe Garcia Perez, son homologue S&D, ont négocié en janvier. Mais une chose est aujourd’hui claire : les conservateurs ne veulent pas lâcher ce poste stratégique, qui leur a permis d’asseoir leur influence à tous les étages du Parlement européen.        Il vous reste 63.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/13/guerre-de-succession-au-sein-de-l-administration-du-parlement-europeen_6134564_3210.html"},"headline":"Guerre de succession au sein de l\u2019administration du Parlement europ\u00e9en","dateCreated":"2022-07-13T04:19:07+02:00","datePublished":"2022-07-13T04:19:07+02:00","dateModified":"2022-07-13T11:20:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"La perspective de d\u00e9part du tr\u00e8s puissant secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Klaus Welle, met l\u2019institution en \u00e9bullition.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5811/2905/1342/671/60/0/e5f4fe3_1657669477660-776250.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-14">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ D’après un journaliste du « Kyiv Independent », ces frappes sont une réponse aux attaques ukrainiennes contre des dépôts de munitions dans l’oblast de Louhansk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine en direct : des bombardements russes visent Bakhmout, dans l’est du pays D’après un journaliste du « Kyiv Independent », ces frappes sont une réponse aux attaques ukrainiennes contre des dépôts de munitions dans l’oblast de Louhansk.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est terminé        Notre nouveau live est à suivre ici.                    02:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quarante-cinq morts dans le bombardement russe de Tchassiv Yar        Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation de Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, est passé à 45 morts, selon les autorités locales. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, et les opérations de secours se poursuivent.                    02:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Violents bombardements sur Bakhmout, à l’est de l’Ukraine        D’après Oleksiy Sorokin, journaliste pour The Kyiv independent, « Bakhmout, dans l’oblast de Donetsk, subit actuellement de violents bombardements », dans l’est de l’Ukraine.          Selon lui, ces frappes sont une réponse russe aux attaques ukrainiennes contre des installations de stockage de munitions dans l’oblast de Louhansk.                                        01:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Dynamo Kiev perd en amical contre l’Olympique lyonnais        L’équipe ukrainienne de football du Dynamo Kiev affrontait, mardi soir, l’Olympique lyonnais (OL) en match amical de présaison, à Bourgoin-Jallieu (Isère). L’OL s’est imposé 3-0, alors que dans une autre rencontre, l’équipe réserve lyonnaise s’est inclinée devant une équipe B du Dynamo par 3 buts à 1.          La diaspora ukrainienne du Nord-Isère et de la région lyonnaise, dont près de 300 réfugiés de la guerre en Ukraine, s’est déplacée pour soutenir le club de la capitale. Ces réfugiés ont été pris en charge depuis quatre mois par plusieurs associations de la région lyonnaise et nord-iséroise.          Avant chacune des deux rencontres programmées de la soirée, Iryna Sadetska, soliste au chœur de Lviv et réfugiée à Saint-Pierre-de-Chandieu (Rhône) depuis le mois de mars, a chanté a cappella l’hymne ukrainien. Les joueurs ont ensuite respecté une minute de silence. Chaque joueur du Dynamo est par ailleurs entré sur le terrain avec le drapeau ukrainien sur les épaules.          Le Dynamo Kiev qui était 2e de son championnat et en lutte pour le titre avec le Shaktar Donetsk lorsque la compétition a été interrompue en avril du fait de l’invasion militaire russe du pays est en préparation pour affronter Fenerbahçe Istanbul pour le compte du 2e tour préliminaire de la Ligue des Champions (20-27 juillet) avec un match aller à disputer en Pologne, et non à Kiev.          Après avoir trouvé refuge en Roumanie, le club a établi son camp d’entraînement en Suisse où il a, avant d’affronter Lyon, disputé la plupart de ses douze rencontres amicales jouées depuis le début de la guerre.          Le championnat de football ukrainien doit, lui, reprendre fin août, a annoncé lundi le ministre de la jeunesse et des sports de l’Ukraine, Vadym Gutzeit. Aucun champion national n’a été désigné après l’arrêt définitif de la saison dernière.          Vadym Gutzeit a également assuré que les matchs de la nouvelle saison se dérouleront sur le territoire ukrainien, mais sans spectateurs et dans le respect obligatoire des règles de sécurité décrétées. « Pendant les raids aériens, les matches seront interrompus et les joueurs de football, les entraîneurs et le personnel devront se rendre rapidement dans un abri », a précisé le ministre.          Une grande partie des infrastructures sportives ont été endommagées par les frappes des troupes de Vladimir Poutine et de nombreux joueurs étrangers ont quitté le territoire ukrainien depuis le début de l’invasion russe.                              23:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’aviation ukrainienne déclare avoir effectué 1 700 frappes depuis le début du conflit        D’après le média en ligne Ukrainska Pravda qui cite Yuriy Ihnat, porte-parole du commandement de l’armée de l’air ukrainienne, l’aviation ukrainienne a effectué 1 700 frappes aériennes sur les forces russes depuis le début du conflit, le 24 février. Ces frappes auraient visé des entrepôts, de l’équipement et des troupes des forces russes.          Cette déclaration fait écho au bombardement ukrainien sur une zone occupée de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, dans la nuit de lundi à mardi. Les forces d’occupation russes de la région ont affirmé que sept personnes avaient été tuées et une soixantaine d’autres blessées dans ce bombardement qui a touché la ville de Nova Kakhovka.          L’Ukraine, de son côté, a déclaré avoir mené une frappe sur des cibles militaires, ajoutant que 52 militaires russes avaient été tués et un entrepôt de munitions détruit.                    21:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Espagne envisage de transférer des chars à l’Urkaine        Selon InfoDefensa, un site espagnol spécialisé dans les questions de défense, Maria Margarita Robles Fernandez, la ministre de la défense espagnole, négocie le don à l’Ukraine de 10 Léopard 2A4 entreposés sur une base de l’armée à Saragosse et 20 véhicules de transport de troupe M113. Au début de juin, le journal espagnol El Pais écrivait que l’Espagne avait approuvé la livraison de 40 Leopard 2A4 et de systèmes de missiles de défense aérienne Aspide.          Mais pour pouvoir livrer ces blindés, l’Espagne devrait avoir l’autorisation de l’Allemagne, rappelle der Spiegel. Le site allemand Business Insider affirmait que si l’Ukraine recevait des Leopard, ce serait une dizaine de chars, pas une quarantaine, sachant qu’ils ne sont pas en état d’être livrés. Leur remise en état prendrait plusieurs semaines. Viendra ensuite la formation des équipages ukrainiens.                                        20:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie ouvre une enquête criminelle contre l’opposant Ilia Iachine         Ilia Iachine était l’une des dernières figures de l’opposition à n’être pas en exil ou condamnée à une longue peine de prison. Mais le Comité d’enquête russe, chargé des principales investigations, a ouvert une enquête contre l’opposant pour « diffusion de fausses informations » sur l’armée russe, a déclaré sur Facebook son avocat, Vadim Prokhorov, qui dit avoir « reçu un appel de l’enquêteur ». « Une perquisition commence chez lui. Je me rends sur place », a-t-il ajouté.          Ilia Iachine, âgé de 39 ans, a été condamné le 28 juin à quinze jours de détention pour « désobéissance envers la police », accusation qu’il a jugée montée de toutes pièces, et se trouvait donc mardi encore en prison. M. Iachine avait déclaré plus tôt mardi sur les réseaux sociaux qu’il était censé être libéré peu après une heure du matin mercredi. « Peut-être me feront-ils sortir. Peut-être pas », avait-il écrit.          La « diffusion de fausses informations » sur l’armée russe est une nouvelle infraction passible de quinze ans de détention, introduite après le début du conflit en Ukraine. Depuis le début de l’offensive, le 24 février, les autorités russes mènent une répression féroce contre les rares critiques du conflit, poussant nombre d’entre eux à l’exil, d’autres étant emprisonnés ou poursuivis en justice.          Visage bien connu de l’opposition au président Vladimir Poutine, Ilia Iachine avait choisi de rester, condamnant publiquement l’intervention en Ukraine. « Les vraies raisons de mon arrestation sont politiques, évidemment. Je suis un opposant, un député [municipal] indépendant, un critique du président Poutine et un adversaire de la guerre en Ukraine », avait-il déclaré lors de son arrestation fin juin.          M. Iachine milite activement dans l’opposition libérale en Russie depuis les années 2000 et avait pris part au grand mouvement de mobilisation contre Vladimir Poutine de 2011-2012. C’est un allié du militant anticorruption Alexeï Navalny, opposant numéro un à Vladimir Poutine, qui purge une peine de neuf ans de prison dans une colonie à régime sévère au nord de Moscou.                    20:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               Témoignages : « La “non-vie” continue de se dérouler. Un jour, tu vois ton copain, tu joues aux échecs, l’autre jour, il prend son train, avec les autres appelés, pour aller au front »        Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, comme sa mère et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M Le magazine du Monde ». Cette semaine, alors qu’Olga et sa mère sont en villégiature dans le sud de la France, Sasha ressasse de sombres pensées autour d’un triste concept de son invention : la « non-vie ».                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « La “non-vie” continue de se dérouler. Un jour, tu vois ton copain, tu joues aux échecs, l’autre jour, il prend son train, avec les autres appelés pour aller au front »                                 Le 12/07 à 19:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’enquête sur les accusations de crimes de guerre russes prendra « de nombreuses années », selon le ministre de la justice allemand        Lors d’une réunion avec ses homologues de l’Union européenne, aujourd’hui à Prague, le ministre de la justice allemand, Marco Buschmann, a déclaré que l’enquête sur les crimes de guerre en Ukraine prendrait probablement « de nombreuses années ». Selon lui, il y aura « probablement des centaines de milliers, voire des millions de preuves qui devront être passées au crible, documentées et évaluées », mais il est convaincu que cette enquête parviendra à son terme.          Le bureau du procureur fédéral allemand avait annoncé début mars qu’il avait commencé à examiner les éventuels crimes de guerre commis par les forces russes en Ukraine.                    Le 12/07 à 19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               Vladimir Poutine se rendra en Iran la semaine prochaine        Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a annoncé aujourd’hui que le président russe se rendrait à Téhéran mardi prochain pour participer à une réunion trilatérale avec les dirigeants de l’Iran et de la Turquie.          Le Kremlin n’a pas précisé les sujets qui seront abordés lors de cette discussion tripartite, habituellement consacrée aux questions liées à la Syrie. Il pourrait cependant être question de l’Ukraine cette fois-ci. La déclaration de M. Peskov intervient en effet au lendemain de la révélation par la Maison Blanche que Téhéran devrait livrer « des centaines de drones, dont des appareils de combat », à Moscou.                    Le 12/07 à 18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La région séparatiste de Donetsk inaugure une « ambassade » à Moscou        Natalia Nikanorova, « ministre des afaires étrangères » de la région séparatiste prorusse de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a inauguré aujourd’hui une « ambassade » à Moscou. Mme Nikanorova était accompagnée par l’« ambassadrice » de la région séparatiste de Donetsk, Olga Makeïeva.  Aucun officiel russe de haut rang n’était cependant présent.          Cette inauguration est-elle un pas de plus vers l’intégration de la région séparatiste de Donetsk à la Russie ? « Nous ne sommes pas pressés », a déclaré Natalia Nikanorova. « L’objectif principal est de libérer la république », a-t-elle ajouté, reprenant le vocabulaire utilisé par la Russie pour qualifier la conquête territoriale de la région. « Ensuite, il y aura un référendum en temps voulu et nous verrons quelle sera la volonté du peuple », a-t-elle poursuivi, tout en précisant que les autorités de la région étaient « prêtes » à changer le statut de l’« ambassade » dans une telle éventualité.          Le président russe, Vladimir Poutine, a reconnu l’indépendance des deux « républiques populaires » de Louhansk et Donetsk, vis-à-vis de Kiev en février, ouvrant la voie à l’entrée en Ukraine des troupes russes quelques jours plus tard, le 24 février.                    Le 12/07 à 18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Maksym Sologub, 36 ans, éteint le feu dans la maison de sa grand-mère après une frappe aérienne nocturne dans la banlieue nord-ouest de Sloviansk, le 12 juillet 2022. MIGUEL MEDINA / AFP                     Le 12/07 à 18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne propose à l’Assemblée d’organiser un débat sur l’Ukraine        Elisabeth Borne a proposé cet après-midi aux députés d’organiser « un débat » sur la guerre en Ukraine et d’installer un comité de liaison parlementaire sur le sujet avec le ministre de la défense, Sébastien Lecornu, la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, et le chef d’état-major des armées, Thierry Burkhard. Son prédécesseur Jean Castex avait mis sur pied un comité de liaison similaire.          « C’est important que la représentation nationale ait toutes les informations et puisse débattre de ce sujet majeur », a justifié la première ministre, qui répondait à une question du député socialiste Boris Vallaud, lors de sa première séance de questions au gouvernement.          L’invasion de l’Ukraine par la Russie depuis le 24 février, « ce sont des conséquences concrètes pour nos concitoyens du fait notamment des mesures de rétorsion russes, et donc des conséquences sur l’approvisionnement en énergie et en matières premières », a-t-elle rappelé.          Elisabeth Borne a aussi invité les députés à « rendre hommage » aux Ukrainiens, dont elle a loué le « courage » et la « détermination ». Les députés se sont alors levés pour applaudir. Ceux du Rassemblement national, accusés de proximité avec Moscou, ont tardé à se joindre aux applaudissements.                    Le 12/07 à 17:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe        Ce n’est pas encore la panique chez les Européens, mais ça commence à y ressembler. Car, en matière d’énergie, Moscou est le maître des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend à prix d’or et au compte-gouttes son énergie fossile.          Lundi 11 juillet, la société russe Gazprom entamera une opération de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui privera très largement les Européens de ses services. C’est un exercice de routine. Mais, de Paris à Berlin, en passant par Rome, on s’inquiète qu’à son issue, le 21 juillet, le géant russe ne prenne prétexte de tel ou tel problème pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L’hiver, dans ce cas, pourrait être rude, puisque, avant que le président russe, Vladimir Poutine, décide d’envahir l’Ukraine le 24 février, le gaz russe représentait 40 % des importations de l’Union européenne (UE). Selon une étude du centre de réflexion Bruegel publiée le 7 juillet, les Vingt-Sept devraient réduire de 15 % leur consommation de gaz par rapport à celle de l’avant-guerre si Moscou venait à interrompre ses livraisons, et ce dans l’hypothèse où la saison ne serait pas trop rigoureuse.          Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnectés, l’affaire serait sans conséquence. En revanche, pour l’Allemagne, elle signifierait une chute de 29 % de sa demande, et pour les Etats baltes, de 54 %.                    Lire aussi :  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                                 Le 12/07 à 17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 5 000 civils tués depuis le début de la guerre en Ukraine        Le bureau des droits de l’homme des Nations unies (HCDH) a annoncé cet après-midi que 5 024 civils avaient été tués en Ukraine depuis l’invasion de la Russie, le 24 février, ajoutant que le bilan était probablement beaucoup plus élevé.          Le HCDH, qui dispose de dizaines d’observateurs des droits de l’homme dans le pays, a ajouté, dans sa mise à jour hebdomadaire, que 6 520 civils avaient été blessés.                    Le 12/07 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Les autorités ukrainiennes ont déclaré mardi que leurs forces ont ciblé, pendant la nuit, un dépôt de munitions russe dans le sud de l’Ukraine, à Nova Kakhovka, vu ici le lundi 11 juillet 2022. PLANET LABS PBC / AP                 Le même lieu après le bombardement ukrainien, à Nova Kakhovka, mardi 12 juillet 2022. PLANET LABS PBC / AP                     Le 12/07 à 17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les patronats français et italien appellent Macron et Draghi à « annoncer des mesures impopulaires » sur le prix du gaz        Les présidents du Medef et de Confindustria, organisations patronales française et italienne, ont appelé aujourd’hui Emmanuel Macron et Mario Draghi à « annoncer des mesures impopulaires » pour préparer l’opinion publique à une « coupure complète » du gaz russe et une hausse des prix qui en résulterait. « Il est évident qu’on n’aura plus de gaz russe d’ici la fin de l’année, soit par [notre] choix, soit par choix des Russes », a affirmé le chef du Medef, Geoffroy Roux de Bézieux, lors d’une conférence de presse à Paris avec son homologue italien dans le cadre du 4e Forum économique franco-italien.          « Il faudra encaisser une hausse » des prix de l’énergie pour les consommateurs, a-t-il fait valoir, exhortant Emmanuel Macron à « dire la vérité à nos concitoyens » et « faire le choix du producteur avant de faire celui du consommateur ». « Et si on doit couper le gaz à des industriels, il faut le préparer en amont », a encore lancé M. Roux de Bézieux face à la presse réunie à l’ambassade d’Italie.          Le patron de la première organisation patronale française a également appelé à « ne pas sous-estimer l’impact que peuvent avoir les citoyens et les entreprises en terme de sobriété », soulignant que « baisser la température de 20 degrés à 19 degrés dans les bureaux des entreprises, c’est diminuer de 7 % [leur] consommation énergétique ».                    Le 12/07 à 16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Israël envoie des équipements défensifs à l’Ukraine        Israël va envoyer en Ukraine des casques, des gilets pare-balles, des combinaisons de protection pour le déminage, des masques à gaz à destination des organisations civiles et humanitaires. L’envoi d’équipement militaire offensif n’est pas à l’ordre du jour.          Si le chef de la diplomatie israélienne, Yaïr Lapid, avait dénoncé l’invasion russe de l’Ukraine, dès son commencement, comme une « grave violation de l’ordre mondial », il avait également souligné les « liens anciens et profonds » unissant son pays à la Russie et à l’Ukraine, principaux viviers de l’alya, l’émigration juive vers Israël.          Le pays a jusqu’à présent été très prudent quant à l’aide accordée à l’Ukraine, envoyant de l’aide humanitaire à la fin de février – des purificateurs d’eau, du matériel médical, des médicaments, des tentes, des couvertures, notamment – et accueillant sur son territoire des réfugiés ukrainiens.                    Le 12/07 à 16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Un investissement qui nous rapproche de la victoire » : l’Ukraine se félicite de la nouvelle aide de près de 1,7 milliard d’euros accordée par les Etats-Unis et la Banque mondiale        L’Ukraine va recevoir une aide supplémentaire de 1,7 milliard de dollars (soit 1,69 milliard d’euros) de la part de l’Agence américaine pour le développement international (Usaid), du département du Trésor et de la Banque mondiale. Cet argent est destiné à payer les salaires de ses travailleurs des services essentiels, dont le secteur de la santé, et à atténuer le déficit budgétaire aigu causé par la « guerre d’agression brutale » du président russe Vladimir Poutine, a déclaré l’Usaid dans un communiqué. Le déficit budgétaire de l’Ukraine se creuse en effet de 5 milliards de dollars par mois (quasiment autant d’euros), en raison de la fonte de ses revenus et de son incapacité à accéder à des financements sur les marchés extérieurs.          Alors que de nombreux membres du personnel médical ont quitté l’Ukraine, certains hôpitaux ont fermé leurs portes, et d’autres ont été bombardés. Les professionnels de la santé qui restent en Ukraine font leur travail dans des conditions très difficiles. Viktor Liashko, ministre ukrainien de la santé, a affirmé que le paiement des salaires des travailleurs de la santé devenait de plus en plus difficile chaque mois « en raison du fardeau écrasant de la guerre ». « 1,7 milliard de dollars n’est pas une énième aide financière, c’est un investissement qui nous rapproche de la victoire », a déclaré M. Liashko dans un communiqué. A ce jour, l’Usaid a accordé un soutien budgétaire de 4 milliards de dollars au gouvernement ukrainien. Ces fonds ont servi à maintenir l’approvisionnement en gaz et en électricité des hôpitaux et des écoles, à acheminer des fournitures humanitaires aux citoyens et à payer les salaires des fonctionnaires et des enseignants, a fait savoir l’organisation.          Lors de la semaine dernière, l’administration Biden avait également annoncé qu’elle allait envoyer 400 millions de dollars supplémentaires d’équipements militaires à l’Ukraine, soit le quinzième lot d’armes et d’équipements militaires transféré à l’Ukraine des stocks du ministère de la défense depuis août dernier. Au total, les Etats-Unis ont envoyé environ 7,3 milliards de dollars d’aide à l’Ukraine depuis le début de la guerre.                    Le 12/07 à 15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vers de nouvelles négociations sur la reprise des livraisons des céréales bloquées en mer Noire avec la Russie, l’Ukraine et l’ONU        Des délégations russe et ukrainienne ainsi que des représentants de l’Organisation des Nations unies (ONU) se rencontreront demain à Istanbul pour discuter de la reprise des livraisons par la mer Noire de céréales bloquées dans les ports ukrainiens, a annoncé aujourd’hui le ministre de la défense turc, Hulusi Akar. Le directeur du département des organisations internationales au ministère des affaires étrangères russe, Piotr Ilitchiov, a confirmé la rencontre, tout en soulignant que Moscou avait une liste de demandes. « Nos conditions compréhensibles comprennent la possibilité de contrôler et fouiller le navire pour éviter la contrebande d’armes, et un engagement de Kiev à ne pas organiser de provocations », a ajouté M. Ilitchiov.          Cette réunion quadripartite aura lieu dans un contexte de hausse mondiale des prix des denrées alimentaires, due en partie à l’invasion de l’Ukraine par la Russie. L’Ukraine est l’un des principaux exportateurs mondiaux de blé et d’autres céréales, mais ses exportations ont été bloquées en mer Noire par des navires de guerre russes, et des mines placées par Kiev posent également problème. Des responsables turcs ont assuré disposer de 20 navires marchands qui attendent actuellement en mer Noire et pourraient être rapidement chargés de céréales ukrainiennes.          La Turquie, membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), multiplie les efforts diplomatiques depuis des semaines pour  faire reprendre les livraisons de céréales. Istanbul s’efforce d’entretenir de bons rapports avec Kiev et Moscou et se pose en médiatrice.                                         Le contexte          Image de couverture :  Une femme passe devant un énorme cratère laissé par une roquette russe dans le centre-ville de Bakhmout, dans la région de Donetsk en Ukraine, le 1er juillet 2022.   Efrem Lukatsky / AP          L’Ukraine s’attend à une nouvelle offensive de l’armée russe sur des villes stratégiques de la région orientale du Donbass, cible prioritaire de Moscou. « Il existe des signes selon lesquels les unités ennemies se préparent à intensifier les opérations de combat en direction de Kramatorsk et de Bakhmout », a averti l’état-major ukrainien.Dans un entretien avec le quotidien britannique Times, lundi, le ministre de la défense ukrainien affirme que l’Ukraine rassemble une force d’un million d’hommes équipés d’armes occidentales, avec pour objectif de récupérer les zones côtières du Sud occupées par la Russie.Le bilan du bombardement d’un immeuble d’habitation de Tchassiv Yar, dans la région de Donetsk, est monté à trente-trois morts, dont un enfant d’une dizaine d’années, a annoncé lundi le service ukrainien pour les situations d’urgence. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, où les opérations de secours vont se poursuivre mardi.L’ambassade de la région séparatiste de Donetsk sera inaugurée mardi à Moscou, en présence du ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov.Volodymyr Zelensky a accusé, lundi, le Canada de saper les sanctions contre la Russie en décidant de rendre à l’Allemagne des turbines en réparation des deux gazoducs de Nord Stream 1. Le président ukrainien a annoncé la convocation de l’ambassadeur canadien à Kiev « en raison d’une exception absolument inacceptable au régime de sanctions contre la Russie ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         Décryptages. A Kiev, le statut précaire des opposants biélorusses         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-13T07:45:45+00:00","coverageEndTime":"2022-07-13T07:45:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements russes visent Bakhmout, dans l\u2019est du pays","description":"D\u2019apr\u00e8s un journaliste du \u00ab\u00a0Kyiv Independent\u00a0\u00bb, ces frappes sont une r\u00e9ponse aux attaques ukrainiennes contre des d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans l\u2019oblast de Louhansk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : des bombardements russes visent Bakhmout, dans l’est du pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"D\u2019apr\u00e8s un journaliste du \u00ab\u00a0Kyiv Independent\u00a0\u00bb, ces frappes sont une r\u00e9ponse aux attaques ukrainiennes contre des d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans l\u2019oblast de Louhansk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/8227/5201/1342/848/3/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-13T07:45:45+00:00"
,"endDate":"2022-07-13T07:45:45+00:00"
  Notre nouveau live est \u00e0 suivre ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-07-13T04:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#573328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-13T00:59:20+00:00","articleBody":"     Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation de Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est pass\u00e9 \u00e0 45 morts, selon les autorit\u00e9s locales. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 extraites vivantes des d\u00e9combres, et les op\u00e9rations de secours se poursuivent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quarante-cinq morts dans le bombardement russe de Tchassiv Yar","dateModified":"2022-07-13T01:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#573325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-13T00:34:26+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s Oleksiy Sorokin, journaliste pour The Kyiv independent, \u00ab\u00a0Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, subit actuellement de violents bombardements\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Selon lui, ces frappes sont une r\u00e9ponse russe aux attaques ukrainiennes contre des installations de stockage de munitions dans l\u2019oblast de Louhansk.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Violents bombardements sur Bakhmout, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-13T07:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#573314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T23:01:18+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe ukrainienne de football du Dynamo Kiev affrontait, mardi soir, l\u2019Olympique lyonnais (OL) en match amical de pr\u00e9saison, \u00e0 Bourgoin-Jallieu (Is\u00e8re). L\u2019OL s\u2019est impos\u00e9 3-0, alors que dans une autre rencontre, l\u2019\u00e9quipe r\u00e9serve lyonnaise s\u2019est inclin\u00e9e devant une \u00e9quipe B du Dynamo par 3\u00a0buts \u00e0 1.          La diaspora ukrainienne du Nord-Is\u00e8re et de la r\u00e9gion lyonnaise, dont pr\u00e8s de 300\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s de la guerre en Ukraine, s\u2019est d\u00e9plac\u00e9e pour soutenir le club de la capitale. Ces r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pris en charge depuis quatre mois par plusieurs associations de la r\u00e9gion lyonnaise et nord-is\u00e9roise.          Avant chacune des deux rencontres programm\u00e9es de la soir\u00e9e, Iryna Sadetska, soliste au ch\u0153ur de Lviv et r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 Saint-Pierre-de-Chandieu (Rh\u00f4ne) depuis le mois de mars, a chant\u00e9 a cappella l\u2019hymne ukrainien. Les joueurs ont ensuite respect\u00e9 une minute de silence. Chaque joueur du Dynamo est par ailleurs entr\u00e9 sur le terrain avec le drapeau ukrainien sur les \u00e9paules.          Le Dynamo Kiev qui \u00e9tait 2e\u00a0de son championnat et en lutte pour le titre avec le Shaktar Donetsk lorsque la comp\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 interrompue en avril du fait de l\u2019invasion militaire russe du pays est en pr\u00e9paration pour affronter Fenerbah\u00e7e Istanbul pour le compte du 2e\u00a0tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des Champions (20-27 juillet) avec un match aller \u00e0 disputer en Pologne, et non \u00e0 Kiev.          Apr\u00e8s avoir trouv\u00e9 refuge en Roumanie, le club a \u00e9tabli son camp d\u2019entra\u00eenement en Suisse o\u00f9 il a, avant d\u2019affronter Lyon, disput\u00e9 la plupart de ses douze rencontres amicales jou\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre.          Le championnat de football ukrainien doit, lui, reprendre fin ao\u00fbt, a annonc\u00e9 lundi le ministre de la jeunesse et des sports de l\u2019Ukraine, Vadym Gutzeit. Aucun champion national n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat d\u00e9finitif de la saison derni\u00e8re.          Vadym Gutzeit a \u00e9galement assur\u00e9 que les matchs de la nouvelle saison se d\u00e9rouleront sur le territoire ukrainien, mais sans spectateurs et dans le respect obligatoire des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es. \u00ab\u00a0Pendant les raids a\u00e9riens, les matches seront interrompus et les joueurs de football, les entra\u00eeneurs et le personnel devront se rendre rapidement dans un abri\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre.          Une grande partie des infrastructures sportives ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par les frappes des troupes de Vladimir Poutine et de nombreux joueurs \u00e9trangers ont quitt\u00e9 le territoire ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Dynamo Kiev perd en amical contre l\u2019Olympique lyonnais","dateModified":"2022-07-13T07:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#573312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T21:39:41+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le m\u00e9dia en ligne Ukrainska Pravda qui cite Yuriy Ihnat, porte-parole du commandement de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, l\u2019aviation ukrainienne a effectu\u00e9 1\u00a0700 frappes a\u00e9riennes sur les forces russes depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces frappes auraient vis\u00e9 des entrep\u00f4ts, de l\u2019\u00e9quipement et des troupes des forces russes.          Cette d\u00e9claration fait \u00e9cho au bombardement ukrainien sur une zone occup\u00e9e de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Les forces d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion ont affirm\u00e9 que sept personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une soixantaine d\u2019autres bless\u00e9es dans ce bombardement qui a touch\u00e9 la ville de Nova Kakhovka.          L\u2019Ukraine, de son c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 avoir men\u00e9 une frappe sur des cibles militaires, ajoutant que 52 militaires russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et un entrep\u00f4t de munitions d\u00e9truit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aviation ukrainienne d\u00e9clare avoir effectu\u00e9 1\u00a0700 frappes depuis le d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-07-12T21:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#573286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T19:18:09+00:00","articleBody":"     Selon InfoDefensa, un site espagnol sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions de d\u00e9fense, Maria Margarita Robles Fernandez, la ministre de la d\u00e9fense espagnole, n\u00e9gocie le don \u00e0 l\u2019Ukraine de 10\u00a0L\u00e9opard 2A4 entrepos\u00e9s sur une base de l\u2019arm\u00e9e \u00e0 Saragosse et 20\u00a0v\u00e9hicules de transport de troupe M113. Au d\u00e9but de\u00a0juin, le journal espagnol El Pais \u00e9crivait que l\u2019Espagne avait approuv\u00e9 la livraison de 40\u00a0Leopard 2A4 et de syst\u00e8mes de missiles de d\u00e9fense a\u00e9rienne Aspide.          Mais pour pouvoir livrer ces blind\u00e9s, l\u2019Espagne devrait avoir l\u2019autorisation de l\u2019Allemagne, rappelle der Spiegel. Le site allemand Business Insider affirmait que si l\u2019Ukraine recevait des Leopard, ce serait une dizaine de chars, pas une quarantaine, sachant qu\u2019ils ne sont pas en \u00e9tat d\u2019\u00eatre livr\u00e9s. Leur remise en \u00e9tat prendrait plusieurs semaines. Viendra ensuite la formation des \u00e9quipages ukrainiens.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne envisage de transf\u00e9rer des chars \u00e0 l\u2019Urkaine","dateModified":"2022-07-12T19:21:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#573252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T18:48:43+00:00","articleBody":"     Ilia Iachine \u00e9tait l\u2019une des derni\u00e8res figures de l\u2019opposition \u00e0 n\u2019\u00eatre pas en exil ou condamn\u00e9e \u00e0 une longue peine de prison. Mais le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations, a ouvert une enqu\u00eate contre l\u2019opposant pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook son avocat, Vadim Prokhorov, qui dit avoir \u00ab\u00a0re\u00e7u un appel de l\u2019enqu\u00eateur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une perquisition commence chez lui. Je me rends sur place\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ilia Iachine, \u00e2g\u00e9 de 39\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 28\u00a0juin \u00e0 quinze jours de d\u00e9tention pour \u00ab\u00a0d\u00e9sob\u00e9issance envers la police\u00a0\u00bb, accusation qu\u2019il a jug\u00e9e mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, et se trouvait donc mardi encore en prison. M.\u00a0Iachine avait d\u00e9clar\u00e9 plus t\u00f4t mardi sur les r\u00e9seaux sociaux qu\u2019il \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 peu apr\u00e8s une heure du matin mercredi. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre me feront-ils sortir. Peut-\u00eatre pas\u00a0\u00bb, avait-il \u00e9crit.          La \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe est une nouvelle infraction passible de quinze ans de d\u00e9tention, introduite apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit en Ukraine. Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les autorit\u00e9s russes m\u00e8nent une r\u00e9pression f\u00e9roce contre les rares critiques du conflit, poussant nombre d\u2019entre eux \u00e0 l\u2019exil, d\u2019autres \u00e9tant emprisonn\u00e9s ou poursuivis en justice.          Visage bien connu de l\u2019opposition au pr\u00e9sident Vladimir Poutine, Ilia Iachine avait choisi de rester, condamnant publiquement l\u2019intervention en Ukraine. \u00ab\u00a0Les vraies raisons de mon arrestation sont politiques, \u00e9videmment. Je suis un opposant, un d\u00e9put\u00e9 [municipal] ind\u00e9pendant, un critique du pr\u00e9sident Poutine et un adversaire de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 lors de son arrestation fin juin.          M.\u00a0Iachine milite activement dans l\u2019opposition lib\u00e9rale en Russie depuis les ann\u00e9es 2000 et avait pris part au grand mouvement de mobilisation contre Vladimir Poutine de 2011-2012. C\u2019est un alli\u00e9 du militant anticorruption Alexe\u00ef Navalny, opposant num\u00e9ro un \u00e0 Vladimir Poutine, qui purge une peine de neuf ans de prison dans une colonie \u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re au nord de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ouvre une enqu\u00eate criminelle contre l\u2019opposant Ilia Iachine ","dateModified":"2022-07-12T19:02:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#573254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T18:45:29+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha sont deux s\u0153urs ukrainiennes. La premi\u00e8re a 34\u00a0ans et est caviste \u00e0 Paris, o\u00f9 elle habite depuis sept ans. La seconde, \u00e2g\u00e9e de 33\u00a0ans, vit \u00e0 Kiev, comme sa m\u00e8re et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille \u00e0 distance pour une agence fran\u00e7aise de communication num\u00e9rique. Les deux s\u0153urs ont accept\u00e9, depuis le d\u00e9but du conflit, de tenir leur journal de bord pour \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb. Cette semaine, alors qu\u2019Olga et sa m\u00e8re sont en vill\u00e9giature dans le sud de la France, Sasha ressasse de sombres pens\u00e9es autour d\u2019un triste concept de son invention\u00a0: la \u00ab\u00a0non-vie\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La \u201cnon-vie\u201d continue de se d\u00e9rouler. Un jour, tu vois ton copain, tu joues aux \u00e9checs, l\u2019autre jour, il prend son train, avec les autres appel\u00e9s pour aller au front\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" T\u00e9moignages\u00a0: \u00ab\u00a0La \u201cnon-vie\u201d continue de se d\u00e9rouler. Un jour, tu vois ton copain, tu joues aux \u00e9ch...","dateModified":"2022-07-12T18:58:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#573214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T17:16:46+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues de l\u2019Union europ\u00e9enne, aujourd\u2019hui \u00e0 Prague, le ministre de la justice allemand, Marco Buschmann, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019enqu\u00eate sur les crimes de guerre en Ukraine prendrait probablement \u00ab\u00a0de nombreuses ann\u00e9es\u00a0\u00bb. Selon lui, il y aura \u00ab\u00a0probablement des centaines de milliers, voire des millions de preuves qui devront \u00eatre pass\u00e9es au crible, document\u00e9es et \u00e9valu\u00e9es\u00a0\u00bb, mais il est convaincu que cette enqu\u00eate parviendra \u00e0 son terme.          Le bureau du procureur f\u00e9d\u00e9ral allemand avait annonc\u00e9 d\u00e9but mars qu\u2019il avait commenc\u00e9 \u00e0 examiner les \u00e9ventuels crimes de guerre commis par les forces russes en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019enqu\u00eate sur les accusations de crimes de guerre russes prendra \u00ab\u00a0de nombreuses ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-07-12T17:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#573107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T17:00:39+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui que le pr\u00e9sident russe se rendrait \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran mardi prochain pour participer \u00e0 une r\u00e9union trilat\u00e9rale avec les dirigeants de l\u2019Iran et de la Turquie.          Le Kremlin n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 les sujets qui seront abord\u00e9s lors de cette discussion tripartite, habituellement consacr\u00e9e aux questions li\u00e9es \u00e0 la Syrie. Il pourrait cependant \u00eatre question de l\u2019Ukraine cette fois-ci. La d\u00e9claration de M. Peskov intervient en effet au lendemain de la r\u00e9v\u00e9lation par la Maison Blanche que T\u00e9h\u00e9ran devrait livrer \u00ab\u00a0des centaines de drones, dont des appareils de combat\u00a0\u00bb,\u00a0\u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Vladimir Poutine se rendra en Iran la semaine prochaine","dateModified":"2022-07-12T17:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#573080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T16:42:02+00:00","articleBody":"     Natalia Nikanorova, \u00ab\u00a0ministre des afaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a inaugur\u00e9 aujourd\u2019hui une \u00ab\u00a0ambassade\u00a0\u00bb \u00e0 Moscou. Mme Nikanorova \u00e9tait accompagn\u00e9e par l\u2019\u00ab\u00a0ambassadrice\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk, Olga Make\u00efeva.  Aucun officiel russe de haut rang n\u2019\u00e9tait cependant pr\u00e9sent.          Cette inauguration est-elle un pas de plus vers l\u2019int\u00e9gration de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk \u00e0 la Russie\u00a0? \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas press\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Natalia Nikanorova. \u00ab\u00a0L\u2019objectif principal est de lib\u00e9rer la r\u00e9publique\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, reprenant le vocabulaire utilis\u00e9 par la Russie pour qualifier la conqu\u00eate territoriale de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Ensuite, il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum en temps voulu et nous verrons quelle sera la volont\u00e9 du peuple\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, tout en pr\u00e9cisant que les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion \u00e9taient \u00ab\u00a0pr\u00eates\u00a0\u00bb \u00e0 changer le statut de l\u2019\u00ab\u00a0ambassade\u00a0\u00bb dans une telle \u00e9ventualit\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Louhansk et Donetsk, vis-\u00e0-vis de Kiev en f\u00e9vrier, ouvrant la voie \u00e0 l\u2019entr\u00e9e en Ukraine des troupes russes quelques jours plus tard, le 24 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk inaugure une \u00ab\u00a0ambassade\u00a0\u00bb \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-07-12T16:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#573038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T16:10:25+00:00","articleBody":"           Maksym Sologub, 36 ans, \u00e9teint le feu dans la maison de sa grand-m\u00e8re apr\u00e8s une frappe a\u00e9rienne nocturne dans la banlieue nord-ouest de Sloviansk, le 12\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/99629d7_1657642190678-800769.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements russes visent Bakhmout, dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-07-12T16:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#573021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T16:06:51+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne a propos\u00e9 cet apr\u00e8s-midi aux d\u00e9put\u00e9s d\u2019organiser \u00ab\u00a0un d\u00e9bat\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine et d\u2019installer un comit\u00e9 de liaison parlementaire sur le sujet avec le ministre de la d\u00e9fense, S\u00e9bastien Lecornu, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, et le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, Thierry Burkhard. Son pr\u00e9d\u00e9cesseur Jean Castex avait mis sur pied un comit\u00e9 de liaison similaire.          \u00ab\u00a0C\u2019est important que la repr\u00e9sentation nationale ait toutes les informations et puisse d\u00e9battre de ce sujet majeur\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 la premi\u00e8re ministre, qui r\u00e9pondait \u00e0 une question du d\u00e9put\u00e9 socialiste Boris Vallaud, lors de sa premi\u00e8re s\u00e9ance de questions au gouvernement.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0ce sont des cons\u00e9quences concr\u00e8tes pour nos concitoyens du fait notamment des mesures de r\u00e9torsion russes, et donc des cons\u00e9quences sur l\u2019approvisionnement en \u00e9nergie et en mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9.          Elisabeth Borne a aussi invit\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0rendre hommage\u00a0\u00bb aux Ukrainiens, dont elle a lou\u00e9 le \u00ab\u00a0courage\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9termination\u00a0\u00bb. Les d\u00e9put\u00e9s se sont alors lev\u00e9s pour applaudir. Ceux du Rassemblement national, accus\u00e9s de proximit\u00e9 avec Moscou, ont tard\u00e9 \u00e0 se joindre aux applaudissements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne propose \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u2019organiser un d\u00e9bat sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-12T16:17:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#572910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T15:50:02+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas encore la panique chez les Europ\u00e9ens, mais \u00e7a commence \u00e0 y ressembler. Car, en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, Moscou est le ma\u00eetre des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend \u00e0 prix d\u2019or et au compte-gouttes son \u00e9nergie fossile.          Lundi 11\u00a0juillet, la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entamera une op\u00e9ration de maintenance du gazoduc Nord Stream\u00a01, qui privera tr\u00e8s largement les Europ\u00e9ens de ses services. C\u2019est un exercice de routine. Mais, de Paris \u00e0 Berlin, en passant par Rome, on s\u2019inqui\u00e8te qu\u2019\u00e0 son issue, le 21\u00a0juillet, le g\u00e9ant russe ne prenne pr\u00e9texte de tel ou tel probl\u00e8me pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L\u2019hiver, dans ce cas, pourrait \u00eatre rude, puisque, avant que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u00e9cide d\u2019envahir l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gaz russe repr\u00e9sentait 40\u00a0% des importations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Selon une \u00e9tude du centre de r\u00e9flexion Bruegel publi\u00e9e le 7\u00a0juillet, les Vingt-Sept devraient r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz par rapport \u00e0 celle de l\u2019avant-guerre si Moscou venait \u00e0 interrompre ses livraisons, et ce dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la saison ne serait pas trop rigoureuse.          Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnect\u00e9s, l\u2019affaire serait sans cons\u00e9quence. En revanche, pour l\u2019Allemagne, elle signifierait une chute de 29\u00a0% de sa demande, et pour les Etats baltes, de 54\u00a0%.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateModified":"2022-07-12T16:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#572783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T15:32:04+00:00","articleBody":"     Le bureau des droits de l\u2019homme des Nations unies (HCDH) a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que 5\u00a0024 civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis l\u2019invasion de la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, ajoutant que le bilan \u00e9tait probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.          Le HCDH, qui dispose de dizaines d\u2019observateurs des droits de l\u2019homme dans le pays, a ajout\u00e9, dans sa mise \u00e0 jour hebdomadaire, que 6\u00a0520 civils avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 5\u00a0000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-12T15:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#572080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T15:16:27+00:00","articleBody":"           Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9 mardi que leurs forces ont cibl\u00e9, pendant la nuit, un d\u00e9p\u00f4t de munitions russe dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 Nova Kakhovka, vu ici le lundi 11\u00a0juillet 2022. PLANET LABS PBC \/ AP                 Le m\u00eame lieu apr\u00e8s le bombardement ukrainien, \u00e0 Nova Kakhovka, mardi 12\u00a0juillet 2022. PLANET LABS PBC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/c8fdaaf_1657631638279-456785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements russes visent Bakhmout, dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-07-12T15:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#572696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T15:10:42+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents du Medef et de Confindustria, organisations patronales fran\u00e7aise et italienne, ont appel\u00e9 aujourd\u2019hui Emmanuel Macron et Mario Draghi \u00e0 \u00ab\u00a0annoncer des mesures impopulaires\u00a0\u00bb pour pr\u00e9parer l\u2019opinion publique \u00e0 une \u00ab\u00a0coupure compl\u00e8te\u00a0\u00bb du gaz russe et une hausse des prix qui en r\u00e9sulterait. \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident qu\u2019on n\u2019aura plus de gaz russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, soit par [notre] choix, soit par choix des Russes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef du Medef, Geoffroy Roux de B\u00e9zieux, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Paris avec son homologue italien dans le cadre du 4e Forum \u00e9conomique franco-italien.          \u00ab\u00a0Il faudra encaisser une hausse\u00a0\u00bb des prix de l\u2019\u00e9nergie pour les consommateurs, a-t-il fait valoir, exhortant Emmanuel Macron \u00e0 \u00ab\u00a0dire la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 nos concitoyens\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0faire le choix du producteur avant de faire celui du consommateur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et si on doit couper le gaz \u00e0 des industriels, il faut le pr\u00e9parer en amont\u00a0\u00bb, a encore lanc\u00e9 M. Roux de B\u00e9zieux face \u00e0 la presse r\u00e9unie \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Italie.          Le patron de la premi\u00e8re organisation patronale fran\u00e7aise a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas sous-estimer l\u2019impact que peuvent avoir les citoyens et les entreprises en terme de sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, soulignant que \u00ab\u00a0baisser la temp\u00e9rature de 20\u00a0degr\u00e9s \u00e0 19\u00a0degr\u00e9s dans les bureaux des entreprises, c\u2019est diminuer de 7 % [leur] consommation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les patronats fran\u00e7ais et italien appellent Macron et Draghi \u00e0 \u00ab\u00a0annoncer des mesures impopulaires\u00a0\u00bb s...","dateModified":"2022-07-12T15:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#572513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T14:52:04+00:00","articleBody":"     Isra\u00ebl va envoyer en Ukraine des casques, des gilets pare-balles, des combinaisons de protection pour le d\u00e9minage, des masques \u00e0 gaz \u00e0 destination des organisations civiles et humanitaires. L\u2019envoi d\u2019\u00e9quipement militaire offensif n\u2019est pas \u00e0 l\u2019ordre du jour.          Si le chef de la diplomatie isra\u00e9lienne, Ya\u00efr Lapid, avait d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, d\u00e8s son commencement, comme une \u00ab\u00a0grave violation de l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb, il avait \u00e9galement soulign\u00e9 les \u00ab\u00a0liens anciens et profonds\u00a0\u00bb unissant son pays \u00e0 la Russie et \u00e0 l\u2019Ukraine, principaux viviers de l\u2019alya, l\u2019\u00e9migration juive vers Isra\u00ebl.          Le pays a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent quant \u00e0 l\u2019aide accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, envoyant de l\u2019aide humanitaire \u00e0 la fin de f\u00e9vrier \u2013 des\u00a0purificateurs d\u2019eau, du mat\u00e9riel m\u00e9dical, des m\u00e9dicaments, des tentes, des couvertures, notamment \u2013 et accueillant sur son territoire des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl envoie des \u00e9quipements d\u00e9fensifs \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-12T14:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#572350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T14:27:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va recevoir une aide suppl\u00e9mentaire de 1,7\u00a0milliard de dollars (soit 1,69\u00a0milliard d\u2019euros) de la part de l\u2019Agence am\u00e9ricaine pour le d\u00e9veloppement international (Usaid), du d\u00e9partement du Tr\u00e9sor et de la Banque mondiale. Cet argent est destin\u00e9 \u00e0 payer les salaires de ses travailleurs des services essentiels, dont le secteur de la sant\u00e9, et \u00e0 att\u00e9nuer le d\u00e9ficit budg\u00e9taire aigu caus\u00e9 par la \u00ab\u00a0guerre d\u2019agression brutale\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Usaid dans un communiqu\u00e9. Le d\u00e9ficit budg\u00e9taire de l\u2019Ukraine se creuse en effet de 5 milliards de dollars par mois (quasiment autant d\u2019euros), en raison de la fonte de ses revenus et de son incapacit\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 des financements sur les march\u00e9s ext\u00e9rieurs.          Alors que de nombreux membres du personnel m\u00e9dical ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine, certains h\u00f4pitaux ont ferm\u00e9 leurs portes, et d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s. Les professionnels de la sant\u00e9 qui restent en Ukraine font leur travail dans des conditions tr\u00e8s difficiles. Viktor Liashko, ministre ukrainien de la sant\u00e9, a affirm\u00e9 que le paiement des salaires des travailleurs de la sant\u00e9 devenait de plus en plus difficile chaque mois \u00ab\u00a0en raison du fardeau \u00e9crasant de la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a01,7\u00a0milliard de dollars n\u2019est pas une \u00e9ni\u00e8me aide financi\u00e8re, c\u2019est un investissement qui nous rapproche de la victoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Liashko dans un communiqu\u00e9. A ce jour, l\u2019Usaid a accord\u00e9 un soutien budg\u00e9taire de 4\u00a0milliards de dollars au gouvernement ukrainien. Ces fonds ont servi \u00e0 maintenir l\u2019approvisionnement en gaz et en \u00e9lectricit\u00e9 des h\u00f4pitaux et des \u00e9coles, \u00e0 acheminer des fournitures humanitaires aux citoyens et \u00e0 payer les salaires des fonctionnaires et des enseignants, a fait savoir l\u2019organisation.          Lors de la semaine derni\u00e8re, l\u2019administration Biden avait \u00e9galement annonc\u00e9 qu\u2019elle allait envoyer 400\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 l\u2019Ukraine, soit le quinzi\u00e8me lot d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des stocks du minist\u00e8re de la d\u00e9fense depuis ao\u00fbt dernier. Au total, les Etats-Unis ont envoy\u00e9 environ 7,3\u00a0milliards de dollars d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un investissement qui nous rapproche de la victoire\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019Ukraine se f\u00e9licite de la nouvelle aid...","dateModified":"2022-07-12T14:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#572179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T13:37:10+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne ainsi que des repr\u00e9sentants de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) se rencontreront demain \u00e0 Istanbul pour discuter de la reprise des livraisons par la mer Noire de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar. Le directeur du d\u00e9partement des organisations internationales au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Piotr Ilitchiov, a confirm\u00e9 la rencontre, tout en soulignant que Moscou avait une liste de demandes. \u00ab\u00a0Nos conditions compr\u00e9hensibles comprennent la possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler et fouiller le navire pour \u00e9viter la contrebande d\u2019armes, et un engagement de Kiev \u00e0 ne pas organiser de provocations\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Ilitchiov.          Cette r\u00e9union quadripartite aura lieu dans un contexte de hausse mondiale des prix des denr\u00e9es alimentaires, due en partie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. L\u2019Ukraine est l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de bl\u00e9 et d\u2019autres c\u00e9r\u00e9ales, mais ses exportations ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es en mer Noire par des navires de guerre russes, et des mines plac\u00e9es par Kiev posent \u00e9galement probl\u00e8me. Des responsables turcs ont assur\u00e9 disposer de 20 navires marchands qui attendent actuellement en mer Noire et pourraient \u00eatre rapidement charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), multiplie les efforts diplomatiques depuis des semaines pour  faire reprendre les livraisons de c\u00e9r\u00e9ales. Istanbul s\u2019efforce d\u2019entretenir de bons rapports avec Kiev et Moscou et se pose en m\u00e9diatrice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers de nouvelles n\u00e9gociations sur la reprise des livraisons des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en mer Noire avec l...","dateModified":"2022-07-12T15:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#572037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T13:12:21+00:00","articleBody":"           Des membres du mouvement de l\u2019Arm\u00e9e de la jeunesse marchent pr\u00e8s des cercueils lors des fun\u00e9railles de cinquante-huit soldats non identifi\u00e9s de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Louhansk, \u00e0 Louhansk, le 12\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/1b0c57b_1657631516525-654331.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements russes visent Bakhmout, dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-07-12T13:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#571936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T12:58:29+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro un mondial du jouet, le groupe danois Lego, quitte la Russie. Le fabricant des c\u00e9l\u00e8bres briques en plastique met ainsi \u00ab\u00a0un terme \u00e0 son partenariat\u00a0\u00bb avec le distributeur russe Inventive Retail Group, \u00ab\u00a0qui poss\u00e9dait et exploitait 81 magasins au nom de la marque\u00a0\u00bb. Le groupe danois va \u00e9galement supprimer les postes de \u00ab\u00a0la plupart de son \u00e9quipe install\u00e9e \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Lego avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but mars de suspendre ses livraisons \u00e0 la Russie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais les magasins exploit\u00e9s par son sous-traitant avaient pu rester ouverts et continuer \u00e0 vendre leurs stocks. \u00ab\u00a0Nous confirmons la r\u00e9siliation du contrat avec Lego\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole d\u2019Inventive Retail Group. \u00ab\u00a0Notre soci\u00e9t\u00e9 continuera \u00e0 travailler en tant qu\u2019expert dans la cat\u00e9gorie des jouets de construction et \u00e9ducatifs\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions.          D\u00e9but mai, la Russie avait plac\u00e9 les produits Lego sur la liste d\u2019une centaine de cat\u00e9gories de marchandises dont l\u2019importation sans l\u2019accord des d\u00e9tenteurs de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e9tait autoris\u00e9e. Parmi ces produits, on trouvait \u00e9galement les t\u00e9l\u00e9phones Apple ou Samsung, les grandes marques automobiles, des consoles de jeux ou encore des mati\u00e8res et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es utilis\u00e9es dans l\u2019industrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lego cesse d\u00e9finitivement ses ventes en Russie","dateModified":"2022-07-12T13:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#571893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T12:35:59+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un point presse \u00e0 Washington, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, a affirm\u00e9 hier que l\u2019Iran allait livrer \u00ab\u00a0des centaines de drones\u00a0[\u00e0 la Russie], dont des appareils de combat, dans un d\u00e9lai tr\u00e8s court\u00a0\u00bb. Les drones ont jou\u00e9 un r\u00f4le important depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, pour les op\u00e9rations de reconnaissance, les tirs de missiles ou encore les largages de bombes.          Ces informations, issues des services de renseignement am\u00e9ricains, \u00ab\u00a0indiquent \u00e9galement que l\u2019Iran se pr\u00e9pare \u00e0 former les forces russes au maniement de ces drones et les premi\u00e8res s\u00e9ances de formation devaient d\u00e9buter d\u00e8s d\u00e9but juillet\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Aujourd\u2019hui, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, Nasser Kanani, a r\u00e9agi \u00e0 ces affirmations\u00a0: \u00ab\u00a0La coop\u00e9ration technologique date d\u2019avant les \u00e9v\u00e9nements en Ukraine et il n\u2019y a eu aucun d\u00e9veloppement particulier dans ce domaine r\u00e9cemment.\u00a0\u00bb Il a ajout\u00e9 que la position de T\u00e9h\u00e9ran est \u00ab\u00a0claire et a \u00e9t\u00e9 maintes fois exprim\u00e9e officiellement\u00a0\u00bb. L\u2019Iran, a-t-il dit, est contre la guerre en Ukraine et appelle \u00e0 \u00ab\u00a0une solution politique\u00a0\u00bb, tout en d\u00e9non\u00e7ant l\u2019origine de cette crise\u00a0: celle-ci est due, selon T\u00e9h\u00e9ran, \u00e0 la volont\u00e9 d\u2019expansion des Etats-Unis et de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran va livrer des drones \u00e0 la Russie selon la Maison Blanche, T\u00e9h\u00e9ran se d\u00e9fend","dateModified":"2022-07-12T13:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#571879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T12:11:33+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019oblast de Kherson, dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.                    Lire aussi :  En Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-12T12:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#571788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T11:17:46+00:00","articleBody":"     Le dirigeant bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a dit mardi avoir discut\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone la veille avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, des \u00ab\u00a0plans strat\u00e9giques d\u2019attaque contre la Russie\u00a0\u00bb que les Occidentaux ont, selon lui, pr\u00e9par\u00e9s. Ces \u00ab\u00a0plans\u00a0\u00bb pr\u00e9voient des offensives \u00ab\u00a0passant par l\u2019Ukraine et par la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Loukachenko, cit\u00e9 par l\u2019agence bi\u00e9lorusse Belta.          Minsk fait face \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb et les actions des Occidentaux \u00ab\u00a0rapprochent le monde de l\u2019ab\u00eeme d\u2019une grande guerre qui ne peut avoir de vainqueur\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Loukachenko. \u00ab\u00a0L\u2019histoire se r\u00e9p\u00e8te\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, en allusion aux invasions de la Russie par Napol\u00e9on Ier et par l\u2019Allemagne nazie.          M.\u00a0Loukachenko, qui louvoyait autrefois entre l\u2019Europe et Moscou, s\u2019est rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Russie et soutient son offensive contre l\u2019Ukraine, permettant notamment \u00e0 Moscou d\u2019utiliser son territoire comme base arri\u00e8re. Le mois dernier, M.\u00a0Poutine a annonc\u00e9 que Moscou allait livrer \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles capables de transporter des charges nucl\u00e9aires.          En raison de son soutien \u00e0 Moscou et de la r\u00e9pression d\u2019un vaste mouvement de contestation en\u00a02020, la Bi\u00e9lorussie est vis\u00e9e par des sanctions occidentales, accroissant encore sa d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.                    Lire aussi :  Avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre Loukachenko dit avoir parl\u00e9 avec Poutine de \u00ab\u00a0plans d\u2019attaque\u00a0\u00bb occidentaux contre la Rus...","dateModified":"2022-07-12T11:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#571291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T10:32:06+00:00","articleBody":"           Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel br\u00fble apr\u00e8s une frappe militaire russe, \u00e0 Mykola\u00efv, en Ukraine, le 12\u00a0juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/7b282ea_1657616629186-654092.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements russes visent Bakhmout, dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-07-12T11:06:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#571453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T09:35:36+00:00","articleBody":"     Les ministres des finances de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont approuv\u00e9 mardi une nouvelle aide financi\u00e8re de 1\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019Ukraine. Cette aide porte \u00e0 2,2\u00a0milliards d\u2019euros le total de l\u2019assistance macrofinanci\u00e8re (nom donn\u00e9 \u00e0 l\u2019aide financi\u00e8re europ\u00e9enne d\u2019urgence fournie aux pays proches de l\u2019UE) \u00e0 Kiev.          L\u2019aide \u00ab\u00a0adopt\u00e9e aujourd\u2019hui vise \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de financement imm\u00e9diats et les plus urgents de l\u2019Ukraine, et \u00e0 faire en sorte que l\u2019Etat ukrainien puisse continuer \u00e0 remplir ses fonctions les plus essentielles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des finances tch\u00e8que, Zbynek Stanjura, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Le gouvernement ukrainien estime avoir besoin de l\u2019\u00e9quivalent de 5\u00a0milliards d\u2019euros par mois pour continuer \u00e0 faire fonctionner l\u2019\u00e9conomie du pays, avait d\u00e9clar\u00e9 en mai le ministre des finances ukrainien, Sergii Marchenko.          Le milliard d\u2019euros d\u00e9bloqu\u00e9 mardi par l\u2019UE correspond au montant propos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne le 1er juillet. Il constitue seulement la premi\u00e8re partie d\u2019un dispositif d\u2019un montant maximum de 9 milliards d\u2019euros en 2022 qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en en mai. Mais les Etats membres sont divis\u00e9s sur les modalit\u00e9s de financement de cette aide, ce qui retarde le processus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE approuve une nouvelle aide financi\u00e8re de 1\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-12T10:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#571365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T09:25:13+00:00","articleBody":"     Quelque 13,8\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs d\u2019oligarques russes ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) dans le cadre des sanctions d\u00e9cid\u00e9es contre Moscou en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders. \u00ab\u00a0C\u2019est assez \u00e9norme, mais je dois dire qu\u2019une tr\u00e8s large part, plus de 12\u00a0milliards, [est gel\u00e9e] par cinq Etats membres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commissaire belge. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quels \u00e9taient ces pays. A la mi-juin, le ministre des finances allemand, Christian Lindner, avait chiffr\u00e9 la somme gel\u00e9e seulement en Allemagne \u00e0 4,48\u00a0milliards d\u2019euros.          A la fin de juin, la \u00ab\u00a0task force\u00a0\u00bb des alli\u00e9s occidentaux charg\u00e9e de traquer les avoirs des \u00e9lites russes avait annonc\u00e9 qu\u2019environ 30\u00a0milliards de dollars (29\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019avoirs d\u00e9tenus par des oligarques russes avaient \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s, ainsi que quelque 300\u00a0milliards de la Banque centrale de Russie. Cette \u00ab\u00a0task force\u00a0\u00bb comprend les Etats-Unis, l\u2019Australie, la France, le Canada, l\u2019Allemagne, le Japon, l\u2019Italie, le Royaume-Uni et la Commission europ\u00e9enne.          Au total et depuis l\u2019invasion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, 1\u00a0158\u00a0individus \u2013 dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, mais aussi les membres de la Douma et des oligarques comme Roman Abramovitch, Mikha\u00efl Fridman ou Petr Aven \u2013 et 98\u00a0entit\u00e9s sont soumis \u00e0 des gels d\u2019avoirs et des interdictions d\u2019entrer dans l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 14\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs d\u2019oligarques russes gel\u00e9s dans l\u2019UE","dateModified":"2022-07-12T09:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#571323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T09:15:46+00:00","articleBody":"     Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation de Tchassiv Yar, dans l\u2019Est, s\u2019est encore alourdi, passant \u00e0 au moins trente-quatre morts, dont un enfant, selon les autorit\u00e9s locales. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 extraites vivantes des d\u00e9combres, et les op\u00e9rations de secours se poursuivent mardi.          La ville de Tchassiv Yar (12\u00a0000\u00a0habitants) est situ\u00e9e dans l\u2019oblast de Donetsk, que les troupes russes cherchent \u00e0 conqu\u00e9rir.          Lundi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de trois cents\u00a0\u00bb combattants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par un bombardement sur Tchassiv Yar, mais il n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 l\u2019immeuble d\u2019habitation touch\u00e9, parlant \u00e0 la place de missiles de haute pr\u00e9cision \u00ab\u00a0ayant d\u00e9truit un\u00a0\u00bb point de d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan du bombardement russe \u00e0 Tchassiv Yar monte \u00e0 trente-quatre morts","dateModified":"2022-07-12T09:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#571293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T09:06:00+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien boit dans un abri sur la ligne de front dans le sud de la r\u00e9gion de Kharkiv, le 11\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/ad7766c_1657616696537-798765.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements russes visent Bakhmout, dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-07-12T09:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#571273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T08:55:00+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre avec la Russie, le pr\u00e9sident ukrainien a chang\u00e9 de registre c\u00f4t\u00e9 costume, optant pour une tenue de camouflage lors de ses diff\u00e9rentes prises de parole.                    Lire aussi :  Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d\u2019une com tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements russes visent Bakhmout, dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-07-12T08:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#571225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T08:27:23+00:00","articleBody":"    Sait-on avec quelles armes cette r\u00e9action a pu se faire ?    Serge B\u00e9nard         Bonjour,          Une vice-dirigeante de l\u2019administration d\u2019occupation de Kherson, Ekaterina Houbareva, a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir men\u00e9 cette frappe avec des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars. Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements russes visent Bakhmout, dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-07-12T09:19:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#570936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T06:27:38+00:00","articleBody":"     Les forces d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson (sud) ont affirm\u00e9 que sept personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une soixantaine d\u2019autres bless\u00e9es dans le bombardement ukrainien qui a touch\u00e9 la ville de Nova Kakhovka, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, Vladimir Leontiev, le chef de l\u2019administration militaro-civile install\u00e9 dans cette localit\u00e9 par les forces russes.          L\u2019Ukraine, de son c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle avait men\u00e9 une frappe sur des cibles militaires \u00e0 Nova Kakhovka, ajoutant que 52 militaires russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et un entrep\u00f4t de munitions d\u00e9truit.          Dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par des m\u00e9dias russes, une \u00e9norme boule de feu et des gerbes sont projet\u00e9es vers le ciel en pleine nuit, pendant que retentissent de puissantes d\u00e9tonations et que s\u2019\u00e9l\u00e8ve une \u00e9paisse colonne de fum\u00e9e blanche.          Sur d\u2019autres images prises au matin et diffus\u00e9es par les autorit\u00e9s d\u2019occupation, on voit plusieurs \u00e9difices d\u00e9truits. \u00ab\u00a0Des dizaines de maisons ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es (\u2026). On sort les gens des d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Leontiev. \u00ab\u00a0C\u2019est une trag\u00e9die terrible (\u2026). Le nombre [de victimes] va augmenter, car l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts est \u00e9norme\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb.          Limitrophe de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, la r\u00e9gion de Kherson est largement occup\u00e9e par les forces russes engag\u00e9es, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne m\u00e8ne depuis plusieurs semaines une contre-offensive sur le front de Kherson, alors que le gros des troupes russes est d\u00e9ploy\u00e9 dans le Donbass, dans l\u2019est du pays. Kiev est parvenu \u00e0 regagner du terrain et \u00e0 se rapprocher de Kherson, une ville de 290\u00a0000\u00a0habitants, mais ne parvient pas pour l\u2019heure \u00e0 percer en profondeur les lignes de d\u00e9fense russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, la vie \u00e0 l\u2019heure russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson\u00a0: un bombardement ukrainien fait sept morts, selon la Russie","dateModified":"2022-07-12T09:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#570901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T05:46:15+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les personnes venant de Bi\u00e9lorussie, dont le r\u00e9gime est l\u2019alli\u00e9 de Moscou, sont devenues \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb aux yeux des Ukrainiens.                    Lire aussi :  A Kiev, le statut pr\u00e9caire des opposants bi\u00e9lorusses         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements russes visent Bakhmout, dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-07-12T06:17:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#570828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:59:21+00:00","articleBody":"     Le bilan du bombardement ce week-end d\u2019un immeuble d\u2019habitation de Tchassiv Yar, dans la r\u00e9gion de Donetsk, est mont\u00e9 \u00e0 33 morts, dont un enfant d\u2019une dizaine d\u2019ann\u00e9es, a annonc\u00e9 lundi le service d\u2019Etat des situations d\u2019urgence d\u2019Ukraine. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 extraites vivantes des d\u00e9combres, o\u00f9 les op\u00e9rations de secours vont se poursuivre aujourd\u2019hui.          Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a, pour sa part, assur\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de 300\u00a0\u00bb combattants ukrainiens avaient p\u00e9ri pr\u00e8s de Tchassiv Yar, sans dire quand.          A Kharkiv (Nord-Est), \u00ab\u00a0des b\u00e2timents civils \u2013 un centre commercial et des logements \u2013 ont essuy\u00e9 le feu ennemi. Plusieurs missiles ont touch\u00e9 des maisons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de son administration, Oleh Synehoubov. Selon le parquet r\u00e9gional, \u00ab\u00a031 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux enfants de quatre et 16\u00a0ans. Six civils, dont un adolescent de 17\u00a0ans et son p\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb.          Des avions russes ont aussi tir\u00e9 quatre missiles lundi sur la r\u00e9gion d\u2019Odessa, cit\u00e9 portuaire sur la mer Noire, a soulign\u00e9 Kiev. Selon le commandement op\u00e9rationnel sud, les frappes \u2013 qui n\u2019ont pas fait de victime \u2013 ont touch\u00e9 des infrastructures portuaires, une habitation ainsi que des terres agricoles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trente-trois morts dans les bombardements de Tchassiv Yar, les recherches se poursuivent","dateModified":"2022-07-12T05:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#570824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:42:06+00:00","articleBody":"     Sur le terrain, les Ukrainiens anticipent d\u2019\u00e2pres combats dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est), dans le Donbass. \u00ab\u00a0Il existe des signes selon lesquels les unit\u00e9s ennemies se pr\u00e9parent \u00e0 intensifier les op\u00e9rations de combat en direction de Kramatorsk et de Bakhmout\u00a0\u00bb, a averti l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Kramatorsk, centre administratif du Donbass encore sous contr\u00f4le ukrainien, et sa voisine Sloviansk sont consid\u00e9r\u00e9es comme les prochaines cibles des militaires russes dans leur plan de conqu\u00eate totale du Donbass, quatre mois et demi apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Ce bassin minier est partiellement contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou, apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e.          L\u2019ambassade de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk sera inaugur\u00e9e aujourd\u2019hui \u00e0 Moscou, en pr\u00e9sence du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Lavrov.          Dans ce contexte, la Russie a fait savoir que, par un d\u00e9cret de Vladimir Poutine, elle voulait faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe de tous les Ukrainiens. Une mesure que le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb condamn\u00e9e car constituant \u00ab\u00a0un nouvel empi\u00e8tement sur la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, incompatible avec les normes et principes du droit international\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine anticipe une offensive russe","dateModified":"2022-07-12T05:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#570816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:36:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je comprends que les temps sont durs, mais le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ne poss\u00e8de-t-il pas un costume\u00a0?\u00a0\u00bb Ce tweet de l\u2019\u00e9conomiste et financier Peter Schiff, apr\u00e8s l\u2019apparition, en tee-shirt kaki, de Volodymyr Zelensky lors de sa visioconf\u00e9rence du 16\u00a0mars devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, est tomb\u00e9 \u00e0 plat.          Hormis cette figure de Wall Street, ce v\u00eatement devenu consubstantiel au pr\u00e9sident ukrainien n\u2019a scandalis\u00e9 personne. Le signe que sa tenue de combat s\u2019est impos\u00e9e comme un vecteur politique \u2013 et positif \u2013 \u00e0 part enti\u00e8re.                    Lire aussi :  Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky,  reflet d\u2019une com tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d\u2019une com tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T05:17:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#570814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:27:05+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 une nouvelle offensive de l\u2019arm\u00e9e russe sur des villes strat\u00e9giques de la r\u00e9gion orientale du Donbass, cible prioritaire de Moscou. \u00ab\u00a0Il existe des signes selon lesquels les unit\u00e9s ennemies se pr\u00e9parent \u00e0 intensifier les op\u00e9rations de combat en direction de Kramatorsk et de Bakhmout\u00a0\u00bb, a averti l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Dans un entretien avec le quotidien britannique Times, lundi, le ministre ukrainien de la d\u00e9fense affirme que l\u2019Ukraine rassemble une force d\u2019un million d\u2019hommes \u00e9quip\u00e9s d\u2019armes occidentales, avec, pour objectif, de r\u00e9cup\u00e9rer les zones c\u00f4ti\u00e8res du Sud occup\u00e9es par la Russie.          Le bilan du bombardement d\u2019un immeuble d\u2019habitation de Tchassiv Yar, dans la r\u00e9gion de Donetsk, est mont\u00e9 \u00e0 33 morts, dont un enfant d\u2019une dizaine d\u2019ann\u00e9es, a annonc\u00e9 lundi le service ukrainien des situations d\u2019urgence. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 extraites vivantes des d\u00e9combres, o\u00f9 les op\u00e9rations de secours vont se poursuivre mardi.          L\u2019ambassade de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk sera inaugur\u00e9e mardi \u00e0 Moscou, en pr\u00e9sence du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov.          Volodymyr Zelensky a accus\u00e9, lundi, le Canada de saper les sanctions contre la Russie en d\u00e9cidant de rendre \u00e0 l\u2019Allemagne des turbines en r\u00e9paration des deux gazoducs de Nord Stream\u00a01. Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 la convocation de l\u2019ambassadeur canadien \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0en raison d\u2019une exception absolument inacceptable au r\u00e9gime de sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-07-12T09:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html#570812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-russes-visent-bakhmout-a-l-est-du-pays_6134422_3210.html","datePublished":"2022-07-12T04:26:54+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 139e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/811/0/8227/4113/1342/671/60/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-12T04:26:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/8227/5201/1342/848/3/0/f6a576d_f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-f0bb2c9dfef540d3a4abdce90466ed53-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/13/19-15">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le gouvernement a décrété l’« état de contingence » entre lundi et vendredi, afin d’élever d’un cran le niveau de mobilisation des services de secours et des restrictions qu’ils peuvent imposer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Portugal             Le Portugal confronté à une violente reprise des feux de forêt dans le centre du pays      Le gouvernement a décrété l’« état de contingence » entre lundi et vendredi, afin d’élever d’un cran le niveau de mobilisation des services de secours et des restrictions qu’ils peuvent imposer.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h23    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un habitant du village de Figueiras, à proximité de Leiria, dans le centre du Portugal, essaie d’empêcher les flammes d’atteindre son habitation, mardi 12 juillet 2022.  JOAO HENRIQUES / AP                 L’Institut météorologique portugais avait annoncé, lundi, que le pays allait connaître des températures de 40 degrés Celsius, voire des 45 °C par endroits. Attisés par ces températures caniculaires et des vents violents, les feux de forêt qui avaient frappé le centre du Portugal ce week-end ont repris avec force mardi 12 juillet.            Les chaînes de télévision portugaises montrent les pompiers et la population s’efforçant de freiner l’avancée des flammes qui menacent des localités des communes de Leiria, Pombal, d’Ourém ou Alvaizere, situées à un peu plus de cent kilomètres au nord de Lisbonne.              Selon les données fournies par le site Internet de l’Autorité nationale de protection civile, cinq foyers mobilisaient quelque 1 300 pompiers, plus de 300 véhicules et une douzaine d’avions ou d’hélicoptères dans cette même région, au confluent des districts de Leiria et de Santarem.            Trois d’entre eux sont apparus mardi, mais les deux autres s’étaient déjà déclarés en fin de semaine dernière, ravageant environ 2 500 hectares, avant d’être considérés comme circonscrits lundi matin.            « Ce sont des incendies extrêmement violents avec un périmètre déjà très important », a confirmé le commandant national de la protection civile, André Fernandes, au cours d’un point presse en début de soirée, évoquant des conditions météo « extrêmes » et « inédites ».              Plusieurs villages ont été évacués ainsi que quelque 300 personnes qui se trouvaient dans la bourgade de Freixianda, dans la commune d’Ourém, a-t-il précisé. La circulation a été interrompue sur plusieurs axes routiers, dont l’autoroute 1, qui relie Lisbonne au nord du Portugal.            Seize des 18 districts du territoire en alerte rouge            Depuis jeudi, les services de secours ont recensé une trentaine de blessés légers et au moins une douzaine de maisons endommagées, selon un bilan provisoire. Dans un pays qui reste traumatisé par les feux meurtriers de 2017, qui ont fait plus de cent morts, le gouvernement a ainsi décrété l’« état de contingence » entre lundi et vendredi, afin d’élever d’un cran le niveau de mobilisation des services de secours et des restrictions qu’ils peuvent imposer. Lisbonne a, par ailleurs, demandé à l’Union européenne d’activer son mécanisme de protection civile commune, obtenant dimanche l’envoi de deux avions bombardiers d’eau stationnés en Espagne.            « Les prévisions météorologiques pour les prochains jours demeurent extrêmement préoccupantes par rapport au risque d’incendies », a réaffirmé mardi le premier ministre, Antonio Costa, les températures devant dépasser 40 °C dans une grande partie du Portugal. Le thermomètre est monté jusqu’à 43,1 degrés Celsius près de la ville d’Abrantes, dans la région de Santarem.              La canicule devrait continuer de s’intensifier mercredi, avec 16 des 18 districts du territoire continental portugais placés sous alerte rouge par l’institut météorologique national, soit le double de la journée de mardi.                             Lire aussi :  Incendies au Portugal et en Espagne : le bilan s’alourdit à 45 morts                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/12/le-portugal-confronte-a-une-violente-reprise-des-feux-de-foret-dans-le-centre-du-pays_6134553_3244.html"},"headline":"Le Portugal confront\u00e9 \u00e0 une violente reprise des feux de\u00a0for\u00eat dans le centre du pays","dateCreated":"2022-07-12T22:23:30+02:00","datePublished":"2022-07-12T22:23:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Portugal"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Portugal"],"description":"Le gouvernement a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tat de contingence\u00a0\u00bb entre lundi et vendredi, afin d\u2019\u00e9lever d\u2019un cran le niveau de mobilisation des services de secours et des restrictions qu\u2019ils peuvent imposer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/38da46e_75602d1dec594763a54112476dad6acf-75602d1dec594763a54112476dad6acf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Portugal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/portugal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-16">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le vote pour déterminer le ou la successeure aura lieu au cours de l’été, en plusieurs étapes, et sera ouvert uniquement aux adhérents du Parti conservateur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Les huit candidats en lice pour succéder à Boris Johnson au poste de premier ministre du Royaume-Uni sont désormais connus      Le vote pour déterminer le ou la successeure aura lieu au cours de l’été, en plusieurs étapes, et sera ouvert uniquement aux adhérents du Parti conservateur.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié hier à 20h36, mis à jour hier à 20h45    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Boris Johnson visitait l’Institut Francis-Crick à Londres, lundi 11 juillet 2022.  LEON NEAL / AP                 La liste des candidats en lice pour devenir le nouveau dirigeant du Parti conservateur – et in fine le prochain premier ministre du Royaume-Uni – est désormais fixée. Mardi 12 juillet, le comité du parti conservateur, chargé d’organiser cette élection à la suite de l’annonce de la démission de Boris Johnson le 7 juillet sur fond de scandales à répétition, a annoncé que huit personnes avaient recueilli au moins vingt parrainages de parlementaires issus du parti conservateur, nécessaires pour se porter candidat :            l’ancienne ministre de l’égalité Kemi Badenoch ;la conseillère juridique du gouvernement (attorney general), Suella Braverman ;l’ancien ministre des affaires étrangères et de la santé Jeremy Hunt ;l’ancienne ministre de la défense et dernière ministre au commerce, Penny Mordaunt ;l’ancien ministre des finances Rishi Sunak ;le président de la commission des affaires étrangères au Parlement, Tom Tugendhat ;la secrétaire d’Etat aux affaires étrangères, Liz Truss ;le dernier ministre des finances, Nadhim Zahawi.            L’ancien ministre de la santé, Sajid Javid, dont la démission fut l’une de celles qui avaient accentué la pression sur Boris Johnson, s’est retiré de la course juste avant l’annonce de la liste finale des candidats. Deux autres candidats, le secrétaire d’Etat aux transports, Grant Shapps, et le député Rehman Chishti ont également abandonné, faute de soutiens.              Le vote pour déterminer le successeur de Boris Johnson aura lieu au cours de l’été en plusieurs étapes et sera ouvert uniquement aux adhérents du parti. Le premier tour de scrutin était prévu pour mercredi, les candidats n’ayant pas obtenu au moins trente voix étant éliminés. D’autres tours auront lieu jeudi et, si nécessaire, pendant la semaine suivante. Le parti conservateur souhaite que les deux finalistes soient choisis avant le 21 juillet, afin qu’ils passent le reste de l’été à faire campagne à travers le pays.            M. Johnson, qui reste premier ministre jusqu’à ce que son successeur soit connu, le 5 septembre, avait démissionné de la tête du parti conservateur après qu’une soixantaine de membres de son exécutif avaient claqué la porte, lassés des scandales à répétition.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le départ de Boris Johnson révèle la fragmentation du Parti conservateur »                   Rishi Sunak favori            L’ancien chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, qui avait démissionné avec fracas du gouvernement au cours de la semaine dernière, entraînant avec lui une soixantaine d’autres membres de l’exécutif, figure désormais parmi les favoris pour succéder à Boris Johnson. M. Sunak, 42 ans, s’est toutefois bien gardé de critiquer son ancien chef, estimant dans son discours qui lançait sa campagne que « Boris Johnson est une des personnes les plus remarquables qu’il m’a été donné de rencontrer et, quoi qu’en disent certains commentateurs, il a un bon fond ».              Contrairement à ses rivaux, Rishi Sunak s’est montré prudent concernant les baisses d’impôts dans un contexte de forte inflation. « C’est une question de “quand”, pas de “si” », a-t-il toutefois rassuré. « Nous devons revenir aux valeurs conservatrices de l’économie, et ça signifie de l’honnêteté et de la responsabilité, pas des contes de fées ». M. Sunak avait été critiqué quand il était ministre des finances pour ne pas avoir fait assez pour soulager les ménages britanniques étranglés par la crise du coût de la vie.            Face à lui, l’ancienne ministre de la défense et dernière ministre au commerce, Penny Mordaunt, et la secrétaire d’Etat aux affaires étrangères, Liz Truss, font figure de challengers. Cette dernière a reçu le soutien du ministre des opportunités du Brexit, Jacob Rees-Mogg, et de la secrétaire d’Etat à la culture, Nadine Dorries, tous deux partisans convaincus du Brexit et alliés de Boris Johnson. « Liz a toujours été opposée à la hausse des impôts de Rishi [Sunak], a déclaré M. Rees-Mogg. C’est une eurosceptique convaincue, elle répondra aux attentes des électeurs et elle croit en une faible taxation. »            La campagne s’était jusque-là limitée à des vidéos de lancement grandiloquentes, à des promesses vagues – la plupart des candidats assurant qu’ils mettront en place des baisses d’impôts sans expliquer comment ils les financeront – et à des polémiques en tout genre. Le dernier ministre des finances, Nadhim Zahawi, a ainsi estimé qu’on cherchait à le « salir », quand la presse a rapporté qu’il faisait l’objet d’une enquête fiscale. Il a promis de publier chaque année sa déclaration d’impôts s’il devenait premier ministre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : dans la course à son remplacement, une surenchère de promesses irréalistes                                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Churchill l’indomptable  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/12/les-huit-candidats-en-lice-pour-succeder-a-boris-johnson-sont-desormais-connus_6134546_3210.html"},"headline":"Les huit candidats en lice pour succ\u00e9der \u00e0 Boris Johnson au poste de premier ministre du Royaume-Uni sont d\u00e9sormais connus","dateCreated":"2022-07-12T20:36:59+02:00","datePublished":"2022-07-12T20:36:59+02:00","dateModified":"2022-07-12T20:45:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le vote pour d\u00e9terminer le ou la successeure aura lieu au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, en plusieurs \u00e9tapes, et sera ouvert uniquement aux adh\u00e9rents du Parti conservateur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/0/0/7490/3745/1342/671/60/0/25fa813_001c6ef23c52455da76b57ede33f7e43-001c6ef23c52455da76b57ede33f7e43-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-17">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ En France, Olga et sa mère sont en villégiature dans le Sud. A Kiev, Sasha ressasse de sombres pensées autour d’un triste concept de son invention : la « non-vie ». Pour la vingtième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « La “non-vie” continue de se dérouler. Un jour, tu vois ton copain, tu joues aux échecs, l’autre jour, il prend son train, avec les autres appelés pour aller au front »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 19h00     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesEn France, Olga et sa mère sont en villégiature dans le Sud. A Kiev, Sasha ressasse de sombres pensées autour d’un triste concept de son invention : la « non-vie ». Pour la vingtième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.         Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, comme sa mère et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, alors qu’Olga et sa mère sont en villégiature dans le sud de la France, Sasha ressasse de sombres pensées autour d’un triste concept de son invention : la “non-vie”.          Retrouvez ici le journal des deux sœurs ukrainiennes.          Mardi 5 juillet          Olga : On part dans le Sud avec maman.          J’ai appris que les rachistes [contraction de « russe » et de « fasciste »] commençaient à mobiliser à Berdiansk, une ville de la côte qu’ils ont prise, pas loin de Marioupol. On y est déjà allés en vacances avec mes parents, Sasha avait 2 ans et moi 3 ans et demi. Ils mobilisent donc des Ukrainiens pour aller se battre contre des Ukrainiens. Les analystes disent que les russes [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscule à « russe », « russie » et « poutine »] n’ont plus beaucoup de combattants. Je l’espère.            Sasha : Je vois tous les jours ma copine M. On travaille ensemble au café ou chez moi. Il est évident qu’on ne veut pas rester seules. Elle n’a pas de nouvelles de S. – son ex-mari, qui est aussi un très bon ami à moi. Il est parti à l’est avec son bataillon. Il est peut-être déjà au « point zéro » (c’est comme ça que l’on appelle le front le plus chaud, face à l’­ennemi). On ne sait rien. S. a seulement envoyé à M. une petite vidéo dans laquelle il jouait à la guimbarde une mélodie douce et triste. Elle me dit que c’était son adieu. On parle ­beaucoup toutes les deux, les conversations sont très profondes, à propos des choses essentielles de la vie. Ces discussions nous fatiguent énormément, mais on n’arrive pas à s’arrêter.                           Guerre en Ukraine en direct :  Kiev reçoit près de 2,7 milliards d’euros d’aide financière, « un investissement qui nous rapproche de la victoire »                 Mercredi 6 juillet          Olga : En arrivant, on a parlé avec la propriétaire de l’appartement qu’on loue pour nos vacances. Quand on lui a appris qu’on était ukrainiennes, très vite, elle a dit qu’elle nous soutenait et qu’elle ne voulait plus louer à des russes. Elle nous a raconté que, juste avant nous, trois mecs avaient fait beaucoup de dégâts dans la location. C’étaient des russes passés par des sites ­biélorusses pour pouvoir réserver. Elle était dégoûtée.          Ça me rappelle ces reportages qui montrent les mauvais comportements de vacanciers russes en Turquie, en Egypte ou ailleurs… Dans les hôtels, dans les piscines, dans les rues, avec les gens qui les servent, etc. Et malheureusement, nous, les Ukrainiens, avons hérité de cette image gratis. Combien de fois m’a-t-on dit depuis que je vis en France : « Vous êtes des buveurs de vodka, comme les russes ! » Et ceci à propos de tout et de rien. Et combien de fois ai-je expliqué qu’on n’était pas russes et qu’on n’était pas « comme les russes » ! Je pense que, désormais, le monde entier comprend que nous sommes des peuples très différents.          Il vous reste 77.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/12/guerre-en-ukraine-la-non-vie-continue-de-se-derouler-un-jour-tu-vois-ton-copain-tu-joues-aux-echecs-l-autre-jour-il-prend-son-train-avec-les-autres-appeles-pour-aller-au-front_6134534_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La \u201cnon-vie\u201d continue de se d\u00e9rouler. Un jour, tu vois ton copain, tu joues aux \u00e9checs, l\u2019autre jour, il prend son train, avec les autres appel\u00e9s pour aller au front\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-12T19:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-12T19:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"En France, Olga et sa m\u00e8re sont en vill\u00e9giature dans le Sud. A Kiev, Sasha ressasse de sombres pens\u00e9es autour d\u2019un triste concept de son invention\u00a0: la \u00ab\u00a0non-vie\u00a0\u00bb. Pour la vingti\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/143/0/709/354/1342/671/60/0/6da49f8_207901-3281364.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-18">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La dirigeante néerlandaise a été embauchée par le groupe en mai 2016, un « pantouflage » préparé alors qu’elle était encore en poste à Bruxelles, et réalisé au prix de multiples irrégularités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Pixels        Uber Files         « Uber Files » : les liaisons dangereuses entre Uber et la commissaire européenne Neelie Kroes   Par Adrien Sénécat   Publié hier à 18h00, mis à jour à 06h06     Temps de Lecture 8 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitLa dirigeante néerlandaise a été embauchée par le groupe en mai 2016, un « pantouflage » préparé alors qu’elle était encore en poste à Bruxelles, et réalisé au prix de multiples irrégularités.                   {"assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/18-2206-triton-assets","statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2","spreadsheets_urls":{"production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/PHVO2HSeIh6cU2vYFHJN0pyfZ175Wg_1213","staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/PHVO2HSeIh6cU2vYFHJN0pyfZ175Wg_1214","testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/PHVO2HSeIh6cU2vYFHJN0pyfZ175Wg_1215","developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/PHVO2HSeIh6cU2vYFHJN0pyfZ175Wg_1216"},"layouts":[{"name":"art-1","nodes":[{"class":"triton-scrollator-root","type":"cover"},{"class":"triton-footer-root","type":"snippet"}]}],"env":"production"}                    





                    
	window.lm_triton_article_name = 'article-kroes'
          Lorsque Uber dévoile la composition de son « comité de conseil en politiques publiques », le 3 mai 2016, l’un des huit noms de la liste a fait froncer bien des sourcils en Europe : celui de la Néerlandaise Neelie Kroes. Cette ancienne commissaire européenne était chargée des questions de concurrence puis des nouvelles technologies jusqu’au 1er novembre 2014. Et la voilà qui vient aider, moyennant rémunération, une multinationale du secteur qu’elle supervisait encore récemment à se rabibocher avec les pouvoirs publics après les avoir défiés partout dans le monde.            Officiellement, Neelie Kroes n’enfreint aucune règle en matière de conflits d’intérêts. Elle a attendu les dix-huit mois de battement imposés aux anciens commissaires avant de rejoindre le secteur privé. Et lors de son mandat, elle n’a eu aucun contact direct avec Uber, selon la réponse faite par la Commission européenne à l’organisation non gouvernementale (ONG) Corporate Europe Observatory (CEO) – qui avait demandé en 2016, au nom du droit à la transparence, la liste des échanges entre la Néerlandaise et les représentants d’Uber.                           « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                  A l’époque, donc, ce « pantouflage » a pu sembler au-dessus de tout soupçon. Mais les « Uber Files » éclairent ce dossier d’un jour nouveau. Ces documents confidentiels montrent que la Néerlandaise a, en réalité, entretenu des relations régulières avec le groupe californien lors des derniers mois de son mandat, multipliant même en privé les initiatives en faveur de la société avant son embauche, à une période où elle avait des obligations de réserve liées à ses fonctions passées. Un cas d’école de la passivité dont l’Union européenne (UE) peut faire preuve face aux intérêts privés.          De multiples contacts passés sous silence par Bruxelles          Selon la réponse faite à l’époque par la Commission européenne à l’ONG CEO, une seule rencontre avait eu lieu entre le cabinet de Neelie Kroes et des représentants d’Uber, en mars 2014. Mais les « Uber Files » révèlent l’existence de nombreuses autres réunions et correspondances entre les lobbyistes de la plate-forme et le cabinet de la commissaire, dès le mois de novembre 2013. Une « brève » rencontre a même eu lieu avec Neelie Kroes elle-même, en juillet 2014.                        
.uf_lexique_wrapper{
  margin: 5px 0;
  padding: 0;
  box-sizing: border-box;
  display: flex;
  justify-content: center;
}
.uf_lexique {
    width:100%;
    box-sizing: border-box;
    padding:0;
    max-width: 100%;
    margin:5px 0;
    background-color: #fff;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
}
/* Haut */
.uf_lexique_header {
    padding:3px 14px;
    position: relative;
    z-index: 5;
    background:#2d201a;
    color: #ffffff;
    font-family: "Marr Sans Condensed",DINCondensed-Bold,"Roboto Condensed","Arial Narrow",sans-serif;
    border-radius: 2px 2px 0 0;
    width: 100%;
}
/* Marqueur */
.cartouche_uf{
    text-decoration: none;
    border-bottom: none;
}
.marqueur_uf {
    color: white;
    margin-bottom: 8px;
    font-family: "Marr-Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;
    font-weight: 500;
    font-size: 16px;
    line-height: 120%;
}

.uf_lexique .uf_lexique_header a{
  border-bottom: 0px!important;
  color:#fff!important;
}
/*Le lexique */
.uf_lexique_baseline{
  letter-spacing: 0.68px;
    font-weight: 400;
}
/* Bas */
.uf_lexique_bottom{
  border-style:solid;
  border-color:#d5d1d1;
  border-width: 0 1px 1px 1px;
  border-radius: 0 0 2px 2px;
}
.uf_lexique_content{
  margin:8px 4px 8px 11px;
  padding: 0 0 7px 0;
  max-height: 300px;
  overflow-y:scroll;
  font-size: 1.3rem;
}
/* Scrollbar */
.uf_lexique_content::-webkit-scrollbar-track
{
  /*-webkit-box-shadow: inset 0 0 6px rgba(0,0,0,0.3);*/
  border-radius: 10px;
  background-color: #fff;
}
.uf_lexique_content::-webkit-scrollbar
{
  width: 8px;
  background-color: #fff;
  margin-right: 4px;
}
.uf_lexique_content::-webkit-scrollbar-thumb
{
  border-radius: 10px;
  background-color: #dbd1c6;
}
/* Définitions */
.uf_lexique_item{
  padding:0 0 .5rem 0;
  border-bottom: .5px solid #d5d1d1;
  color: #4a4948;
  width: calc(100% - 5px);
}
/*.uf_lexique_item:first-child{
      padding: 5px 0 15px 0;
}*/
.uf_lexique_item:last-child{
  border-bottom: 0;
}

.uf_lexique_item_term{
  padding:1.5rem 0 1rem;
  font-weight: 500;
  font-size:1.5em;
  line-height: 1.67rem;
  font-family: "Marr Sans Condensed",DINCondensed-Bold,"Roboto Condensed","Arial Narrow",sans-serif;
  color: #323336;
  margin:0;
  cursor: pointer;
  display: flex;
  justify-content: space-between;
}

.uf_lexique_chevron {
    display: inline-block;
}
.uf_lexique_chevron:before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(135deg);
    width: 0.5em;
}
.uf_lexique_item:hover .uf_lexique_chevron:before {
  border-color: #000;
  }
.opened .uf_lexique_chevron:before {
    top: 0;
    transform: rotate(-45deg);
}
.uf_lexique_item_def{
  color: #4a4948;
  font-size:1.1em;
  height:0;
  overflow: hidden;
  width: 100%;
}
.opened .uf_lexique_item_def{
  height:auto;
}
.uf_lexique_item_def p{
  margin:0 0 1rem 0;
}

  
@media screen and (max-width: 600px) {
/*  .uf_lexique_wrapper{
    margin:0 2rem;
  }*/
}
[data-color-mode="dark"] .uf_lexique{
  background:none;
}

[data-color-mode="dark"] .uf_lexique_header{
  background:#fff;
  color:#333;
}
[data-color-mode="dark"] .marqueur_uf{
color:#333;
}
[data-color-mode="dark"] .uf_lexique_item_def, [data-color-mode="dark"] .uf_lexique_item_term{
  color:#FFF;
}




UBER FILES - Le lexique











  function mdm(string,paragrapher,pas_italiques) { /* Marche du Monde */
            s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) /* Séparateur de milliers insécable */
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%)/g, " $1") /* Insécables */
                .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            if(pas_italiques){
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                    .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
            }
            else{
                s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
            }
            if(paragrapher){ /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
                paras = s.split("\n");
                h = ""
                paras.forEach(function(d,i){
                    if(d.substring(0,2)=="– "){
"+d.substring(2)+""
                    }
                    else{
"+d+"";
                    }
                    
                })
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
            
  }

for(const d of donneeslexique){
  el = document.createElement('div');
    el.classList.add("uf_lexique_item");
`+d.terme+``+mdm(d.definition,true,true)+``;
    document.querySelector(".uf_lexique_content").appendChild(el);
}
const allTerms = document.querySelectorAll(".uf_lexique_item");
for (const element of allTerms) {
  element.addEventListener('click', function () {
    for (const element2 of allTerms) {
      if(element2!==element) element2.classList.remove("opened")
    }
    this.classList.toggle("opened")
  }, false);
}


<article-nb="2022/07/13/19-19">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les représentants de la société se sont sentis encouragés par la commissaire européenne au marché intérieur, Elzbieta Bienkowska, à lancer des procédures contre la France ou l’Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Pixels        Uber Files             « Uber Files » : des plaintes européennes d’Uber favorablement accueillies à Bruxelles      Les représentants de la société se sont sentis encouragés par la commissaire européenne au marché intérieur, Elzbieta Bienkowska, à lancer des procédures contre la France ou l’Allemagne.          Par Damien Leloup         Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h31    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                En matière de lobbying, la meilleure défense est souvent l’attaque. Début 2015, alors que l’entreprise croule sous les procès, les enquêtes et les menaces de législations restrictives, Uber décide de passer à l’offensive, en déposant une série de plaintes auprès de la Commission européenne, notamment contre la France, l’Allemagne et l’Espagne. Le détail des plaintes varie, mais leur cœur est commun : en restreignant les possibilités d’Uber, ces trois Etats membres ont contrevenu à la liberté d’établissement, un principe fondateur du droit européen, qui permet aux entreprises de s’installer et d’exercer librement au sein de l’Union européenne (UE).          La manœuvre est risquée – elle n’est pas de nature à apaiser les relations, déjà chaotiques, qu’entretient Uber avec l’Etat français. Lorsqu’une entreprise estime que ses droits ne sont pas respectés par un pays membre de l’UE, « elle peut passer par un mécanisme décentralisé, via les juges nationaux, explique Anne-Lise Sibony, professeure de droit européen à la faculté de droit de l’Université catholique de Louvain et spécialiste du marché intérieur. Si le juge estime qu’il y a bien un doute important sur le fait que la législation européenne est respectée, il peut poser une question préjudicielle à la Cour de justice de l’Union européenne [CJUE], dont le rôle est de clarifier le droit de l’UE. » Cette procédure peut être longue – il faut en moyenne deux ans pour que l’institution réponde à une question préjudicielle.                           « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                  Les entreprises comme les particuliers peuvent aussi saisir directement la Commission européenne d’une plainte, pour lui demander d’ouvrir une procédure dite « de manquement ». C’est alors la Commission qui décide si elle va la traiter. « L’inconvénient de cette procédure, c’est qu’elle est très longue, note Frédérique Berrod, professeure à Sciences Po Strasbourg et spécialiste du droit européen. Elle commence par une phase administrative, durant laquelle la Commission va échanger avec l’Etat concerné, puis émettre un avis motivé, et enfin, si l’Etat ne fait rien ou refuse, elle peut saisir la justice européenne. » Les plaintes déposées par Uber n’ont jamais abouti – elles ont été tranchées par des demandes de juges nationaux qui ont posé des questions à la CJUE pour connaître la correcte application du droit.          « Appels clairs de la Commission »          La procédure de manquement est un peu plus « politique » que la voie des tribunaux nationaux. Et les documents des « Uber Files » suggèrent que les procédures intentées par Uber contre la France, l’Allemagne et l’Espagne ont été en partie inspirées, ou encouragées, par une commissaire européenne : la Polonaise Elzbieta Bienkowska, chargée du marché intérieur à partir de 2014 – le Français Thierry Breton lui a succédé en 2019 – et considérée par Uber comme une alliée.        Il vous reste 45.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/12/uber-files-des-plaintes-europeennes-d-uber-favorablement-accueillies-a-bruxelles_6134523_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: des plaintes europ\u00e9ennes d\u2019Uber favorablement accueillies \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-07-12T18:00:20+02:00","datePublished":"2022-07-12T18:00:20+02:00","dateModified":"2022-07-12T18:31:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Uber Files"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","Les taxis contre Uber","Transports","\u00c9conomie","Entreprises","International","Pixels","Uber Files"],"description":"Les repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 se sont sentis encourag\u00e9s par la commissaire europ\u00e9enne au march\u00e9 int\u00e9rieur, Elzbieta Bienkowska, \u00e0 lancer des proc\u00e9dures contre la France ou l\u2019Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/419c780_1657628449492-21-plainte.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-20">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Dans une tribune au « Monde », sept associations libanaises demandent à Emmanuel Macron que l’Europe intervienne rapidement pour la mise en place de sanctions françaises et européennes à l’encontre des mafieux politiques et financiers libanais, pour sortir le pays « de l’enfer dans lequel il est plongé ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Monsieur le président de la République, nous demandons l’application des sanctions à l’encontre des dirigeants libanais corrompus »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », sept associations libanaises demandent à Emmanuel Macron que l’Europe intervienne rapidement pour la mise en place de sanctions françaises et européennes à l’encontre des mafieux politiques et financiers libanais, pour sortir le pays « de l’enfer dans lequel il est plongé ».   Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Monsieur le président de la République,          Les élections législatives libanaises ont pu se tenir en mai 2022, malgré la déliquescence avancée du pays, la pression des milices et les manœuvres de la classe politique corrompue. Les résultats montrent qu’une grande partie des Libanais du Liban et de la diaspora a réussi à porter au Parlement des personnes courageuses et motivées, issues de la société civile, bravant le clientélisme et les menaces physiques.          Ces nouveaux députés, déterminés à jouer pleinement leur rôle réformateur, ont reçu un mandat clair des Libanais : sortir le Liban de ses crises et amorcer sa relance. Certes, il reste du chemin à faire pour que ces forces s’organisent et apprennent à travailler ensemble afin de relever les défis auxquels le Liban doit faire face. Cela ne pourra se faire sans un soutien efficace de la communauté internationale, et particulièrement de la France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, les élections législatives dominées par l’abstention                 Vous venez d’être réélu, et la France, moteur de l’Union européenne, peut sous votre impulsion faire encore beaucoup pour le Liban. Vous en avez la volonté, la détermination et l’énergie. Nous vous demandons de peser de tout votre poids pour que la France et la communauté internationale poursuivent leur mobilisation. Changement intérieur et soutien extérieur, c’est à cette double condition que le Liban sortira de l’enfer dans lequel il est plongé.          « Etat défaillant »          La classe politique au pouvoir ne souhaite pas se réformer. Elle bloque toutes les tentatives en ce sens, qu’elles soient demandées par le Fonds monétaire international, pour la mise en place du programme CEDRE, le renforcement de l’armée, un filet social, le fonctionnement de la justice ou le minimum de fonctionnement des services publics vitaux (électricité, santé, transports…).            Ce blocage perdurera tant qu’il n’y aura pas de pression efficace pour le lever. C’est ce qui nous pousse à demander l’application immédiate de sanctions françaises et européennes à l’encontre des dirigeants politiques et financiers libanais qui, du fait de leurs « actions destructrices », ont délibérément transformé le pays en un « Etat défaillant », comme l’a récemment déploré Olivier De Schutter, rapporteur spécial des Nations unies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Libanais à la merci de la « mafia des générateurs »                 En avril 2021 déjà, M. Le Drian avait annoncé la mise en place de sanctions contre les dirigeants libanais impliqués dans le blocage du pays ou dans la corruption. En juillet 2021, le Conseil des affaires étrangères de l’Union Européenne avait annoncé un accord politique en vue de la mise en place d’un régime de sanctions. Et le Conseil de l’Union Européenne avait adopté des sanctions ciblées « à l’encontre de personnes et d’entités ayant porté atteinte à la démocratie ou à l’Etat de droit au Liban ».        Il vous reste 49.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/12/monsieur-le-president-de-la-republique-nous-demandons-l-application-des-sanctions-a-l-encontre-des-dirigeants-libanais-corrompus_6134511_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Monsieur le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous demandons l\u2019application des sanctions \u00e0 l\u2019encontre des dirigeants libanais corrompus\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-12T17:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-12T17:00:05+02:00","dateModified":"2022-07-12T17:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Europe","International","Proche-Orient","Liban","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sept associations libanaises demandent \u00e0 Emmanuel Macron que l\u2019Europe intervienne rapidement pour la mise en place de sanctions fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019encontre des mafieux politiques et financiers libanais, pour sortir le pays \u00ab\u00a0de l\u2019enfer dans lequel il est plong\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/06/83/0/2327/1163/1342/671/60/0/3ea7e37_GAZ02_LEBANON-SECURITY-BLAST-MACRON_0806_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  
