<FILE-date="2022/07/13/19">

<article-nb="2022/07/13/19-1">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Face à l’abrogation du droit à l’avortement aux Etats-Unis, Florence Rigal et Catherine Giboin, de l’ONG Médecins du monde, mettent en garde, dans une tribune au « Monde », quant à la menace que cette décision fait peser sur les droits et la santé des femmes, et appellent à « désobéir à des lois injustes et dangereuses ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Tribune        Catherine Giboin   présidente de la Fondation Médecins du monde          Florence Rigal  docteure, présidente de Médecins du monde        Face à l’abrogation du droit à l’avortement aux Etats-Unis, Florence Rigal et Catherine Giboin, de l’ONG Médecins du monde, mettent en garde, dans une tribune au « Monde », quant à la menace que cette décision fait peser sur les droits et la santé des femmes, et appellent à « désobéir à des lois injustes et dangereuses ».   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 19h23    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Criminaliser l’avortement pour en abolir la pratique est un leurre : une femme qui ne désire pas une grossesse trouvera toujours le moyen d’y mettre un terme. Tous les moyens. Toujours. Quels qu’en soient les risques. Telle est la réalité que nous, soignantes et soignants, rencontrons partout où nous intervenons.          Criminaliser l’avortement ne met pas fin aux avortements, mais les rend plus dangereux pour les femmes, pour leur sécurité et pour leur santé. C’est notre point de départ et notre préoccupation principale. Chaque année, 121 millions de femmes tombent enceintes sans en avoir fait le choix. 60 % d’entre elles y mettent un terme et 45 % de ces avortements ne sont pas médicalisés.                           Lire aussi :  Avortement aux Etats-Unis : fermeture de la clinique du Mississippi, au cœur du revirement de la Cour suprême                 L’Organisation mondiale de la santé (OMS) estime qu’au moins 39 000 femmes meurent chaque année des suites d’un avortement clandestin, sans compter les sept millions d’autres hospitalisées en raison de complications. Nous, soignantes et soignants, nous ne pouvons pas rester passifs.          Agir hors la loi quand cette dernière ne protège plus          Notre mission est de soigner toutes les personnes, quels que soient leurs choix personnels. L’avortement est un soin, un soin de santé de base, un soin vital dans de nombreuses situations. Nous prenons la mesure de notre responsabilité. Elle nous oblige à agir hors la loi quand cette dernière ne protège plus, exclut et va à l’encontre des normes en santé reconnues internationalement.            Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, nous continuerons de nous battre contre celles et ceux qui refusent de soigner les femmes partout où leurs droits et leur santé sont menacés. Plus de 40 % des femmes dans le monde vivent dans un pays qui met leur vie en danger en interdisant l’interruption volontaire de grossesse (IVG).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden appelle à la mobilisation électorale pour restaurer le droit à l’avortement                 L’annulation par la Cour suprême des Etats-Unis de l’arrêt Roe vs Wade, vendredi 24 juin, menace désormais les droits et la santé de 40 millions de femmes américaines, alors que d’autres pays – comme la Colombie, le Bénin ou la République démocratique du Congo – ont connu des avancées majeures ces dernières années sur le droit à l’avortement. Au-delà d’être éminemment sexiste et rétrograde, cette décision est irresponsable.          Créer et soutenir des réseaux de solidarité          Cette décision pourrait provoquer une terrible onde de choc dans le monde. Ils veulent rendre les femmes criminelles, ils feront de nous, soignantes et soignants, des criminels avec elles. Nous continuerons de répondre à leurs besoins et leurs demandes si elles se tournent vers nous.          Il vous reste 52.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/13/nous-continuerons-de-soutenir-les-femmes-qui-desirent-mettre-fin-a-une-grossesse-de-nous-battre-partout-ou-elles-sont-menacees_6134674_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous continuerons de soutenir les femmes qui d\u00e9sirent mettre fin \u00e0 une grossesse, de nous battre partout o\u00f9 elles sont menac\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-13T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-13T18:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-13T19:23:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Droit \u00e0 l'avortement","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Face \u00e0 l\u2019abrogation du droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis, Florence Rigal et Catherine Giboin, de l\u2019ONG M\u00e9decins du monde, mettent en garde, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, quant \u00e0 la menace que cette d\u00e9cision fait peser sur les droits et la sant\u00e9 des femmes, et appellent \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 des lois injustes et dangereuses\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Giboin","description":" pr\u00e9sidente de la Fondation M\u00e9decins du monde"}
,{"@type":"Person","name":"Florence Rigal","description":"docteure, pr\u00e9sidente de M\u00e9decins du monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/48/0/4500/2250/1342/671/60/0/c8738cd_1657723388244-hyugtyf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-2">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le ministre néerlandais des affaires étrangères Wopke Hoekstra appelle à lutter contre un sentiment de lassitude, après plus de quatre mois de guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Le danger est maximal pour notre continent »      Le ministre néerlandais des affaires étrangères Wopke Hoekstra appelle à lutter contre un sentiment de lassitude, après plus de quatre mois de guerre en Ukraine.          Propos recueillis par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Wopke Hoekstra, ministre des affaires étrangères des Pays-Bas, lors de la réunion des ministres des affaires étrangères du G20, à Bali, en Indonésie, le 8 juillet 2022.  STEFANI REYNOLDS / AP               Wopke Hoekstra (Appel chrétien-démocrate, CDA, centre droit) est ministre des affaires étrangères des Pays-Bas.          La France et l’Allemagne semblent connaître un défaut de leadership sur la question du conflit en Ukraine au profit des pays baltes et de la Pologne, est-ce temporaire ou pas ?          Mon constat est différent. Si nous prenons de la distance, nous constatons un énorme réflexe d’unité au sein de la famille européenne et avec nos alliés nord-américains, japonais, coréens, néo-zélandais et australiens. L’unité est la chose la plus importante dont nous avons eu besoin pour livrer des armes à l’Ukraine, prendre six paquets de sanctions, fournir de l’aide humanitaire. L’une des plus importantes erreurs faites par Vladimir Poutine est qu’il a largement sous-estimé ce niveau d’unité.          Craignez-vous une sorte de lassitude ?          C’est une chose que nous devons gérer collectivement pour éviter que cela arrive. Nous devons continuer à nous engager, car notre réponse à cette guerre dévastatrice, à cette violation brutale de la souveraineté d’un Etat, définit notre identité. Nous devons continuer à aider l’Ukraine, lui livrer des armes, discuter de sanctions, parler de justice à l’égard des crimes de guerre commis, même si nous savons que cela est difficile, et parler de la reconstruction du pays. L’engagement demeure, mais il est important d’expliquer au grand public ce que nous faisons et pourquoi nous le faisons, car le danger est maximal pour notre continent. Poutine mène une guerre du XIXe siècle, sans respect des vies humaines et des règles internationales. Je pense que les gens saisissent ce qu’il se passe pour l’Ukraine, et pour l’Europe en général.          Redoutez-vous une coupure de gaz de la part de la Russie ?          C’est clairement un défi que nous devons gérer en l’anticipant. Nous devons être sûrs de pouvoir continuer à chauffer nos logements, nos usines, nos écoles, nos hôpitaux, à un prix abordable pour les citoyens et les gouvernements. Nous devons combiner cette crise de court terme avec nos objectifs à long terme de lutte contre le réchauffement climatique et de neutralité carbone.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                 C’est pourquoi nous accélérons le développement des terminaux LNG, et regardons vers les renouvelables. Nous avons également convenu, au sein de la coalition au pouvoir aux Pays-Bas, que l’énergie nucléaire doit faire partie de notre mix énergétique, comme c’est le cas en France depuis des années. Conscients depuis dix ou quinze ans de notre dépendance énergétique au régime de Poutine, nous aurions dû anticiper sur ce point.        Il vous reste 55.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/13/le-danger-est-maximal-pour-notre-continent_6134671_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-13T17:15:54+02:00","datePublished":"2022-07-13T17:15:54+02:00","dateModified":"2022-07-13T17:16:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Pays-Bas","International"],"description":"Le ministre n\u00e9erlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res Wopke Hoekstra appelle \u00e0 lutter contre un sentiment de lassitude, apr\u00e8s plus de quatre mois de guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/add59a4_1657724908822-447264.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-3">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Un collectif d’associations de défense des droits humains s’indigne, dans une tribune au « Monde », du recours abusif par la France à l’enfermement administratif des enfants, en violation des conventions internationales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Nous appelons le gouvernement et les députés à interdire définitivement l’enfermement administratif des enfants »   Tribune        Collectif        Un collectif d’associations de défense des droits humains s’indigne, dans une tribune au « Monde », du recours abusif par la France à l’enfermement administratif des enfants, en violation des conventions internationales.   Publié aujourd’hui à 16h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   En 2021, la France était condamnée par la Cour européenne des droits de l’homme pour avoir enfermé pendant onze jours une mère et son bébé de quatre mois, au centre de rétention du Mesnil-Amelot, et pour leur avoir infligé un traitement inhumain et dégradant. Le 25 mai 2022, le gouvernement demandait au Conseil de l’Europe de clore le suivi de cette affaire estimant qu’aucune mesure générale n’était requise, refusant ainsi de modifier la loi.          Au même moment, 25 enfants étaient enfermés dans la zone d’attente de Roissy, 6 autres au Mesnil-Amelot. La plupart avaient moins de 13 ans. Depuis 2012 et la première des 9 condamnations de la France par la Cour européenne des droits de l’homme pour l’enfermement d’enfants en centre de rétention, au moins 33 786 enfants ont été placés en rétention (dont plus de 1 460 en métropole et l’immense majorité à Mayotte), auxquels il faut ajouter les centaines d’enfants maintenus aux frontières et les dizaines de mineurs isolés placés en rétention avant une décision définitive sur leur minorité en violation de la loi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Futurs parlementaires, il y a urgence à changer de politique à l’égard des personnes réfugiées et migrantes »                 Tous sont enfermés pour de simples raisons administratives, en violation du droit international et du principe d’intérêt supérieur de l’enfant. Pire encore, cette pratique s’est poursuivie durant la pandémie, alors même que plusieurs foyers épidémiques ont été déclarés dans les lieux d’enfermement, où la promiscuité favorise la propagation du virus.          Les impacts dramatiques          L’exposition accrue des enfants à la contamination s’ajoutait alors aux conséquences dramatiques du seul enfermement sur leur santé : repli sur soi, refus de s’alimenter, insomnies, stress et symptômes de stress post-traumatique. Au quotidien, dans les centres de rétention administrative, les enfants peuvent être confrontés à des événements traumatisants (automutilations, suicides, tentatives de suicide, éloignements sous contrainte), et évoluent dans un environnement violent, privatif de liberté matérialisé par une présence policière constante, les appels réguliers aux haut-parleurs, les grillages, les barbelés et le bruit des verrous.            La France se rend responsable de ces maux et de leurs conséquences sur le long terme. Il n’est plus admissible de continuer à faire subir ces conditions insupportables de rétention à des enfants. En mai 2020, le député Florent Boudié (LRM), soutenu par l’ensemble du groupe parlementaire de la majorité présidentielle, déposait une proposition de loi visant à encadrer strictement la rétention administrative des familles avec mineurs.        Il vous reste 55.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/13/nous-appelons-le-gouvernement-et-les-deputes-a-interdire-definitivement-l-enfermement-administratif-des-enfants_6134661_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous appelons le gouvernement et les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 interdire d\u00e9finitivement l\u2019enfermement administratif des enfants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-13T16:30:13+02:00","datePublished":"2022-07-13T16:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Tribunes","D\u00e9bats","International","Droits humains"],"description":"Un collectif d\u2019associations de d\u00e9fense des droits humains s\u2019indigne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, du recours abusif par la France \u00e0 l\u2019enfermement administratif des enfants, en violation des conventions internationales.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-4">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Jusqu’ici, la Banque asiatique d’investissement pour les infrastructures n’avait que des bureaux à Pékin, mais la fermeture des frontières chinoises empêche ses employés de visiter les projets candidats dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Chine             Enfermée par la politique zéro Covid, la Banque asiatique d’investissement va ouvrir des bureaux hors de Chine      Jusqu’ici, la Banque asiatique d’investissement pour les infrastructures n’avait que des bureaux à Pékin, mais la fermeture des frontières chinoises empêche ses employés de visiter les projets candidats dans le monde.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 16h19, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est un tournant pour la Banque asiatique d’investissement pour les infrastructures (AIIB, en anglais) : l’institution créée, en 2016, par la Chine pour concurrencer la Banque mondiale va ouvrir ses premiers bureaux hors de l’empire du Milieu, à Abou Dhabi, capitale des Emirats arabes unis. « Le conseil d’administration a approuvé l’établissement d’une plate-forme opérationnelle par intérim, les premiers bureaux internationaux de la banque », a indiqué l’institution dans un communiqué, le 7 juillet. Ces premiers locaux hors de Chine sont présentés comme une étape, « dans le but d’acquérir de l’expérience avant d’établir une présence internationale à long terme de l’AIIB », d’où le terme d’« intérim ». La banque envisage d’ouvrir six autres bureaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’image de la Chine plus mauvaise que jamais dans les pays développés                 D’après l’institution, « la croissance rapide est le catalyseur pour ouvrir de nouveaux bureaux, qui aideront la banque au plus près de ses clients et du front pour son activité ». L’AIIB met en avant le passage de 57 à 105 membres, et ses 181 projets en cours dans 33 pays membres. Mais un autre élément entre en jeu : la politique zéro Covid, appliquée strictement par la Chine depuis deux ans et demi, qui implique la quasi-fermeture des frontières. Seuls 2 % des vols internationaux sont assurés par rapport à 2019, et les voyageurs doivent subir dix jours de quarantaine. Un progrès : jusqu’à la fin juin, les quarantaines pouvaient durer jusqu’à un mois. Difficile, dans ces conditions, d’aller inspecter des projets et de rencontrer les partenaires de la banque de développement. A titre de comparaison, Abu Dhabi autorise les entrées des personnes munies d’une preuve de vaccination ou d’un test Covid négatif, sans isolement.          Changement de politique          Comme la plupart des multinationales installées en Chine, la banque a du mal à recruter des talents étrangers, rapporte le Wall Street Journal, qui cite des sources internes. Courant 2020, le président de l’AIIB, l’ancien vice-ministre des finances chinois Jin Liqun, avait exigé que tous les employés, éloignés par les premiers mois de la pandémie, reviennent à Pékin. Depuis, l’institution a changé de politique, les autorisant à travailler à distance. Etablir des bureaux à l’étranger permettra de formaliser cette situation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La politique zéro Covid de la Chine est coûteuse et aléatoire                 La Chine est le dernier pays engagé dans une stratégie zéro Covid, de plus en plus coûteuse face à des variants plus contagieux. Au printemps, Shanghaï et des dizaines d’autres villes ont connu des confinements drastiques. Résultat, le pays est de plus en plus isolé sur la scène internationale : son dirigeant ne l’a pas quitté depuis le début de la pandémie. Faute de visibilité pour une ouverture du pays, la COP15 sur la biodiversité, qui devait se tenir à l’automne, aura lieu au Canada, et la Confédération asiatique de football cherche un remplaçant pour accueillir la Coupe d’Asie en juin 2023, après le retrait de la Chine.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/13/enfermee-par-la-politique-zero-covid-la-banque-asiatique-d-investissement-va-ouvrir-des-bureaux-hors-de-chine_6134659_3234.html"},"headline":"Enferm\u00e9e par la politique z\u00e9ro Covid, la Banque asiatique d\u2019investissement va ouvrir des bureaux hors de Chine","dateCreated":"2022-07-13T16:19:06+02:00","datePublished":"2022-07-13T16:19:06+02:00","dateModified":"2022-07-13T16:24:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Jusqu\u2019ici, la Banque asiatique d\u2019investissement pour les infrastructures n\u2019avait que des bureaux \u00e0 P\u00e9kin, mais la fermeture des fronti\u00e8res chinoises emp\u00eache ses employ\u00e9s de visiter les projets candidats dans le monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/843/0/5272/2636/1342/671/60/0/d731ca9_1657719412243-000-32d327n.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-5">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le Kiribati a annoncé quitter le Forum des îles du Pacifique, qui se réunit à Suva, la capitale des Fidji, du 11 au 14 juillet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Asie-Pacifique             Les îles du Pacifique se réunissent sous l’œil de la Chine et des Etats-Unis      Le Kiribati a annoncé quitter le Forum des îles du Pacifique, qui se réunit à Suva, la capitale des Fidji, du 11 au 14 juillet.          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h47    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sur la ligne de front qui oppose les Etats-Unis et la Chine dans le Pacifique, un nouveau pion oscille. Situé au beau milieu de l’océan, le Kiribati, avec son immense zone économique maritime frontalière des Etats-Unis et ses investissements chinois (Pékin a acquis l’unique piste d’atterrissage de l’Etat insulaire, en 2021), a annoncé, lundi 11 juillet, quitter le Forum des îles du Pacifique (FIP). Or, Washington misait sur cette organisation régionale dont font partie ses proches alliés, l’Australie et la Nouvelle-Zélande, pour faire pièce à l’expansionnisme de Pékin. Les dix-huit pays du Forum sont réunis jusqu’à jeudi à Suva, capitale des Fidji.          Kurt Campbell, le coordonnateur pour l’Indo-Pacifique de la Maison Blanche, avait clairement déclaré, le 23 juin, à Washington que « soutenir fermement le régionalisme dans le Pacifique, en particulier au travers des institutions existantes telles que le FIP », faisait partie des priorités. En 2021, Joe Biden a été le premier président à s’adresser à ce forum, et le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, a effectué une tournée dans les îles pour actualiser, à Fidji, la stratégie américaine dans la région Indo-Pacifique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Pacifique Sud refuse de lier son destin à Pékin                 Mardi 12 juillet, la vice-présidente, Kamala Harris, a mis un nouveau projet sur la table. Elle a annoncé aux Etats du FIP la nomination d’un premier « envoyé spécial américain », dans le cadre d’une toute nouvelle « stratégie nationale sur les îles du Pacifique ». Mais aussi des négociations pour ouvrir deux ambassades, au Kiribati et au Tonga – après celle des îles Salomon, réinstallée en février. Le « fonds américain pour le développement économique et la résilience de l’océan » sera triplé, a-t-elle aussi promis, pour atteindre 600 millions de dollars (environ 599 millions d’euros) dans dix ans, si le Congrès approuve. Et l’Agence américaine pour le développement international va revenir aux Fidji.            







<article-nb="2022/07/13/19-6">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’entreprise laisse planer le doute sur une relance du gazoduc, à l’arrêt pour dix jours pour maintenance. Les pays européens craignent que Moscou cesse durablement ses livraisons.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : Gazprom dit ne pas pouvoir garantir le fonctionnement du gazoduc Nord Stream, qui alimente l’Europe en gaz L’entreprise laisse planer le doute sur une relance du gazoduc, à l’arrêt pour dix jours pour maintenance. Les pays européens craignent que Moscou cesse durablement ses livraisons.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin         Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a grimpé à 45 morts au moins, dont un enfant, selon le dernier bilan des secours ukrainiens. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, et les opérations de secours se poursuivent.        D’après un journaliste du Kyiv independent, Bakhmout, dans l’oblast de Donetsk, a subi dans la nuit de mardi à mercredi de violents bombardements. Selon lui, ces frappes sont une réponse russe aux attaques ukrainiennes contre des installations de stockage de munitions dans l’oblast de Louhansk.        D’après le média en ligne Ukrainska Pravda qui cite Yuriy Ihnat, porte-parole du commandement de l’armée de l’air ukrainienne, l’aviation ukrainienne a effectué 1 700 frappes aériennes sur les forces russes depuis le début du conflit, le 24 février. Ces frappes auraient visé des entrepôts, de l’équipement et des troupes des forces russes        Une réunion entre Russes et Ukrainiens en présence de représentants des Nations unies doit s’ouvrir, mercredi, en Turquie sur la difficile question des exportations des céréales par la mer Noire.        Le bureau des droits de l’homme des Nations unies (HCDH) a annoncé que 5 024 civils avaient été tués en Ukraine depuis l’invasion de la Russie, ajoutant que le bilan était probablement beaucoup plus élevé. Le HCDH a ajouté que 6 520 civils avaient été blessés.        Les Etats-Unis ont fait savoir, mardi, qu’ils allaient verser 1,7 milliard de dollars supplémentaires au titre de leur aide à l’Ukraine, portant à 4 milliards le montant total des sommes réglées par les Américains aux Ukrainiens depuis le déclenchement de la guerre. Cette nouvelle contribution fait partie des 7,5 milliards de dollars promis à Kiev par le président américain, Joe Biden, en mai.                  Tout le live                19:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avez-vous des informations sur la prolifération de drapeaux russes le long du parcours de l'étape du parcours du tour de France, ce mercredi 13 juillet ?    Bravo Charlie         Bonjour Bravo Charlie,          Nos collègues qui suivent le Tour n’ont rien remarqué. Mais il ne vous aura pas échappé que Tadej Pogacar est slovène et que le drapeau de la Slovénie est composé des trois couleurs panslaves rouge, bleu et blanc, héritées du drapeau de la Yougoslavie dont le pays est issu. Le drapeau panslave a été adopté au congrès panslave de Prague, en 1848, et ses couleurs tirent leur origine du drapeau de l’Empire russe.                                    Jonas Vingegaard, à gauche, et Tadej Pogacar au col du Granon, jeudi 13 juillet. THIBAULT CAMUS / AP                     Lire aussi :  Tour de France 2022 : Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie                                 18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les pourparlers à Istanbul sur les céréales ukrainiennes « officiellement terminés »        Les pourparlers à Istanbul entre délégués russes, ukrainiens et turcs pour tenter de débloquer les exportations de céréales des ports d’Ukraine sont « officiellement terminés », a annoncé mercredi le ministère de la défense turc dans un communiqué. Après trois heures d’échanges entre experts militaires sur la rive européenne du Bosphore, en présence de représentants de l’Organisation des Nations unies (ONU), les discussions ont été levées en fin d’après-midi sans qu’il soit possible d’évaluer si elles ont permis la moindre avancée. Quelque 20 millions de tonnes de céréales sont actuellement immobilisées dans les ports de la région d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, en raison de l’invasion russe déclenchée le 24 février.          Ces discussions devaient permettre d’établir des couloirs maritimes sécurisés pour exporter les céréales ukrainiennes entassées dans les ports de la mer Noire par les Russes et la présence de mines posées par les Ukrainiens pour protéger leurs côtes. Selon le ministère de la défense russe, « la délégation russe a préparé et présenté (…) un ensemble de propositions pour une réponse rapide dans la pratique à cette question ». Moscou avait rappelé mardi son exigence de « contrôler et fouiller les navires pour éviter la contrebande d’armes et un engagement de Kiev à ne pas organiser de provocations ». La Russie veut, par ailleurs, que l’Ukraine démine ses ports, ce que cette dernière refuse d’envisager, de crainte d’un assaut amphibie sur des villes telles qu’Odessa.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, se montrait toutefois relativement confiant sur l’issue de ce rendez-vous : « Nous sommes à deux doigts d’un accord », a-t-il affirmé au quotidien espagnol El Pais. « Tout dépend de la Russie », a ajouté M. Kuleba, qui soupçonne néanmoins les Russes de chercher à priver Kiev de revenus : « Ils savent que si nous exportons, nous recevrons des fonds des marchés internationaux et que cela nous renforcera. »          La Turquie, membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) et alliée des deux belligérants, multiplie depuis des mois les efforts diplomatiques pour faciliter la reprise des livraisons. Des responsables turcs ont assuré disposer de 20 cargos en mer Noire prêts à être rapidement chargés les céréales ukrainiennes. Jusqu’à présent, les efforts turcs, déployés à la demande de l’ONU, n’ont pas permis de régler la situation. Mais les présidents russe, Vladimir Poutine, et turc, Recep Tayyip Erdogan, doivent se retrouver le 19 juillet à Téhéran en marge d’un sommet sur la Syrie, qui pourrait fournir le cadre propice à l’annonce d’un accord.                    Lire aussi :  Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes                                 18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi de ratification de l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN devant le Sénat le 21 juillet        Mercredi, en conseil des ministres, a été présenté un projet de loi de ratification pour permettre l’accession de la Suède et de la Finlande à l’OTAN. Il est inscrit à l’ordre du jour du Sénat le jeudi 21 juillet, avant d’aller à l’Assemblée nationale.          Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a expliqué lors du compte rendu du conseil des ministres que la France prend la demande de ces deux pays « comme une marque de confiance dans la force défensive et dissuasive de l’OTAN et de l’Europe ». « Evidemment cela atteste à nouveau de la gravité de la guerre que mène la Russie en Ukraine », a-t-il ajouté.          « L’intégration de ces deux partenaires européens qui disposent de capacités de sécurité réelles va contribuer significativement à notre sécurité collective tout en renforçant la dimension européenne de l’alliance », a pour sa part affirmé mardi soir la ministre de l’Europe et des affaires étrangères, Catherine Colonna, devant la commission des affaires étrangères de l’Assemblée nationale. Elle est revenue à cette occasion sur « l’accord historique » conclu lors du récent sommet de l’OTAN « en faveur de l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’organisation à l’issue d’une négociation qui a été difficile du fait du blocage initial de la Turquie ».          La signature des protocoles d’adhésion par les ambassadeurs des trente pays membres avait ouvert le 5 juillet, au siège de l’Alliance atlantique, à Bruxelles, le processus de ratification. Le Canada a été le premier pays à ratifier le jour même les deux protocoles d’adhésion. La signature des protocoles d’adhésion accorde le statut de pays invité à la Suède et à la Finlande, mais celles-ci ne bénéficieront pas de la protection de l’article 5 de la charte de l’OTAN en cas d’attaque, tant que les 30 Etats membres n’auront pas ratifié leur adhésion. « Beaucoup d’alliés se sont préparés pour que la ratification soit la plus rapide possible, mais cela va prendre plusieurs mois, avait prévenu Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’Alliance. La dernière fois [pour la Macédoine du Nord], cela a pris douze mois. »          Les deux pays nordiques ont confirmé avoir renoncé à leur neutralité et décidé de rejoindre l’OTAN à cause de la dégradation de la situation sécuritaire en Europe provoquée par la Russie.                    Lire aussi :  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                                 17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’opposant Ilia Iachine placé en détention provisoire pour « diffusion de fausses informations » sur l’armée        Un tribunal de Moscou a ordonné le placement en détention provisoire de l’opposant Ilia Iachine jusqu’au 12 septembre. Le Comité d’enquête russe avait demandé son incarcération pour deux mois pour « diffusion de fausses informations » sur l’armée. Dans les faits, le placement en détention est prolongé presque systématiquement en Russie jusqu’à la tenue d’un procès.          Les autorités russes ont ouvert mardi une « enquête criminelle » contre Ilia Iachine, 39 ans, dernière figure de l’opposition russe à avoir été arrêtée, alors que la plupart d’entre elles ont choisi l’exil ou ont déjà été emprisonnées. Visage bien connu de l’opposition au président, Vladimir Poutine, Ilia Iachine avait choisi de rester, condamnant publiquement l’intervention en Ukraine. Il devait achever une peine de quinze jours de prison mardi pour désobéissance à la police, lorsqu’il a été poursuivi pour avoir prétendument diffusé des mensonges sur l’armée russe, engagée en Ukraine. Selon son avocat, les autorités lui reprochent d’avoir dénoncé le 7 avril sur sa chaîne YouTube des meurtres de civils par des militaires russes dans la ville ukrainienne de Boutcha, crimes qui, selon la Russie, ont été mis en scène.                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                                                     17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington accuse Moscou d’avoir déplacé de force jusqu’à 1,6 million d’Ukrainiens vers la Russie                  A la veille d’une conférence à La Haye sur les allégations de crimes de guerre en Ukraine, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, accuse Moscou d’avoir déplacé de force jusqu’à 1,6 million d’Ukrainiens vers la Russie, dénonçant une opération délibérée pour dépeupler une partie de l’Ukraine.          « Ce transfert et ce déplacement illégal de personnes protégées sont une violation grave de la 4e Convention de Genève sur la protection des civils et c’est un crime de guerre », dit-il dans un communiqué. Il évoque des estimations provenant de différentes sources, dont le gouvernement russe lui-même, faisant état de 900 000 à 1,6 million de citoyens ukrainiens déplacés en Russie, y compris dans des zones isolées de l’Est. Parmi eux figurent 260 000 enfants, dont certains ont été séparés de leurs parents et placés dans des orphelinats pour être adoptés, a-t-il ajouté.          Il ajoute que la Russie conduit une opération de « filtrage » en relocalisant sur le territoire russe les Ukrainiens vivant dans l’est et le sud du pays. Ces programmes de filtrage semblent avoir été planifiés de longue date et des opérations similaires ont eu lieu dans d’autres conflits, y compris en Tchétchénie, selon lui. « Les opérations de “filtrage” du président Poutine [consistent à] séparer les familles, confisquer les passeports ukrainiens, émettre des passeports russes pour tenter de changer la démographie de certaines parties de l’Ukraine », dénonce M. Blinken, estimant qu’il est « impératif » que Moscou rende des comptes. « C’est pourquoi nous soutenons les efforts des autorités ukrainiennes et internationales pour rassembler, documenter et préserver les preuves des atrocités », conclut-il.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les « camps de filtration », une pratique déjà utilisée en Tchétchénie                                                     17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kaliningrad : la Lituanie doit autoriser le transit par rail de biens russes        La Commission européenne estime qu’il ne doit exister « aucune interdiction » au transit par rail entre l’enclave de Kaliningrad et le reste de la Russie, hors matériel militaire, tout en appelant à des contrôles « ciblés et proportionnés ». Bruxelles a précisé les règles applicables par les Etats membres dans le cadre des sanctions liées à la guerre en Ukraine. Les orientations européennes « confirment que le transit routier par des opérateurs russes de marchandises sous sanctions n’est pas autorisé par les mesures de l’UE. Aucune interdiction similaire n’existe pour le transport ferroviaire », a rappelé l’exécutif européen dans un communiqué.          La Lituanie avait élargi, lundi, la liste des biens – béton, du bois, de l’alcool et des produits chimiques industriels à base d’alcool – à destination ou en provenance de l’enclave russe de Kaliningrad dont elle interdit le transit sur son territoire, conformément au calendrier de mise en œuvre progressive de mesures annoncées précédemment par l’Union européenne. La Russie avait averti la Lituanie et l’Union européenne qu’elle pourrait adopter des « mesures sévères » à leur encontre si le transit de certaines marchandises à destination et en provenance de Kaliningrad ne reprenait pas « dans les jours à venir ».                    Lire aussi :  Kaliningrad, enclave russe face au « blocus » européen                       17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gazprom affirme qu’elle ne peut pas garantir le bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream        La société russe Gazprom annonce ne pas pouvoir garantir le bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream, qui alimente l’Europe, se disant dans l’impossibilité de confirmer qu’elle récupérera une turbine allemande réparée au Canada. Ces déclarations interviennent alors que le gazoduc est actuellement à l’arrêt pour dix jours pour maintenance.          « Gazprom n’a en sa possession aucun document permettant à Siemens de faire sortir du Canada le moteur de turbine à gaz pour la station de compression de Portovoïe », a déclaré la société russe dans un communiqué, cité par les agences russes. « Dans ces conditions, il n’est pas possible de tirer de conclusion objective » concernant le « fonctionnement en toute sécurité de la station de compression de Portovoïe, qui est un équipement essentiel du gazoduc Nord Stream », a-t-elle ajouté.          Les pays européens craignent que Moscou prétexte un motif technique pour stopper durablement ses livraisons et ainsi faire pression sur eux dans le contexte du conflit en Ukraine. Avant même l’arrêt de Nord Stream, la Russie avait fortement réduit les livraisons, ces dernières semaines, en les justifiant par le manque de turbines Siemens, nécessaires selon elle pour faire fonctionner les stations de compression du gazoduc et dont plusieurs unités ont été envoyées au Canada pour réparation.                                        16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des républiques de Donetsk et de Louhansk        Après la Syrie, qui a reconnu le 29 juin l’indépendance de la république séparatiste prorusse de Donetsk et celle de Louhansk, le régime de Kim Jong-un, la République populaire démocratique de Corée (RPDC), reconnaît l’indépendance de ces deux territoires, situés dans l’est de l’Ukraine.          « La République populaire démocratique de Corée a reconnu aujourd’hui la “république populaire de Donetsk”. Le statut international de la “république populaire de Donetsk” et son statut d’Etat continuent de se renforcer. C’est une nouvelle victoire pour notre diplomatie », a écrit le dirigeant séparatiste prorusse Denis Pouchiline sur Telegram.          La représentation diplomatique des séparatistes à Moscou a diffusé une photo de sa représentante Olga Makeïeva recevant ce qu’elle présente comme une lettre de reconnaissance des mains de l’ambassadeur nord-coréen, Sin Hong Chol.          Le 21 février, le président russe, Vladimir Poutine, a signé un décret reconnaissant l’indépendance des républiques de Donetsk et de Louhansk.                                   14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un troisième ressortissant américain capturé par les forces prorusses, selon sa famille, citée par « The Guardian »        Suedi Murekezi, 35 ans, aurait été arrêté le mois dernier à Kherson, une ville portuaire du sud de l’Ukraine occupée par la Russie, où il vivait depuis plus de deux ans, selon son frère, Sele Murekezi, cité par The Guardian. « Nous sommes tous extrêmement inquiets pour son bien-être. Il est manifestement en danger », a-t-il confié au média britannique.          Sele Murekezi dit avoir reçu un appel de son frère le 7 juillet, dans lequel il expliquait être emprisonné à Donetsk, la plus grande ville de la république séparatiste autoproclamée de Donetsk, soutenue par la Russie. Suedi Murekezi se trouverait dans la même prison qu’Alexander Drueke et Andy Huynh, deux combattants américains capturés par la Russie le mois dernier. Contrairement à l’entourage de ces derniers à leur sujet, les amis et la famille de Suedi Murekezi affirment que lui n’a participé à aucun combat en Ukraine et qu’il a déménagé dans le pays il y a environ quatre ans, s’installant à Kherson en 2020.                    13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins cinq morts dans une frappe russe près de Mykolaïv        Au moins cinq civils ont été tués par une frappe qui a éventré un immeuble près de Mykolaïv, grande ville du sud de l’Ukraine, proche du front, a annoncé le chef adjoint de l’administration présidentielle Kirill Timoshenko.          Dénonçant des tirs au lance-roquettes sur plusieurs lieux de la région, il a fait savoir sur Telegram qu’un « hôpital et des bâtiments résidentiels ont été endommagés », et que « selon des données préliminaires, cinq civils » ont été tués dans le district de Vitovsk, à l’est de Mykolaïv. Il a accompagné son message d’une photo du bâtiment détruit, montrant un petit immeuble de trois étages dont une façade est complètement démolie.               Plus tôt, le gouverneur de la région de Mykolaïv, Vitali Kim, avait annoncé que plusieurs villages des environs de la ville avaient été touchés par des frappes.          Dans son briefing quotidien, le ministère de la défense russe a indiqué avoir visé Mykolaïv avec des « missiles air-sol de haute précision », revendiquant avoir éliminé soixante-dix soldats de la 59e brigade d’infanterie motorisée, des mortiers et des véhicules militaires dans des frappes sur l’est de la ville. Des informations que Le Monde n’a pas pu vérifier de manière indépendante.                    12:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kremlin ne veut rien dire d’éventuels achats de drones à l’Iran        Le Kremlin a refusé de commenter les affirmations des Etats-Unis assurant que la Russie se préparait à acheter des centaines de drones à l’Iran. « Nous n’avons aucun commentaire », a répondu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrogé sur le sujet lors de son briefing téléphonique quotidien.          Il a assuré que le président Vladimir Poutine ne négocierait pas l’acquisition de tels appareils lors de sa visite en Iran prévue le 19 juillet pour des pourparlers sur la Syrie notamment.          Le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, a affirmé lundi que l’Iran allait livrer « des centaines de drones [à la Russie], dont des appareils de combat, dans un délai très court ». Les drones ont joué un rôle important depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, pour les opérations de reconnaissance, les tirs de missiles ou encore les largages de bombes. Mardi, le porte-parole du ministère des affaires étrangères iranien, Nasser Kanani, a réagi à ces affirmations : « La coopération technologique date d’avant les événements en Ukraine, et il n’y a eu aucun développement particulier dans ce domaine récemment. »                    11:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville de Sievierodonetsk ravagée et repeinte aux couleurs russes        A Sievierodonetsk, les rares habitants vivent sans électricité ni accès régulier à des vivres. Dans la ville et ses alentours, les immeubles d’habitations aux façades noircies sont criblées de d’impacts de projectiles, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse, dans le cadre d’un voyage de presse organisé par l’armée russe. Sa ville jumelle, Lyssytchansk, a également pu être visitée.                Une zone résidentielle détruite dans la ville de Sievierodonetsk, le 12 juillet 2022. La ville est tombée aux mains des Russes fin juin. OLGA MALTSEVA / AFP           Les deux villes sont tombées respectivement fin juin et début juillet, permettant à la Russie de revendiquer la conquête de la totalité de la région de Louhansk, que Moscou considère comme un Etat indépendant, la « république populaire de Louhansk ». Les lettres massives en béton formant le nom Sievierodonetsk à l’entrée de cette ville ont été immédiatement repeintes aux couleurs du drapeau russe, blanc, bleu et rouge, et un drapeau rouge frappé du marteau et de la faucille, la bannière de l’URSS, a été hissé sur le monument.                A l’entrée de la ville, Sievierodonetsk a été repeint aux couleurs du drapeau russe. Un drapeau rouge frappé du marteau et de la faucille, la bannière de l’URSS, a également été ajouté. AP                     10:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Une partie des réserves de blé d’Ukraine est située en territoire occupé par les troupes russes. Faute de pouvoir utiliser les ports, où transite d’ordinaire 95 % de la production, les autorités de Kiev s’alarment.                    Lire aussi :  Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                       10:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Céréales ukrainiennes : réunion d’experts militaires à Istanbul        Des experts militaires d’Ukraine, de Russie et de Turquie discutent mercredi à Istanbul des possibilités d’exportations de céréales au départ des ports ukrainiens sous blocus russe.          La plus grande discrétion entoure ces discussions à huis clos, entre experts et en présence d’une délégation des Nations unies, que le ministère de la défense turc entend garder « confidentielles », a-t-il dit à l’Agence France-Presse (AFP). Une déclaration à la presse sera publiée à l’issue des travaux, selon la même source.          Cette réunion intervient dans un contexte de hausse mondiale des prix des denrées alimentaires qui fait peser des risques de famine, en particulier en Afrique. L’Ukraine est l’un des principaux exportateurs mondiaux de blé et d’autres céréales, et quelque 20 millions de tonnes de grains sont actuellement bloquées dans les ports de la région d’Odessa par la présence de navires de guerre russes et celle de mines, placées par Kiev, pour défendre ses côtes.          La Turquie, membre de l’OTAN, multiplie les efforts diplomatiques pour faciliter la reprise des livraisons. Des responsables turcs ont assuré disposer de vingt navires marchands qui attendent actuellement en mer Noire et qui pourraient être rapidement chargés de céréales ukrainiennes.          Jusqu’à présent, les efforts turcs n’ont pas permis de débloquer la situation, Moscou exigeant de pouvoir inspecter les navires, ce que refuse Kiev.                    07:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En France, Olga et sa mère sont en villégiature dans le Sud. A Kiev, Sasha ressasse de sombres pensées autour d’un triste concept de son invention : la « non-vie ». Pour la vingtième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « La “non-vie” continue de se dérouler. Un jour, tu vois ton copain, tu joues aux échecs, l’autre jour, il prend son train, avec les autres appelés pour aller au front »                       06:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Brésil veut acheter « tout ce qu’il pourra » de diesel à la Russie        Le Brésil compte acheter autant de diesel qu’il pourra à la Russie malgré son invasion de l’Ukraine et les sanctions qui pèsent sur Moscou a déclaré mardi aux Nations unies (ONU) le chef de la diplomatie brésilienne, Carlos Alberto Franco França.          Cette déclaration survient après une annonce du président brésilien, Jair Bolsonaro, selon laquelle un accord est « presque » sur le point d’aboutir à ce sujet avec la Russie.          « Nous devons être sûrs d’avoir suffisamment de diesel pour l’agro-industrie et pour les chauffeurs brésiliens », a expliqué le ministre à des journalistes en marge d’une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU présidée par le Brésil.          La Russie est sous sanctions de l’Union européenne et des Etats-Unis depuis son invasion de l’Ukraine le 24 février, mais plusieurs pays dans le monde ont choisi de ne pas les appliquer, enfonçant un coin dans l’unité internationale voulue par Washington pour isoler Moscou et condamner la guerre.          Le Brésil est « un partenaire stratégique » de la Russie, un pays dont elle est fortement dépendante pour les engrais, a rappelé le ministre.          Face à l’escalade des prix du carburant et à l’approche de la présidentielle d’octobre, Jair Bolsonaro – proche de Vladimir Poutine – a annoncé lundi qu’il était sur le point de conclure un accord pour acheter du diesel à la Russie, malgré les sanctions internationales. Lors d’une conversation téléphonique avec son homologue russe le 26 juin, le président brésilien avait déjà obtenu de la Russie un engagement à garantir un approvisionnement « ininterrompu » en engrais, vital pour la puissante agro-industrie brésilienne.          Puissance agricole mondiale, le Brésil importe plus de 80 % des engrais qu’il utilise, et plus de 20 % d’entre eux proviennent de la Russie, son principal fournisseur.                    06:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Canada poursuivi en justice pour vouloir rendre les turbines du gazoduc Nord Stream        Le Congrès mondial ukrainien a annoncé, mardi, avoir intenté une action en justice contre le Canada pour avoir enfreint les sanctions envers la Russie et transféré des turbines réparées à l’Allemagne pour le gazoduc Nord Stream 1.          « Nous ne pouvons pas fournir à un Etat terroriste les outils dont il a besoin pour financer le meurtre de dizaines de milliers d’innocents », a déclaré Paul Grod, président et chef de la direction du Congrès mondial ukrainien.          « Il ne s’agit pas seulement d’une turbine ou d’éventuelles nombreuses turbines pour soutenir les exportations d’énergie de la Russie, il s’agit de succomber continuellement au chantage de la Russie », a-t-il ajouté.                    06:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Réunion entre Russes et Ukrainiens en Turquie sur les céréales        Une réunion entre Russes et Ukrainiens en présence de représentants des Nations unies doit s’ouvrir aujourd’hui en Turquie sur la difficile question des exportations des céréales par la mer Noire.          « Des délégations militaires des ministères turc, russe et ukrainien de la défense, ainsi qu’une délégation des Nations unies, s’entretiendront demain à Istanbul sur la livraison en toute sécurité vers les marchés internationaux des céréales en attente dans les ports ukrainiens », a déclaré, mardi, le ministre de la défense turc, Hulusi Akar.          La Russie a confirmé cette rencontre, tout en soulignant qu’elle voulait notamment se garder « la possibilité de contrôler et de fouiller les navires pour éviter la contrebande d’armes ». L’Ukraine s’est de son côté dite « favorable au règlement de la question du déblocage des céréales ukrainiennes sous les auspices de l’ONU ».          « Nous avons vu depuis quelques semaines que la Russie demandait conditions sur conditions à une telle réunion donc je reste prudente », a déclaré, mardi soir, la chef de la diplomatie française, Catherine Colonna.          Selon le ministère de l’infrastructure ukrainien, seize navires sont entrés par le canal Danube-mer Noire pour charger du grain ukrainien au 12 juillet. Quatre-vingt-dix autres navires attendent actuellement leur tour.          Le ministère s’attend à pouvoir augmenter l’exportation mensuelle de céréales de 500 000 tonnes. L’utilisation du canal s’est ouverte après que l’Ukraine a libéré l’île des Serpents des forces russes le 30 juin.                              06:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »        Certains partent, d’autres restent. Le lieu de rendez-vous pour une évacuation vers l’ouest du pays a été donné non loin de la mairie de Sloviansk. Une soixantaine d’enfants, de femmes et de personnes âgées attendent d’embarquer dans quelques mini-vans, vendredi 8 juillet. Des couples se séparent, les yeux embués.          L’intensité des bombardements oblige les Ukrainiens à quitter la cité de l’oblast de Donetsk, à regret, pour se rendre vers l’Ouest.          « Les missiles volent sur Sloviansk alors nous, on s’envole ailleurs », explique Olga, les joues creusées. « Nous avons pris le plus de vêtements et d’affaires possible, car nous ne savons pas si nous rentrerons », lâche une autre habitante entourée de valises et de sacs plastique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »                       06:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin         Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a grimpé à 45 morts au moins, dont un enfant, selon le dernier bilan des secours ukrainiens. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, et les opérations de secours se poursuivent.        D’après un journaliste du Kyiv independent, Bakhmout, dans l’oblast de Donetsk, a subi dans la nuit de mardi à mercredi de violents bombardements. Selon lui, ces frappes sont une réponse russe aux attaques ukrainiennes contre des installations de stockage de munitions dans l’oblast de Louhansk.        D’après le média en ligne Ukrainska Pravda qui cite Yuriy Ihnat, porte-parole du commandement de l’armée de l’air ukrainienne, l’aviation ukrainienne a effectué 1 700 frappes aériennes sur les forces russes depuis le début du conflit, le 24 février. Ces frappes auraient visé des entrepôts, de l’équipement et des troupes des forces russes        Une réunion entre Russes et Ukrainiens en présence de représentants des Nations unies doit s’ouvrir, mercredi, en Turquie sur la difficile question des exportations des céréales par la mer Noire.        Le bureau des droits de l’homme des Nations unies (HCDH) a annoncé que 5 024 civils avaient été tués en Ukraine depuis l’invasion de la Russie, ajoutant que le bilan était probablement beaucoup plus élevé. Le HCDH a ajouté que 6 520 civils avaient été blessés.        Les Etats-Unis ont fait savoir, mardi, qu’ils allaient verser 1,7 milliard de dollars supplémentaires au titre de leur aide à l’Ukraine, portant à 4 milliards le montant total des sommes réglées par les Américains aux Ukrainiens depuis le déclenchement de la guerre. Cette nouvelle contribution fait partie des 7,5 milliards de dollars promis à Kiev par le président américain, Joe Biden, en mai.                                      Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des tuyaux du gazoduc Nord Stream 1 à Lubmin, en Allemagne, le 8 mars.   HANNIBAL HANSCHKE / REUTERS          Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a été réévalué à quarante-cinq morts, dont un enfant, selon les secours ukrainiens. Neuf personnes ont été extraites vivantes des décombres, et les opérations de secours se poursuivent.La ville de Bakhmout, dans l’oblast de Donetsk, a subi dans la nuit de mardi à mercredi de violents bombardements, d’après un journaliste du Kyiv Independent. Selon lui, ces frappes sont une réponse russe aux attaques ukrainiennes contre des dépôts de munitions dans l’oblast de Louhansk.D’après le média en ligne Ukraïnska Pravda, qui cite Iouri Ihnat, porte-parole du commandement de l’armée de l’air ukrainienne, l’aviation ukrainienne a effectué 1 700 frappes aériennes contre les forces russes depuis le début du conflit, le 24 février. Ces frappes auraient visé des entrepôts, de l’équipement et des troupes.Une réunion entre Russes et Ukrainiens en présence de représentants des Nations unies doit s’ouvrir mercredi, en Turquie, sur la difficile question des exportations de céréales via la mer Noire.Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (HCDH) a annoncé que 5 024 civils avaient été tués en Ukraine depuis l’invasion du pays par la Russie, ajoutant que le bilan était probablement beaucoup plus élevé. Le HCDH a aussi déclaré que 6 520 civils avaient été blessés.Les Etats-Unis ont fait savoir, mardi, qu’ils allaient verser 1,7 milliard de dollars supplémentaires au titre de leur aide à l’Ukraine, portant à 4 milliards le montant total de cette dernière depuis le déclenchement de la guerre. Cette nouvelle contribution fait partie des 7,5 milliards de dollars promis à Kiev par le président américain, Joe Biden, en mai.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. L’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »         Témoignages. « La “non-vie” continue de se dérouler. Un jour, tu vois ton copain, tu joues aux échecs, l’autre jour, il prend son train avec les autres appelés pour aller au front »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-13T16:47:59+00:00","coverageEndTime":"2022-07-14T04:47:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Gazprom dit ne pas pouvoir garantir le fonctionnement du gazoduc Nord Strea...","description":"L\u2019entreprise laisse planer le doute sur une relance du gazoduc, \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour dix jours pour maintenance. Les pays europ\u00e9ens craignent que Moscou cesse durablement ses livraisons.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Gazprom dit ne pas pouvoir garantir le fonctionnement du gazoduc Nord Stream, qui alimente l’Europe en gaz","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019entreprise laisse planer le doute sur une relance du gazoduc, \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour dix jours pour maintenance. Les pays europ\u00e9ens craignent que Moscou cesse durablement ses livraisons.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/0/0/3500/1925/1342/738/3/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-13T16:47:59+00:00"
,"endDate":"2022-07-14T04:47:59+00:00"
  Avez-vous des informations sur la prolif\u00e9ration de drapeaux russes le long du parcours de l'\u00e9tape du parcours du tour de France, ce mercredi 13 juillet ?    Bravo Charlie         Bonjour Bravo Charlie,          Nos coll\u00e8gues qui suivent le Tour n\u2019ont rien remarqu\u00e9. Mais il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que Tadej Pogacar est slov\u00e8ne et que le drapeau de la Slov\u00e9nie est compos\u00e9 des trois couleurs panslaves rouge, bleu et blanc, h\u00e9rit\u00e9es du drapeau de la Yougoslavie dont le pays est issu. Le drapeau panslave a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 au congr\u00e8s panslave de Prague, en\u00a01848, et ses couleurs tirent leur origine du drapeau de l\u2019Empire russe.                                    Jonas Vingegaard, \u00e0 gauche, et Tadej Pogacar au col du Granon, jeudi 13 juillet. THIBAULT CAMUS \/ AP                     Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar, fiert\u00e9 de toute la Slov\u00e9nie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/b3af644_61b779bfe257462e9faa4822118f3bef-61b779bfe257462e9faa4822118f3bef-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Gazprom dit ne pas pouvoir garantir le fonctionnement du gazoduc Nord Strea...","dateModified":"2022-07-13T17:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T16:46:00+00:00","articleBody":"     Les pourparlers \u00e0 Istanbul entre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s russes, ukrainiens et turcs pour tenter de d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports d\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0officiellement termin\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mercredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc dans un communiqu\u00e9. Apr\u00e8s trois heures d\u2019\u00e9changes entre\u00a0experts militaires sur la rive europ\u00e9enne du Bosphore, en pr\u00e9sence de repr\u00e9sentants de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), les discussions ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es en fin d\u2019apr\u00e8s-midi sans qu\u2019il soit possible d\u2019\u00e9valuer si elles ont permis la moindre avanc\u00e9e. Quelque 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement immobilis\u00e9es dans les ports de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, en raison de l\u2019invasion russe d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ces discussions devaient permettre d\u2019\u00e9tablir des couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes entass\u00e9es dans les ports de la mer Noire par les Russes et la pr\u00e9sence de mines pos\u00e9es par les Ukrainiens pour prot\u00e9ger leurs c\u00f4tes. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, \u00ab\u00a0la d\u00e9l\u00e9gation russe a pr\u00e9par\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 (\u2026) un ensemble de propositions pour une r\u00e9ponse rapide dans la pratique \u00e0 cette question\u00a0\u00bb. Moscou avait rappel\u00e9 mardi son exigence de \u00ab\u00a0contr\u00f4ler et fouiller les navires pour \u00e9viter la contrebande d\u2019armes et un engagement de Kiev \u00e0 ne pas organiser de provocations\u00a0\u00bb. La Russie veut, par ailleurs, que l\u2019Ukraine d\u00e9mine ses ports, ce que cette derni\u00e8re refuse d\u2019envisager, de crainte d\u2019un assaut amphibie sur des villes telles qu\u2019Odessa.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, se montrait toutefois relativement confiant sur l\u2019issue de ce rendez-vous\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 deux doigts d\u2019un accord\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 au quotidien espagnol El Pais. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Kuleba, qui soup\u00e7onne n\u00e9anmoins les Russes de chercher \u00e0 priver Kiev de revenus\u00a0: \u00ab\u00a0Ils savent que si nous exportons, nous recevrons des fonds des march\u00e9s internationaux et que cela nous renforcera.\u00a0\u00bb          La Turquie, membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) et alli\u00e9e des deux bellig\u00e9rants, multiplie depuis des mois les efforts diplomatiques pour faciliter la reprise des livraisons. Des responsables turcs ont assur\u00e9 disposer de 20\u00a0cargos en mer Noire pr\u00eats \u00e0 \u00eatre rapidement charg\u00e9s les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les efforts turcs, d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 la demande de l\u2019ONU, n\u2019ont pas permis de r\u00e9gler la situation. Mais les pr\u00e9sidents russe, Vladimir Poutine, et turc, Recep Tayyip Erdogan, doivent se retrouver le 19\u00a0juillet \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran en marge d\u2019un sommet sur la Syrie, qui pourrait fournir le cadre propice \u00e0 l\u2019annonce d\u2019un accord.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pourparlers \u00e0 Istanbul sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0officiellement termin\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T17:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T16:12:19+00:00","articleBody":"     Mercredi, en conseil des ministres, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi de ratification pour permettre l\u2019accession de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN. Il est inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour du S\u00e9nat le jeudi 21\u00a0juillet, avant d\u2019aller \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a expliqu\u00e9 lors du compte rendu du conseil des ministres que la France prend la demande de ces deux pays \u00ab\u00a0comme une marque de confiance dans la force d\u00e9fensive et dissuasive de l\u2019OTAN et de l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Evidemment cela atteste \u00e0 nouveau de la gravit\u00e9 de la guerre que m\u00e8ne la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9gration de ces deux partenaires europ\u00e9ens qui disposent de capacit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9elles va contribuer significativement \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9 collective tout en renfor\u00e7ant la dimension europ\u00e9enne de l\u2019alliance\u00a0\u00bb, a pour sa part affirm\u00e9 mardi soir la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Elle est revenue \u00e0 cette occasion sur \u00ab\u00a0l\u2019accord historique\u00a0\u00bb conclu lors du r\u00e9cent sommet de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0en faveur de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019organisation \u00e0 l\u2019issue d\u2019une n\u00e9gociation qui a \u00e9t\u00e9 difficile du fait du blocage initial de la Turquie\u00a0\u00bb.          La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion par les ambassadeurs des trente pays membres avait ouvert le 5\u00a0juillet, au si\u00e8ge de l\u2019Alliance atlantique, \u00e0 Bruxelles, le processus de ratification. Le Canada a \u00e9t\u00e9 le premier pays \u00e0 ratifier le jour m\u00eame les deux protocoles d\u2019adh\u00e9sion. La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion accorde le statut de pays invit\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande, mais celles-ci ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de la protection de l\u2019article\u00a05 de la charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque, tant que les 30\u00a0Etats membres n\u2019auront pas ratifi\u00e9 leur adh\u00e9sion. \u00ab\u00a0Beaucoup d\u2019alli\u00e9s se sont pr\u00e9par\u00e9s pour que la ratification soit la plus rapide possible, mais cela va prendre plusieurs mois, avait pr\u00e9venu Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance.\u00a0La derni\u00e8re fois [pour la Mac\u00e9doine du Nord], cela a pris douze mois.\u00a0\u00bb          Les deux pays nordiques ont confirm\u00e9 avoir renonc\u00e9 \u00e0 leur neutralit\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l\u2019OTAN \u00e0 cause de la d\u00e9gradation de la situation s\u00e9curitaire en Europe provoqu\u00e9e par la Russie.                    Lire aussi :  Les six mois qui ont pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de dans les bras de l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi de ratification de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0devant le S\u00e9n...","dateModified":"2022-07-13T16:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T15:52:26+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a ordonn\u00e9 le placement en d\u00e9tention provisoire de l\u2019opposant Ilia Iachine jusqu\u2019au 12\u00a0septembre. Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe avait demand\u00e9 son incarc\u00e9ration pour deux mois pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e. Dans les faits, le placement en d\u00e9tention est prolong\u00e9 presque syst\u00e9matiquement en Russie jusqu\u2019\u00e0 la tenue d\u2019un proc\u00e8s.          Les autorit\u00e9s russes ont ouvert mardi une \u00ab\u00a0enqu\u00eate criminelle\u00a0\u00bb contre Ilia Iachine, 39\u00a0ans, derni\u00e8re figure de l\u2019opposition russe \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e, alors que la plupart d\u2019entre elles ont choisi l\u2019exil ou ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9es. Visage bien connu de l\u2019opposition au pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, Ilia Iachine avait choisi de rester, condamnant publiquement l\u2019intervention en Ukraine. Il devait achever une peine de quinze jours de prison mardi pour d\u00e9sob\u00e9issance \u00e0 la police, lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 poursuivi pour avoir pr\u00e9tendument diffus\u00e9 des mensonges sur l\u2019arm\u00e9e russe, engag\u00e9e en Ukraine. Selon son avocat, les autorit\u00e9s lui reprochent d\u2019avoir d\u00e9nonc\u00e9 le 7\u00a0avril sur sa cha\u00eene YouTube des meurtres de civils par des militaires russes dans la ville ukrainienne de Boutcha, crimes qui, selon la Russie, ont \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne.                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ilia Iachine plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb s...","dateModified":"2022-07-13T15:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T15:37:11+00:00","articleBody":"               A la veille d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 La\u00a0Haye sur les all\u00e9gations de crimes de guerre en Ukraine, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, accuse Moscou d\u2019avoir d\u00e9plac\u00e9 de force jusqu\u2019\u00e0 1,6\u00a0million d\u2019Ukrainiens vers la Russie, d\u00e9non\u00e7ant une op\u00e9ration d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e pour d\u00e9peupler une partie de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Ce transfert et ce d\u00e9placement ill\u00e9gal de personnes prot\u00e9g\u00e9es sont une violation grave de la 4e\u00a0Convention de Gen\u00e8ve sur la protection des civils et c\u2019est un crime de guerre\u00a0\u00bb, dit-il dans un communiqu\u00e9. Il \u00e9voque des estimations provenant de diff\u00e9rentes sources, dont le gouvernement russe lui-m\u00eame, faisant \u00e9tat de 900\u00a0000 \u00e0 1,6\u00a0million de citoyens ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s en Russie, y compris dans des zones isol\u00e9es de l\u2019Est. Parmi eux figurent 260\u00a0000\u00a0enfants, dont certains ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leurs parents et plac\u00e9s dans des orphelinats pour \u00eatre adopt\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.          Il ajoute que la Russie conduit une op\u00e9ration de \u00ab\u00a0filtrage\u00a0\u00bb en relocalisant sur le territoire russe les Ukrainiens vivant dans l\u2019est et le sud du pays. Ces programmes de filtrage semblent avoir \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9s de longue date et des op\u00e9rations similaires ont eu lieu dans d\u2019autres conflits, y compris en Tch\u00e9tch\u00e9nie, selon lui. \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations de \u201cfiltrage\u201d du pr\u00e9sident Poutine [consistent \u00e0] s\u00e9parer les familles, confisquer les passeports ukrainiens, \u00e9mettre des passeports russes pour tenter de changer la d\u00e9mographie de certaines parties de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce M.\u00a0Blinken, estimant qu\u2019il est \u00ab\u00a0imp\u00e9ratif\u00a0\u00bb que Moscou rende des comptes. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi nous soutenons les efforts des autorit\u00e9s ukrainiennes et internationales pour rassembler, documenter et pr\u00e9server les preuves des atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb, conclut-il.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, une pratique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en Tch\u00e9tch\u00e9nie                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington accuse Moscou d\u2019avoir d\u00e9plac\u00e9 de force jusqu\u2019\u00e0 1,6\u00a0million d\u2019Ukrainiens vers la Russi...","dateModified":"2022-07-13T15:42:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T15:10:01+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne estime qu\u2019il ne doit exister \u00ab\u00a0aucune interdiction\u00a0\u00bb au transit par rail entre l\u2019enclave de Kaliningrad et le reste de la Russie, hors mat\u00e9riel militaire, tout en appelant \u00e0 des contr\u00f4les \u00ab\u00a0cibl\u00e9s et proportionn\u00e9s\u00a0\u00bb. Bruxelles a pr\u00e9cis\u00e9 les r\u00e8gles applicables par les Etats membres dans le cadre des sanctions li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine. Les orientations europ\u00e9ennes \u00ab\u00a0confirment que le transit routier par des op\u00e9rateurs russes de marchandises sous sanctions n\u2019est pas autoris\u00e9 par les mesures de l\u2019UE. Aucune interdiction similaire n\u2019existe pour le transport ferroviaire\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en dans un communiqu\u00e9.          La Lituanie avait \u00e9largi, lundi, la liste des biens \u2013 b\u00e9ton, du bois, de l\u2019alcool et des produits chimiques industriels \u00e0 base d\u2019alcool \u2013 \u00e0 destination ou en provenance de l\u2019enclave russe de Kaliningrad dont elle interdit le transit sur son territoire, conform\u00e9ment au calendrier de mise en \u0153uvre progressive de mesures annonc\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment par l\u2019Union europ\u00e9enne. La Russie avait averti la Lituanie et l\u2019Union europ\u00e9enne qu\u2019elle pourrait adopter des \u00ab\u00a0mesures s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb \u00e0 leur encontre si le transit de certaines marchandises \u00e0 destination et en provenance de Kaliningrad ne reprenait pas \u00ab\u00a0dans les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Kaliningrad, enclave russe face au \u00ab\u00a0blocus\u00a0\u00bb europ\u00e9en         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kaliningrad\u00a0: la Lituanie doit autoriser le transit par rail de biens russes","dateModified":"2022-07-13T16:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T15:00:54+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom annonce ne pas pouvoir garantir le bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream, qui alimente l\u2019Europe, se disant dans l\u2019impossibilit\u00e9 de confirmer qu\u2019elle r\u00e9cup\u00e9rera une turbine allemande r\u00e9par\u00e9e au Canada. Ces d\u00e9clarations interviennent alors que le gazoduc est actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour dix jours pour maintenance.          \u00ab\u00a0Gazprom n\u2019a en sa possession aucun document permettant \u00e0 Siemens de faire sortir du Canada le moteur de turbine \u00e0 gaz pour la station de compression de Portovo\u00efe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 russe dans un communiqu\u00e9, cit\u00e9 par les agences russes. \u00ab\u00a0Dans ces conditions, il n\u2019est pas possible de tirer de conclusion objective\u00a0\u00bb concernant le \u00ab\u00a0fonctionnement en toute s\u00e9curit\u00e9 de la station de compression de Portovo\u00efe, qui est un \u00e9quipement essentiel du gazoduc Nord Stream\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Les pays europ\u00e9ens craignent que Moscou pr\u00e9texte un motif technique pour stopper durablement ses livraisons et ainsi faire pression sur eux dans le contexte du conflit en Ukraine. Avant m\u00eame l\u2019arr\u00eat de Nord Stream, la Russie avait fortement r\u00e9duit les livraisons, ces derni\u00e8res semaines, en les justifiant par le manque de turbines Siemens, n\u00e9cessaires selon elle pour faire fonctionner les stations de compression du gazoduc et dont plusieurs unit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es au Canada pour r\u00e9paration.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom affirme qu\u2019elle ne peut pas garantir le bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream","dateModified":"2022-07-13T15:48:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#575239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T14:22:57+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la Syrie, qui a reconnu le 29\u00a0juin l\u2019ind\u00e9pendance de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk et celle de Louhansk, le r\u00e9gime de Kim Jong-un, la R\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e (RPDC), reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance de ces deux territoires, situ\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La R\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e a reconnu aujourd\u2019hui la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d. Le statut international de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d et son statut d\u2019Etat continuent de se renforcer. C\u2019est une nouvelle victoire pour notre diplomatie\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le dirigeant s\u00e9paratiste prorusse Denis Pouchiline sur Telegram.          La repr\u00e9sentation diplomatique des s\u00e9paratistes \u00e0 Moscou a diffus\u00e9 une photo de sa repr\u00e9sentante Olga Make\u00efeva recevant ce qu\u2019elle pr\u00e9sente comme une lettre de reconnaissance des mains de l\u2019ambassadeur nord-cor\u00e9en, Sin Hong Chol.          Le 21\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret reconnaissant l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques de Donetsk et de Louhansk.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques de Donetsk et de Louhansk","dateModified":"2022-07-13T14:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#574716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T12:42:31+00:00","articleBody":"     Suedi Murekezi, 35\u00a0ans, aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le mois dernier \u00e0 Kherson, une ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e par la Russie, o\u00f9 il vivait depuis plus de deux ans, selon son fr\u00e8re, Sele Murekezi, cit\u00e9 par The Guardian. \u00ab\u00a0Nous sommes tous extr\u00eamement inquiets pour son bien-\u00eatre. Il est manifestement en danger\u00a0\u00bb, a-t-il confi\u00e9 au m\u00e9dia britannique.          Sele Murekezi dit avoir re\u00e7u un appel de son fr\u00e8re le 7\u00a0juillet, dans lequel il expliquait \u00eatre emprisonn\u00e9 \u00e0 Donetsk, la plus grande ville de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste autoproclam\u00e9e de Donetsk, soutenue par la Russie. Suedi Murekezi se trouverait dans la m\u00eame prison qu\u2019Alexander Drueke et Andy Huynh, deux combattants am\u00e9ricains captur\u00e9s par la Russie le mois dernier. Contrairement \u00e0 l\u2019entourage de ces derniers \u00e0 leur sujet, les amis et la famille de Suedi Murekezi affirment que lui n\u2019a particip\u00e9 \u00e0 aucun combat en Ukraine et qu\u2019il a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans le pays il y a environ quatre ans, s\u2019installant \u00e0 Kherson en\u00a02020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un troisi\u00e8me ressortissant am\u00e9ricain captur\u00e9 par les forces prorusses, selon sa famille, cit\u00e9e par \u00ab\u00a0T...","dateModified":"2022-07-13T13:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#574535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T11:53:15+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par une frappe qui a \u00e9ventr\u00e9 un immeuble pr\u00e8s de Mykola\u00efv, grande ville du sud de l\u2019Ukraine, proche du front, a annonc\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle Kirill Timoshenko.          D\u00e9non\u00e7ant des tirs au lance-roquettes sur plusieurs lieux de la r\u00e9gion, il a fait savoir sur Telegram qu\u2019un \u00ab\u00a0h\u00f4pital et des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, et que \u00ab\u00a0selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, cinq civils\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le district de Vitovsk, \u00e0 l\u2019est de Mykola\u00efv. Il a accompagn\u00e9 son message d\u2019une photo du b\u00e2timent d\u00e9truit, montrant un petit immeuble de trois \u00e9tages dont une fa\u00e7ade est compl\u00e8tement d\u00e9molie.               Plus t\u00f4t, le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, Vitali Kim, avait annonc\u00e9 que plusieurs villages des environs de la ville avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des frappes.          Dans son briefing quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a indiqu\u00e9 avoir vis\u00e9 Mykola\u00efv avec des \u00ab\u00a0missiles air-sol de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, revendiquant avoir \u00e9limin\u00e9 soixante-dix soldats de la 59e brigade d\u2019infanterie motoris\u00e9e, des mortiers et des v\u00e9hicules militaires dans des frappes sur l\u2019est de la ville. Des informations que Le Monde n\u2019a pas pu v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq morts dans une frappe russe pr\u00e8s de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-13T12:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#574341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T10:43:32+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a refus\u00e9 de commenter les affirmations des Etats-Unis assurant que la Russie se pr\u00e9parait \u00e0 acheter des centaines de drones \u00e0 l\u2019Iran. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucun commentaire\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur le sujet lors de son briefing t\u00e9l\u00e9phonique quotidien.          Il a assur\u00e9 que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ne n\u00e9gocierait pas l\u2019acquisition de tels appareils lors de sa visite en Iran pr\u00e9vue le 19\u00a0juillet pour des pourparlers sur la Syrie notamment.          Le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, a affirm\u00e9 lundi que l\u2019Iran allait livrer \u00ab\u00a0des centaines de drones [\u00e0 la Russie], dont des appareils de combat, dans un d\u00e9lai tr\u00e8s court\u00a0\u00bb. Les drones ont jou\u00e9 un r\u00f4le important depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, pour les op\u00e9rations de reconnaissance, les tirs de missiles ou encore les largages de bombes. Mardi, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, Nasser Kanani, a r\u00e9agi \u00e0 ces affirmations\u00a0: \u00ab\u00a0La coop\u00e9ration technologique date d\u2019avant les \u00e9v\u00e9nements en Ukraine, et il n\u2019y a eu aucun d\u00e9veloppement particulier dans ce domaine r\u00e9cemment.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin ne veut rien dire d\u2019\u00e9ventuels achats de drones \u00e0 l\u2019Iran","dateModified":"2022-07-13T11:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T09:33:30+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, les rares habitants vivent sans \u00e9lectricit\u00e9 ni acc\u00e8s r\u00e9gulier \u00e0 des vivres. Dans la ville et ses alentours, les immeubles d\u2019habitations aux fa\u00e7ades noircies sont cribl\u00e9es de d\u2019impacts de projectiles, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse, dans le cadre d\u2019un voyage de presse organis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Sa ville jumelle, Lyssytchansk, a \u00e9galement pu \u00eatre visit\u00e9e.                Une zone r\u00e9sidentielle d\u00e9truite dans la ville de Sievierodonetsk, le 12 juillet 2022. La ville est tomb\u00e9e aux mains des Russes fin juin. OLGA MALTSEVA \/ AFP           Les deux villes sont tomb\u00e9es respectivement fin juin et d\u00e9but juillet, permettant \u00e0 la Russie de revendiquer la conqu\u00eate de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, que Moscou consid\u00e8re comme un Etat ind\u00e9pendant, la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb. Les lettres massives en b\u00e9ton formant le nom Sievierodonetsk \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de cette ville ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement repeintes aux couleurs du drapeau russe, blanc, bleu et rouge, et un drapeau rouge frapp\u00e9 du marteau et de la faucille, la banni\u00e8re de l\u2019URSS, a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 sur le monument.                A l\u2019entr\u00e9e de la ville, Sievierodonetsk a \u00e9t\u00e9 repeint aux couleurs du drapeau russe. Un drapeau rouge frapp\u00e9 du marteau et de la faucille, la banni\u00e8re de l\u2019URSS, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/3f7a7a7_5690592-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Sievierodonetsk ravag\u00e9e et repeinte aux couleurs russes","dateModified":"2022-07-13T09:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T08:46:42+00:00","articleBody":"     Une partie des r\u00e9serves de bl\u00e9 d\u2019Ukraine est situ\u00e9e en territoire occup\u00e9 par les troupes russes. Faute de pouvoir utiliser les ports, o\u00f9 transite d\u2019ordinaire 95\u00a0% de la production, les autorit\u00e9s de Kiev s\u2019alarment.                    Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Gazprom dit ne pas pouvoir garantir le fonctionnement du gazoduc Nord Strea...","dateModified":"2022-07-13T08:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T08:44:44+00:00","articleBody":"     Des experts militaires d\u2019Ukraine, de Russie et de Turquie discutent mercredi \u00e0 Istanbul des possibilit\u00e9s d\u2019exportations de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part des ports ukrainiens sous blocus russe.          La plus grande discr\u00e9tion entoure ces discussions \u00e0 huis clos, entre experts et en pr\u00e9sence d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation des Nations unies, que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc entend garder \u00ab\u00a0confidentielles\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Une d\u00e9claration \u00e0 la presse sera publi\u00e9e \u00e0 l\u2019issue des travaux, selon la m\u00eame source.          Cette r\u00e9union intervient dans un contexte de hausse mondiale des prix des denr\u00e9es alimentaires qui fait peser des risques de famine, en particulier en Afrique. L\u2019Ukraine est l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de bl\u00e9 et d\u2019autres c\u00e9r\u00e9ales, et quelque 20\u00a0millions de tonnes de grains sont actuellement bloqu\u00e9es dans les ports de la r\u00e9gion d\u2019Odessa par la pr\u00e9sence de navires de guerre russes et celle de mines, plac\u00e9es par Kiev, pour d\u00e9fendre ses c\u00f4tes.          La Turquie, membre de l\u2019OTAN, multiplie les efforts diplomatiques pour faciliter la reprise des livraisons. Des responsables turcs ont assur\u00e9 disposer de vingt navires marchands qui attendent actuellement en mer Noire et qui pourraient \u00eatre rapidement charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les efforts turcs n\u2019ont pas permis de d\u00e9bloquer la situation, Moscou exigeant de pouvoir inspecter les navires, ce que refuse Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: r\u00e9union d\u2019experts militaires \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-07-13T08:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T05:54:54+00:00","articleBody":"     En France, Olga et sa m\u00e8re sont en vill\u00e9giature dans le Sud. A Kiev, Sasha ressasse de sombres pens\u00e9es autour d\u2019un triste concept de son invention\u00a0: la \u00ab\u00a0non-vie\u00a0\u00bb. Pour la vingti\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La \u201cnon-vie\u201d continue de se d\u00e9rouler. Un jour, tu vois ton copain, tu joues aux \u00e9checs, l\u2019autre jour, il prend son train, avec les autres appel\u00e9s pour aller au front\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Gazprom dit ne pas pouvoir garantir le fonctionnement du gazoduc Nord Strea...","dateModified":"2022-07-13T06:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T04:59:45+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9sil compte acheter autant de diesel qu\u2019il pourra \u00e0 la Russie malgr\u00e9 son invasion de l\u2019Ukraine et les sanctions qui p\u00e8sent sur Moscou a d\u00e9clar\u00e9 mardi aux Nations unies (ONU) le chef de la diplomatie br\u00e9silienne, Carlos Alberto Franco Fran\u00e7a.          Cette d\u00e9claration survient apr\u00e8s une annonce du pr\u00e9sident br\u00e9silien, Jair Bolsonaro, selon laquelle un accord est \u00ab\u00a0presque\u00a0\u00bb sur le point d\u2019aboutir \u00e0 ce sujet avec la Russie.          \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre s\u00fbrs d\u2019avoir suffisamment de diesel pour l\u2019agro-industrie et pour les chauffeurs br\u00e9siliens\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre \u00e0 des journalistes en marge d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU pr\u00e9sid\u00e9e par le Br\u00e9sil.          La Russie est sous sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne et des Etats-Unis depuis son invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais plusieurs pays dans le monde ont choisi de ne pas les appliquer, enfon\u00e7ant un coin dans l\u2019unit\u00e9 internationale voulue par Washington pour isoler Moscou et condamner la guerre.          Le Br\u00e9sil est \u00ab\u00a0un partenaire strat\u00e9gique\u00a0\u00bb de la Russie, un pays dont elle est fortement d\u00e9pendante pour les engrais, a rappel\u00e9 le ministre.          Face \u00e0 l\u2019escalade des prix du carburant et \u00e0 l\u2019approche de la pr\u00e9sidentielle d\u2019octobre, Jair Bolsonaro \u2013 proche de Vladimir Poutine \u2013 a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il \u00e9tait sur le point de conclure un accord pour acheter du diesel \u00e0 la Russie, malgr\u00e9 les sanctions internationales. Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue russe le 26\u00a0juin, le pr\u00e9sident br\u00e9silien avait d\u00e9j\u00e0 obtenu de la Russie un engagement \u00e0 garantir un approvisionnement \u00ab\u00a0ininterrompu\u00a0\u00bb en engrais, vital pour la puissante agro-industrie br\u00e9silienne.          Puissance agricole mondiale, le Br\u00e9sil importe plus de 80\u00a0% des engrais qu\u2019il utilise, et plus de 20\u00a0% d\u2019entre eux proviennent de la Russie, son principal fournisseur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Br\u00e9sil veut acheter \u00ab\u00a0tout ce qu\u2019il pourra\u00a0\u00bb de diesel \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-07-13T05:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T04:50:27+00:00","articleBody":"     Le Congr\u00e8s mondial ukrainien a annonc\u00e9, mardi, avoir intent\u00e9 une action en justice contre le Canada pour avoir enfreint les sanctions envers la Russie et transf\u00e9r\u00e9 des turbines r\u00e9par\u00e9es \u00e0 l\u2019Allemagne pour le gazoduc Nord Stream 1.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas fournir \u00e0 un Etat terroriste les outils dont il a besoin pour financer le meurtre de dizaines de milliers d\u2019innocents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Paul Grod, pr\u00e9sident et chef de la direction du Congr\u00e8s mondial ukrainien.          \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas seulement d\u2019une turbine ou d\u2019\u00e9ventuelles nombreuses turbines pour soutenir les exportations d\u2019\u00e9nergie de la Russie, il s\u2019agit de succomber continuellement au chantage de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada poursuivi en justice pour vouloir rendre les turbines du gazoduc Nord Stream","dateModified":"2022-07-13T05:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T04:43:46+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union entre Russes et Ukrainiens en pr\u00e9sence de repr\u00e9sentants des Nations unies doit s\u2019ouvrir aujourd\u2019hui en Turquie sur la difficile question des exportations des c\u00e9r\u00e9ales par la mer Noire.          \u00ab\u00a0Des d\u00e9l\u00e9gations militaires des minist\u00e8res turc, russe et ukrainien de la d\u00e9fense, ainsi qu\u2019une d\u00e9l\u00e9gation des Nations unies, s\u2019entretiendront demain \u00e0 Istanbul sur la livraison en toute s\u00e9curit\u00e9 vers les march\u00e9s internationaux des c\u00e9r\u00e9ales en attente dans les ports ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar.          La Russie a confirm\u00e9 cette rencontre, tout en soulignant qu\u2019elle voulait notamment se garder \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler et de fouiller les navires pour \u00e9viter la contrebande d\u2019armes\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine s\u2019est de son c\u00f4t\u00e9 dite \u00ab\u00a0favorable au r\u00e8glement de la question du d\u00e9blocage des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sous les auspices de l\u2019ONU\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons vu depuis quelques semaines que la Russie demandait conditions sur conditions \u00e0 une telle r\u00e9union donc je reste prudente\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi soir, la chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna.          Selon le minist\u00e8re de l\u2019infrastructure ukrainien, seize navires sont entr\u00e9s par le canal Danube-mer Noire pour charger du grain ukrainien au 12\u00a0juillet. Quatre-vingt-dix autres navires attendent actuellement leur tour.          Le minist\u00e8re s\u2019attend \u00e0 pouvoir augmenter l\u2019exportation mensuelle de c\u00e9r\u00e9ales de 500\u00a0000\u00a0tonnes. L\u2019utilisation du canal s\u2019est ouverte apr\u00e8s que l\u2019Ukraine a lib\u00e9r\u00e9 l\u2019\u00eele des Serpents des forces russes le 30\u00a0juin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union entre Russes et Ukrainiens en Turquie sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-13T05:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T04:38:04+00:00","articleBody":"     Certains partent, d\u2019autres restent. Le lieu de rendez-vous pour une \u00e9vacuation vers l\u2019ouest du pays a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 non loin de la mairie de Sloviansk. Une soixantaine d\u2019enfants, de femmes et de personnes \u00e2g\u00e9es attendent d\u2019embarquer dans quelques mini-vans, vendredi 8\u00a0juillet. Des couples se s\u00e9parent, les yeux embu\u00e9s.          L\u2019intensit\u00e9 des bombardements oblige les Ukrainiens \u00e0 quitter la cit\u00e9 de l\u2019oblast de Donetsk, \u00e0 regret, pour se rendre vers l\u2019Ouest.          \u00ab\u00a0Les missiles volent sur Sloviansk alors nous, on s\u2019envole ailleurs\u00a0\u00bb, explique Olga, les joues creus\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous avons pris le plus de v\u00eatements et d\u2019affaires possible, car nous ne savons pas si nous rentrerons\u00a0\u00bb, l\u00e2che une autre habitante entour\u00e9e de valises et de sacs plastique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T05:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T04:31:14+00:00","articleBody":"      Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a grimp\u00e9 \u00e0 45\u00a0morts au moins, dont un enfant, selon le dernier bilan des secours ukrainiens. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 extraites vivantes des d\u00e9combres, et les op\u00e9rations de secours se poursuivent.          D\u2019apr\u00e8s un journaliste du Kyiv independent, Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, a subi dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi de violents bombardements. Selon lui, ces frappes sont une r\u00e9ponse russe aux attaques ukrainiennes contre des installations de stockage de munitions dans l\u2019oblast de Louhansk.          D\u2019apr\u00e8s le m\u00e9dia en ligne Ukrainska Pravda qui cite Yuriy Ihnat, porte-parole du commandement de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, l\u2019aviation ukrainienne a effectu\u00e9 1\u00a0700\u00a0frappes a\u00e9riennes sur les forces russes depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces frappes auraient vis\u00e9 des entrep\u00f4ts, de l\u2019\u00e9quipement et des troupes des forces russes          Une r\u00e9union entre Russes et Ukrainiens en pr\u00e9sence de repr\u00e9sentants des Nations unies doit s\u2019ouvrir, mercredi, en Turquie sur la difficile question des exportations des c\u00e9r\u00e9ales par la mer Noire.          Le bureau des droits de l\u2019homme des Nations unies (HCDH) a annonc\u00e9 que 5\u00a0024\u00a0civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis l\u2019invasion de la Russie, ajoutant que le bilan \u00e9tait probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9. Le HCDH a ajout\u00e9 que 6\u00a0520\u00a0civils avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.          Les Etats-Unis ont fait savoir, mardi, qu\u2019ils allaient verser 1,7\u00a0milliard de dollars suppl\u00e9mentaires au titre de leur aide \u00e0 l\u2019Ukraine, portant \u00e0 4\u00a0milliards le montant total des sommes r\u00e9gl\u00e9es par les Am\u00e9ricains aux Ukrainiens depuis le d\u00e9clenchement de la guerre. Cette nouvelle contribution fait partie des 7,5\u00a0milliards de dollars promis \u00e0 Kiev par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, en mai.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi matin","dateModified":"2022-07-13T05:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html#573334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/13/guerre-en-ukraine-en-direct-pendant-que-la-ville-de-mykolaiv-est-encore-bombardee-celle-de-sievierodonetsk-est-repeinte-aux-couleurs-russes_6134585_3210.html","datePublished":"2022-07-13T04:30:40+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous informer sur le 140e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/87/0/3500/1750/1342/671/60/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-13T12:32:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/0/0/3500/1925/1342/738/3/0/e25ad53_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0713-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/13/19-7">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ L’initiative est un revirement pour le pays qui avait théorisé la fin de la dépendance à l’aide internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Ghana             Le Ghana, acculé par sa dette, retourne voir le FMI      L’initiative est un revirement pour le pays qui avait théorisé la fin de la dépendance à l’aide internationale.          Par Marine Jeannin         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Manifestation contre les récentes difficultés économiques à Accra, le 29 juin 2022.  FRANCIS KOKOROKO / REUTERS               La pilule est amère pour le gouvernement du Ghana. Le président Nana Akufo-Addo a dû annoncer le 1er juillet que le pays solliciterait à nouveau l’aide financière du Fonds monétaire international (FMI), quelques jours après de nouvelles manifestations organisées à Accra, la capitale, contre la vie chère. L’institution a aussitôt accepté la requête et dépêché une délégation dans le pays.            « Le FMI est prêt à aider le Ghana à rétablir sa stabilité macroéconomique, à préserver la viabilité de sa dette et à promouvoir une croissance inclusive et durable, a indiqué le FMI dans un communiqué, ainsi qu’à faire face à l’impact de la guerre en Ukraine et de la pandémie persistante. » Et de conclure : « Nous nous réjouissons de notre engagement avec les autorités d’Accra. »                            Lire aussi   Le Ghana, ce pays encore pauvre qui ne veut plus de l’aide internationale                 A la Jubilee House, le palais présidentiel, l’ambiance n’est pas à la fête. Il faut dire que depuis six ans, la doctrine « Ghana Beyond Aid » était l’un des piliers de la rhétorique électorale de Nana Akufo-Addo, qui en avait fait l’emblème de la souveraineté nationale. Le programme éponyme, lancé en 2018 et destiné à sevrer le pays, grand exportateur de cacao, d’or et de pétrole, de l’aide internationale, semblait porter ses fruits.          En 2019, le président avait mis fin en grande pompe à l’accord signé avec le FMI par son prédécesseur John Mahama – un prêt d’environ un milliard de dollars en contrepartie d’un plan de rigueur budgétaire – et promis solennellement que le pays avait, enfin, obtenu son indépendance économique. Une émancipation de l’assistance des pays riches qui avait valu au chef de l’Etat ghanéen une certaine aura sur la scène continentale.          Une inflation qui s’envole          C’était compter sans les crises successives du Covid-19 et de la guerre en Ukraine, dont les répercussions ont ébranlé toutes les économies ouest-africaines. La dette ne cesse de s’alourdir et atteint désormais 78 % du produit intérieur brut (PIB) contre 62,5 % il y a cinq ans. Dans le même temps, l’inflation s’est envolée en mai à plus de 27 %, du jamais vu depuis dix-huit ans.            Le gouvernement a bien tenté ces derniers mois de muscler sa politique fiscale, avec la mise en place de la très controversée taxe E-levy sur les transactions électroniques, et de baisser les dépenses publiques, en réduisant notamment le nombre de ministres, sans grand succès. Soucieux de retrouver un accès aux marchés financiers internationaux dont il s’est brutalement trouvé exclu, le pays était acculé, mais le coup est rude. C’est la 17e fois de son histoire que le Ghana appelle le FMI à l’aide.        Il vous reste 53.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/13/accule-par-sa-dette-le-ghana-retourne-voir-le-fmi_6134633_3212.html"},"headline":"Le Ghana, accul\u00e9 par sa dette, retourne voir le FMI","dateCreated":"2022-07-13T13:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-13T13:00:08+02:00","dateModified":"2022-07-13T18:08:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ghana"],"keywords":["International","Economie","Le Monde Afrique","Ghana"],"description":"L\u2019initiative est un revirement pour le pays qui avait th\u00e9oris\u00e9 la fin de la d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019aide internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/186/0/3500/1750/1342/671/60/0/d1c2f01_gggfra01-ghana-economy-protests-0629-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ghana","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ghana/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-8">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Keyvan Emamverdi a été condamné à la peine capitale pour des viols sur au moins neuf femmes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Iran             Condamnation à mort du violeur multirécidiviste à l’origine du #metoo iranien      Keyvan Emamverdi a été condamné à la peine capitale pour des viols sur au moins neuf femmes.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 11h51    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans un magasin de Téhéran, le 24 février 2020.  ATTA KENARE / AFP               Keyvan Emamverdi a été un visage familier des soirées de la jeunesse intellectuelle et artistique de Téhéran. Il travaillait dans une librairie proche de l’université de Téhéran et traînait dans les cafés en vogue de la capitale. Le 9 juillet, l’homme de 35 ans a été condamné à la peine capitale pour des viols commis sur au moins neuf jeunes femmes qui avaient osé porter plainte. Les méfaits de cet archéologue de formation ont été à l’origine du mouvement #metoo en Iran, en 2020.          Selon les médias locaux qui ont couvert l’affaire, le nombre de ses victimes pourrait s’élever à une centaine, mais beaucoup ont choisi de ne pas poursuivre Keyvan Emamverdi, car elles savaient que l’homme risquait la condamnation à mort, une peine qu’une partie de la société iranienne rejette.                           Lire aussi (2020) :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les femmes brisent le tabou du viol sur les réseaux sociaux                 Après l’énoncé du verdict, certaines plaignantes ont exprimé leur déception que le juge et les avocats de l’accusé n’aient pas essayé de diriger l’accusé vers une demande de pardon des victimes. « A quoi cela me sert que Keyvan Emamverdi soit exécuté ? s’insurge l’une des neuf plaignantes, Katayoun (un pseudonyme). Nous voulions qu’il soit condamné à une longue peine de prison, qu’il présente ses excuses et qu’il nous demande pardon devant son avocat, sa famille et leurs autres plaignantes. Nous aurions préféré une sorte de justice réparatrice. Mais cela ne s’est guère produit. »            L’été 2020, quatre jeunes Iraniennes ont publié sur leurs pages Instagram le témoignage d’une de leurs amies qui racontait son expérience traumatisante, en 2017 à Téhéran, lorsqu’elle s’est rendue dans l’appartement de Keyvan Emamverdi, en ne mentionnant que les initiales de ce dernier (« K. E. »). La publication de cette histoire a un effet boule de neige : le témoignage est rapidement repris sur de très nombreuses plates-formes, d’autres récits de viol par le même homme sont publiés, reprenant le même mode opératoire : les femmes se retrouvent inconscientes après avoir bu du vin chez Keyvan Emamverdi. Son nom se diffuse sur les réseaux.          Aucun signe de regret          C’est à ce moment que Katayoun comprend ce qui lui est arrivé durant l’été 2018. « Il m’avait aussi fait boire du vin rouge et après, je n’ai que des souvenirs très parcellaires, mais dégoûtants, soutient Katayoun, âgée de 36 ans. Quand j’ai lu son nom sur Twitter et ses histoires de viol, j’ai arrêté de me flageller pour ce qui m’était arrivé. J’ai été violée après avoir été empoisonnée. »          La police iranienne a arrêté Keyvam Emamverdi quelques jours plus tard. Son procès pour « corruption sur terre » – selon le terme juridique consacré en Iran – n’a commencé qu’en 2021. Katayoun qui vivait à l’époque avec ses parents dans une ville dans l’est du pays se rend à chaque audience. « Je ne voulais pas que ma famille sache que j’avais été violée et que j’avais porté plainte. Avant chaque audience, j’inventais une histoire pour m’absenter pendant vingt-quatre heures de la maison familiale et de mon travail. Je prenais le train de nuit pour arriver à Téhéran le matin et rebrousser chemin la nuit suivante », explique l’Iranienne.        Il vous reste 22.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/13/condamnation-a-mort-du-violeur-multirecidiviste-a-l-origine-du-metoo-iranien_6134622_3210.html"},"headline":"Condamnation \u00e0 mort du violeur multir\u00e9cidiviste \u00e0 l\u2019origine du #metoo iranien","dateCreated":"2022-07-13T11:51:16+02:00","datePublished":"2022-07-13T11:51:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Keyvan Emamverdi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la peine capitale pour des viols sur au moins neuf femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/25/243/0/3036/1518/1342/671/60/0/23e536d_18437948-000_1P94CY.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-9">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le gouvernement néerlandais veut réduire les émissions de 50 % d’ici à 2030. Les exploitants devront réduire leur production, aujourd’hui très intensive, et pourront à terme être expropriés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, un plan drastique de réduction de l’azote provoque la colère des agriculteurs      Le gouvernement néerlandais veut réduire les émissions de 50 % d’ici à 2030. Les exploitants devront réduire leur production, aujourd’hui très intensive, et pourront à terme être expropriés.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h13    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des agriculteurs participent à un blocus sur l’autoroute A1 près de Rijssen, aux Pays-Bas, le 29 juin 2022.  VINCENT JANNINK / AFP               « La Hollande, aujourd’hui, c’est un volcan prêt à entrer en éruption. » Walter Joosten ne cache pas son ressentiment. Cet éleveur de vaches est l’un des piliers de la « force de défense des agriculteurs » dans la province de Limbourg, dans le sud-est des Pays-Bas. Une organisation qui bat la campagne depuis plusieurs semaines. « Nous sommes prêts à un combat de longue haleine avec le gouvernement », ajoute-t-il.          Le monde agricole néerlandais est en ébullition. Des opérations escargot sur les grands axes se multiplient. Des blocages de supermarché sont organisés. Les manifestations s’enveniment. Dans la province de la Frise, deux coups de feu ont été tirés par les forces de l’ordre sur un tracteur qui, d’après les témoignages policiers, se dirigeait vers leur brigade. Les municipalités d’Apeldoorn et d’Harderwijk ont même déclaré l’état d’urgence, au début du mois de juillet.            L’agitation est à son comble depuis que le gouvernement néerlandais, dirigé par le libéral Mark Rutte, a dévoilé, le 10 juin dernier, son « plan azote ». L’objectif est ambitieux : réduire de 50 % les émissions d’azote d’ici à 2030. Le gouvernement a dégagé un budget de 24,3 milliards d’euros dans ce but. Tous les secteurs polluants devront participer à l’effort. Les industries et les transports, responsables d’émissions d’oxydes d’azote qui polluent les airs, puis se déposent sur le sol, devront contribuer.                           Lire aussi la chronique (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Algues vertes : « On ne peut faire disparaître l’azote. Chassez-le par la porte, il revient par la fenêtre »                 Sols gorgés de polluants azotés          Quant au secteur agricole, dont les engrais azotés et les effluents d’élevage sont à l’origine de 46 % des émissions – de protoxyde d’azote, d’ammoniac ou de nitrates –, il est particulièrement dans le viseur, tant les sols néerlandais sont gorgés de ces polluants qui détruisent la biodiversité et constituent une menace pour la santé humaine. Il était même le seul à avoir droit à la publication, le 10 juin, d’une carte chiffrée très précise des objectifs de réduction d’émissions d’azote selon les zones géographiques les plus polluées, alors qu’un tel niveau de détail n’existe pas pour l’industrie ou les transports. Selon Jan Willem Erisman, professeur à l’Institut des sciences environnementales de l’université de Leiden, qui accueille avec bienveillance l’essentiel du plan gouvernemental, cette façon de présenter les choses « a créé beaucoup de frustration chez les agriculteurs qui ont l’impression qu’ils doivent produire tout l’effort, alors que le problème est plus large ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La face cachée des engrais azotés                 L’effort à fournir sera variable sur le territoire en fonction des niveaux de pollution et des zones concernées. Les réductions d’émissions seront ainsi comprises entre 12 % et 70 %, avec des pointes exceptionnelles à 95 %, lorsque l’activité économique émettrice d’azote se situe dans une zone protégée Natura 2000. Ce sont les pouvoirs locaux – les provinces – qui devront développer, en concertation, des plans d’action concrets à remettre au gouvernement, avant juillet 2023, pour validation avant déblocage des aides.          Il vous reste 60.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/13/aux-pays-bas-un-plan-drastique-de-reduction-de-l-azote-provoque-la-colere-des-agriculteurs_6134621_3244.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, un plan drastique de r\u00e9duction de l\u2019azote provoque la col\u00e8re des agriculteurs","dateCreated":"2022-07-13T11:13:07+02:00","datePublished":"2022-07-13T11:13:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pays-Bas"],"keywords":["Agriculture","International","Europe","Pays-Bas","Plan\u00e8te"],"description":"Le gouvernement n\u00e9erlandais veut r\u00e9duire les \u00e9missions de 50\u00a0% d\u2019ici \u00e0 2030. Les exploitants devront r\u00e9duire leur production, aujourd\u2019hui tr\u00e8s intensive, et pourront \u00e0 terme \u00eatre expropri\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/464/0/5440/2720/1342/671/60/0/ef47546_1657693804860-751798.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-10">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ L’administration néerlandaise a favorisé la société en ralentissant la transmission d’informations vers cinq pays, dont la France, pour lui laisser le temps de « mettre ses affaires en ordre ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Pixels        Uber Files             « Uber Files » : quand les Pays-Bas aidaient Uber à freiner un contrôle fiscal      L’administration néerlandaise a favorisé la société en ralentissant la transmission d’informations vers cinq pays, dont la France, pour lui laisser le temps de « mettre ses affaires en ordre ».          Par Jérémie Baruch         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Dans les affaires, comme en politique, les ennuis volent souvent en escadrille. Croulant déjà sous les procédures judiciaires dans plusieurs pays, Uber apprend au printemps 2015 qu’il est la cible d’une enquête conjointe de six Etats européens (la France, l’Allemagne, la Belgique, le Royaume-Uni, la Suède et les Pays-Bas) sur ses pratiques fiscales. De quoi donner des sueurs froides à la start-up californienne, connue pour sa propension à payer le moins d’impôts possible grâce à des schémas sophistiqués. Dans cette mauvaise passe, Uber dispose pourtant d’un allié inattendu : les autorités fiscales néerlandaises.          Les « Uber Files » mettent en lumière le rôle trouble joué par les Pays-Bas auprès du groupe américain dans le cadre de cet audit fiscal qu’ils étaient censés eux-mêmes coordonner. Plusieurs éléments suggèrent que l’administration fiscale néerlandaise a aidé Uber à ralentir la communication d’informations cruciales pour l’enquête, violant les principes de la coopération fiscale européenne. De quoi ternir encore davantage la réputation de ce petit Etat de l’Union européenne (UE), régulièrement accusé de faire cavalier seul avec ses pratiques fiscales accommodantes au détriment de ses voisins.                           « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                  Si les Pays-Bas ont joué un rôle central dans cette histoire, c’est qu’ils abritent depuis 2012 Uber B.V., l’un des poumons financiers du groupe. C’est par les caisses de cette filiale néerlandaise que transitent tous les paiements des voyageurs utilisant l’application dans des centaines de villes du monde entier, de Paris à Sydney. Bénéficiant aux Pays-Bas d’un accord fiscal spécial, dit « rescrit », Uber évite plusieurs prélèvements fiscaux, dont la TVA sur la commission prélevée aux chauffeurs sur chacune de leurs courses, et l’impôt sur ses bénéfices. Aveugles sur l’activité de l’application dans leurs pays, et les potentielles pertes fiscales associées, le gouvernement français et ses homologues européens se sont naturellement tournés vers Amsterdam, en 2015, pour lui demander de réclamer à Uber les données détaillant les recettes tirées des courses de ses chauffeurs.          Coopération à hauts risques          Il s’agit là d’un cauchemar pour Uber. « Notre structuration fiscale est (…) le talon d’Achille de l’entreprise », s’inquiète ainsi Mark MacGann, le lobbyiste en chef d’Uber pour l’Europe, dans un courriel à ses collègues. « La situation en Europe est grave », s’alarme aussi sa supérieure Rachel Whetstone, qui propose de « peser le pour et le contre d’une non-coopération ». Rob van der Woude, le directeur fiscal pour l’Europe, détaille même à l’ensemble de la direction du groupe, dont le PDG Travis Kalanick, les risques que prendrait Uber à coopérer – ou non – avec les autorités.        Il vous reste 69.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/13/uber-files-quand-les-pays-bas-aidaient-uber-a-freiner-un-controle-fiscal_6134619_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: quand les Pays-Bas aidaient Uber \u00e0 freiner un contr\u00f4le fiscal","dateCreated":"2022-07-13T11:00:26+02:00","datePublished":"2022-07-13T11:00:26+02:00","dateModified":"2022-07-13T11:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Uber Files"],"keywords":["Les taxis contre Uber","Uber Files","Evasion fiscale","Applications mobiles","Pays-Bas","Pixels","Transports","Entreprises","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019administration n\u00e9erlandaise a favoris\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 en ralentissant la transmission d\u2019informations vers cinq pays, dont la France, pour lui laisser le temps de \u00ab\u00a0mettre ses affaires en ordre\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Baruch"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/1c57b8e_1657639473511-22-fisc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-11">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Katherine Poseidon et Craig Windram, dirigeants du producteur d’énergie Voltalia, listent, dans une tribune au « Monde », quatre limites du plan REPowerEU pour développer l’énergie renouvelable en Europe
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Tribune        Katherine Poseidon   Conseillère stratégie chez Voltalia, société de production et de services d’énergie renouvelable          Craig Windram  Directeur Europe et Afrique de Voltalia        Katherine Poseidon et Craig Windram, dirigeants du producteur d’énergie Voltalia, listent, dans une tribune au « Monde », quatre limites du plan REPowerEU pour développer l’énergie renouvelable en Europe   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le plan REPowerEU de l’Union européenne (UE), qui vise à mettre fin à sa dépendance vis-à-vis des combustibles fossiles russes, fixe des objectifs de production d’énergie renouvelable nécessitant une transformation majeure du secteur européen de l’énergie. Pour répondre à la demande d’électricité de l’Europe en l’absence de gaz russe, il faudra plus que quadrupler notre capacité d’énergie solaire et plus que doubler notre capacité d’énergie éolienne d’ici à 2030.          Cela signifie ajouter en moyenne 38 GW de nouvelles centrales éoliennes par an (à comparer aux 11 GW ajoutés en 2021) et 68 GW de nouvelles centrales solaires par an (à comparer aux 26 GW ajoutés en 2021). Ensemble, ces nouvelles capacités représentent les trois quarts de la puissance électrique existante en France en 2020. Elles nécessiteront un niveau d’investissement, de mobilisation et de coordination sans précédent des chaînes d’approvisionnement, des gouvernements, de l’industrie et de la société civile, à travers les frontières de l’UE.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz africain, une alternative aux importations russes pour les Européens ?                 Pour atteindre le nouvel objectif de 45 % d’énergies renouvelables à l’horizon 2030, la Commission européenne a élaboré un plan pour accélérer et simplifier l’autorisation de permis, et pour identifier les régions d’implantation des énergies renouvelables (« go to zones »).          L’engagement local          Même si on laisse de côté la question de l’existence d’une volonté politique suffisante pour soutenir une telle accélération à moyen terme, ce plan a peu de chances de succès s’il ne s’attaque pas de toute urgence à quatre éléments manquants.            En premier lieu, l’engagement local. La construction rapide de nouvelles capacités d’énergies renouvelables nécessitera des engagements immédiats avec les communautés locales. L’accélération des autorisations de licences et de permis devra être menée par les gouvernements et les administrations centrales, mais une approche descendante sans coopération ni soutien au niveau local sera vouée à l’échec.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe va soutenir l’essor du gaz naturel liquéfié                 Inclure dès le début du processus les régions désignées comme « go to zones » sera particulièrement essentiel. Les communautés locales devront comprendre les avantages que le développement des énergies renouvelables apportera, sinon les gouvernements seront confrontés à des retards et à des contrecoups importants. Chaque retard d’une année signifierait qu’il faudra doubler le nombre d’installations l’année suivante.          Le stockage de l’énergie          Dans un deuxième temps, le stockage de l’énergie. Des volumes beaucoup plus élevés d’électricité renouvelable entraîneront plus de volatilité et d’intermittence sur les réseaux européens. Heureusement, la technologie existe déjà pour gérer cela. Le stockage sur batterie peut grandement contribuer à intégrer de nouvelles capacités d’énergies renouvelables. L’Europe aura besoin d’environ 187 GW de stockage d’ici à 2030, selon l’Association européenne du stockage de l’énergie, contre environ 30 GW actuellement          Il vous reste 44.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/13/objectif-45-de-renouvelables-en-2035-une-transformation-majeure-du-secteur-europeen-de-l-energie_6134618_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Objectif 45\u00a0% de renouvelables en\u00a02035\u00a0: une transformation majeure du secteur europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-13T11:00:26+02:00","datePublished":"2022-07-13T11:00:26+02:00","dateModified":"2022-07-13T11:00:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables"],"description":"Katherine Poseidon et Craig Windram, dirigeants du producteur d\u2019\u00e9nergie Voltalia, listent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, quatre limites du plan REPowerEU pour d\u00e9velopper l\u2019\u00e9nergie renouvelable en Europe","author":[{"@type":"Person","name":"Katherine Poseidon ","description":"Conseill\u00e8re strat\u00e9gie chez Voltalia, soci\u00e9t\u00e9 de production et de services d\u2019\u00e9nergie renouvelable"}
,{"@type":"Person","name":"Craig Windram","description":"Directeur Europe et Afrique de Voltalia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5472/2736/1342/671/60/0/6b257e8_1657641521677-juhygt-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-12">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Dans sa stratégie de rapprochement avec Vladimir Poutine, l’entreprise a effectué un paiement à un homme d’affaires russe proche du Kremlin, qui pourrait s’apparenter à un pot-de-vin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Pixels        Uber Files             « Uber Files » : un parfum de corruption sur la campagne de Russie du groupe américain      Dans sa stratégie de rapprochement avec Vladimir Poutine, l’entreprise a effectué un paiement à un homme d’affaires russe proche du Kremlin, qui pourrait s’apparenter à un pot-de-vin.          Par Anne Michel(avec Nicole Sadek et Sydney P. Freedberg de l’ICIJ)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 13h58    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Uber a-t-il enfreint les lois anticorruption américaines, dans le cadre d’un plan de lobbying secret pour conquérir le marché russe ? Parmi les documents confidentiels issus des « Uber Files » figurent de nombreux éléments attestant une stratégie délibérée du groupe californien pour s’acheter les faveurs et la protection de politiques et de lobbyistes réputés proches du Kremlin, entre 2014 et 2016.                           « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                  Pour se déployer en Russie, « l’un des marchés offrant le plus gros potentiel de croissance » mais soumis à une « concurrence féroce », le géant américain a directement rémunéré un homme d’affaires en vue à Moscou pour tenter d’influencer un projet de loi en discussion sur les taxis. Au moins 300 000 dollars, soit 270 000 euros, ont ainsi été versés, en 2016, à Vladimir Senin, alors vice-président d’Alfa Bank et membre d’un parti politique pro-Kremlin, afin qu’il appuie Uber sur les fronts législatif et réglementaire. Et ce, malgré des mises en garde internes sur une possible violation de la loi de 1977 contre la corruption d’agents publics étrangers (le Foreign Corrupt Practices Act).            Dès avril 2016, un cadre supérieur d’Uber avertissait ses collègues par courriel que les avocats d’Uber sont « à juste titre préoccupés par les pots-de-vin versés pour graisser les patins ». De fait, plusieurs anciens procureurs américains et experts en corruption interrogés par le Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) estiment que les circonstances dans lesquelles Uber a rémunéré M. Senin pouvaient constituer une infraction aux lois anticorruption américaines.                         Vladimir Senin, alors vice-président de la banque russe Alfa Bank, à Sotchi (Russie), en septembre 2017.  ARTUR LEBEDEV/ITAR-TASS               Contacté, Uber a confirmé l’existence du versement à M. Senin – élu depuis député à la Douma – pour une mission de « relations avec le gouvernement ». L’entreprise a toutefois assuré que ses « dirigeants actuels désavouent toute relation antérieure avec toute personne liée au régime de [Vladimir] Poutine », se distanciant de la stratégie de l’ancien PDG Travis Kalanick, parti en 2017 sur fond de multiples scandales. « La direction actuelle d’Uber pense que [Vladimir] Poutine a eu une conduite répréhensible et désapprouve tout lien avec lui ou ses proches », ajoute le géant américain.          Gagner les faveurs du Kremlin          L’enquête conduite par l’ICIJ montre pourtant que ces liens ont été nombreux. Uber a ciblé plusieurs oligarques russes particulièrement puissants, qu’il a fait entrer au capital de l’entreprise dans le but de s’assurer de leur soutien politique. C’est ainsi qu’Alicher Ousmanov, German Gref, Mikhaïl Fridman et Petr Aven, courtisés pour leur influence auprès de Vladimir Poutine, ont investi plusieurs centaines de millions de dollars dans l’entreprise américaine, à travers leurs banques, holdings ou fonds d’investissement. Ces quatre oligarques ont été frappés par des sanctions internationales après le déclenchement de l’offensive russe en Ukraine, en début d’année.        Il vous reste 55.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/13/uber-files-un-parfum-de-corruption-sur-la-campagne-de-russie-d-uber_6134617_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: un parfum de corruption sur la campagne de Russie du groupe am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-07-13T11:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-13T11:00:16+02:00","dateModified":"2022-07-13T13:58:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Uber Files"],"keywords":["International","Europe","Russie","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Entreprises","Transports","\u00c9conomie","Les taxis contre Uber","Pixels","Uber Files"],"description":"Dans sa strat\u00e9gie de rapprochement avec Vladimir Poutine, l\u2019entreprise a effectu\u00e9 un paiement \u00e0 un homme d\u2019affaires russe proche du Kremlin, qui pourrait s\u2019apparenter \u00e0 un pot-de-vin.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Michel","description":"avec Nicole Sadek et Sydney P. Freedberg de l\u2019ICIJ"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/1ef6f0e_1657630033927-25-russie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-13">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ En soutien au pouvoir de Damas, Moscou cherche à interrompre les distributions et les opérations depuis la Turquie vers la poche d’Idlib.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Syrie             La Russie obtient la limitation de l’aide humanitaire en Syrie      En soutien au pouvoir de Damas, Moscou cherche à interrompre les distributions et les opérations depuis la Turquie vers la poche d’Idlib.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 14h10    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les quatre jours supplémentaires de négociation n’auront pas fait fléchir Moscou au Conseil de sécurité : le mécanisme permettant aux Nations unies d’alimenter la Syrie en aide humanitaire depuis le poste-frontière turc de Bab Al-Hawa n’a été renouvelé, mardi 12 juillet, que pour une durée limitée de six mois, ainsi que le souhaitait la délégation russe. La possibilité d’une prolongation au-delà n’est en rien garantie et devra faire l’objet de nouvelles négociations. C’était là le but de la Russie, qui avait mis son veto à un renouvellement pour une durée d’un an, vendredi 8 juillet, contraignant à la reprise des tractations.          Créé en 2014, le mécanisme transfrontalier mis au point par l’ONU et concerné par ces négociations – interrompu dimanche dans l’attente d’un renouvellement – permet d’acheminer de l’aide humanitaire sans l’autorisation du pouvoir syrien dans la région d’Idlib (nord-ouest), dernière poche échappant à Damas, avec une forte concentration de population démunie et sous contrôle de divers groupes djihadistes et rebelles. « Le vote de ce matin montre ce qui se passe lorsqu’un des membres du Conseil prend l’ensemble du Conseil de sécurité en otage, avec les vies des hommes, femmes et enfants syriens dans la balance », a dénoncé Richard Mills, l’ambassadeur adjoint américain à l’ONU.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Débat sur l’aide humanitaire à la frontière avec la Syrie                 Le texte de la résolution finale correspond à la proposition russe d’origine, au détail près qu’un rapport d’évaluation sera demandé au secrétaire général de l’ONU dans un intervalle de six mois, pour déterminer si le prolongement d’une deuxième période équivalente est justifié. Les Etats-Unis, la Grande-Bretagne et la France se sont abstenus, une façon de montrer leur désapprobation sans bloquer le renouvellement du passage de l’aide.          Bras de fer diplomatique          « La France ne se satisfait pas d’un renouvellement précaire, pour seulement six mois, expirant au creux de l’hiver, au moment où l’aide est la plus indispensable, et sans garantie ferme de reconduction, a expliqué l’ambassadeur français Nicolas de Rivière. L’appel du secrétaire général et de l’ensemble de la communauté humanitaire à renouveler ce mécanisme pour douze mois était pourtant clair ; il a été ignoré. Ce Conseil n’est donc pas à la hauteur de ses responsabilités. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ONU prolonge le passage transfrontalier de l’aide humanitaire en Syrie                 Malgré le cynisme de la négociation, c’est une victoire pour la Russie : votant favorablement aux côtés de douze autres pays, elle s’est de facto montrée moins isolée que vendredi 8 juillet – elle avait alors agité seule son veto, sans être soutenue par la Chine, contrairement à d’habitude. Ces votes de renouvellement sont devenus des affrontements emblématiques au sein du Conseil depuis décembre 2019, opposant Moscou et Pékin aux treize autres membres. Ce dispositif, fournissant de l’aide à 3,7 millions de Syriens coincés dans la région d’Idlib qui échappe au contrôle de Bachar Al-Assad, est le plus important que l’ONU ait jamais contrôlé.        Il vous reste 31.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/13/la-russie-obtient-la-limitation-de-l-aide-humanitaire-en-syrie_6134612_3210.html"},"headline":"La Russie obtient la limitation de l\u2019aide humanitaire en Syrie","dateCreated":"2022-07-13T10:46:20+02:00","datePublished":"2022-07-13T10:46:20+02:00","dateModified":"2022-07-13T14:10:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Europe","Russie","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"En soutien au pouvoir de Damas, Moscou cherche \u00e0 interrompre les distributions et les op\u00e9rations depuis la Turquie vers la poche d\u2019Idlib.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/729/0/4375/2187/1342/671/60/0/ceb5b77_5676588-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-14">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Après dix-huit jours de manifestations, le président, Guillermo Lasso, a cédé aux exigences des protestataires, notamment sur la réduction du prix du carburant et la limitation de l’exploitation minière dans les zones protégées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Equateur             Equateur : acculé, le gouvernement forcé de négocier la sortie de crise avec les indigènes      Après dix-huit jours de manifestations, le président, Guillermo Lasso, a cédé aux exigences des protestataires, notamment sur la réduction du prix du carburant et la limitation de l’exploitation minière dans les zones protégées.          Par Intérim(Bogota, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h45    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le leader indigène Leonidas Iza, à Quito, le 30 juin.  DOLORES OCHOA / AP               Baisse du prix du carburant, recul sur les privatisations, limitations de l’extraction minière… Le président, Guillermo Lasso (droite), a été contraint de céder à la plupart des exigences de la Confédération des nationalités indigènes de l’Equateur (Conaie), après dix-huit jours de protestations qui se sont soldées par la mort de six personnes et 500 blessés.          La première réponse des autorités a été, comme lors du soulèvement populaire de 2019, la répression, après l’appel de la Conaie, le 13 juin, à un mouvement de grève illimitée afin de réclamer à l’Etat, entre autres, la baisse du prix du gallon de diesel et d’essence de 0,40 dollar (0,39 euro). Le lendemain, le chef de file de la Conaie, Leonidas Iza, était arrêté (avant d’être rapidement relâché), alimentant la colère des manifestants, qui ont bloqué les voies d’accès à Quito. L’état d’urgence était décrété dans trois, puis six provinces du pays, avec un résultat contraire à celui qui était espéré : les manifestants se sont alors dirigés vers la capitale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Equateur, les indigènes mobilisés « indéfiniment » contre la hausse des prix                 Les protestations n’ont pris fin que lorsque le gouvernement a accepté de réduire de 15 centimes de dollars le prix du gallon et de lever l’état d’exception. La crise s’est ainsi conclue, le 7 juillet, par la mise en place d’une table de négociations entre des représentants du gouvernement et l’un des plus puissants mouvements indigènes d’Amérique latine. Les discussions devaient commencer mercredi 13 juillet et durer quatre-vingt-dix jours.            Mais samedi 9 juillet déjà, M. Lasso remettait de l’huile sur le feu en accusant la Conaie d’avoir subventionné son mouvement de protestation grâce au narcotrafic. Une accusation qui n’a pas manqué de faire bondir Leonidas Iza, chef de file du mouvement, qui a immédiatement réagi sur son compte Twitter : « Dangereuse, la façon dont Guillermo Lasso stigmatise et traite de “narcos” les peuples indigènes et les citoyens qui sont sortis pour protester en rejetant totalement la gestion de son gouvernement. Ces attitudes malveillantes n’aident pas le processus de dialogue qui a commencé. Concentrez-vous sur le fait de gouverner et arrêtez de spéculer. » La reconstruction de la confiance risque d’être longue.          Destitution envisagée          C’est l’Eglise catholique qui accompagnera la mise en place des dix points qui devront être négociés lors des trois prochains mois : entre autres, le contrôle des prix des produits de base – dont l’augmentation affecte plus durement les indigènes, qui représentent 7 % des presque 18 millions d’habitants, et qui sont plus touchés par la pauvreté –, la lutte contre le chômage, une augmentation des budgets de la santé et de l’éducation…        Il vous reste 48.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/13/equateur-accule-le-gouvernement-force-de-negocier-la-sortie-de-crise-avec-les-indigenes_6134611_3210.html"},"headline":"Equateur\u00a0: accul\u00e9, le gouvernement forc\u00e9 de n\u00e9gocier la sortie de crise avec les indig\u00e8nes","dateCreated":"2022-07-13T10:45:53+02:00","datePublished":"2022-07-13T10:45:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Equateur"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Equateur"],"description":"Apr\u00e8s dix-huit jours de manifestations, le pr\u00e9sident, Guillermo Lasso, a c\u00e9d\u00e9 aux exigences des protestataires, notamment sur la r\u00e9duction du prix du carburant et la limitation de l\u2019exploitation mini\u00e8re dans les zones prot\u00e9g\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim","description":"Bogota, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/5273bd7_1657631960923-429503.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equateur","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equateur/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-15">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le président du Sri Lanka a quitté le pays à bord d’un avion militaire en direction des Maldives, mercredi 13 juillet, date à laquelle il a promis de quitter le pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Sri Lanka             Le président Gotabaya Rajapaksa fuit le Sri Lanka et désigne le premier ministre président par intérim      Le président du Sri Lanka a quitté le pays à bord d’un avion militaire en direction des Maldives, mercredi 13 juillet, date à laquelle il a promis de quitter le pouvoir.          Par Carole Dieterich(New Dehli, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 16h58    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Après la fuite de Gotabaya Rajapaksa, des gens visitent sa résidence officielle à Colombo, le 13 Juillet 2022.  RAFIQ MAQBOOL / AP               Gotabaya Rajapaksa, le président du Sri Lanka, dont la démission était attendue mercredi 13 juillet, aura finalement réussi à fuir le pays, avant de quitter ses fonctions. Ce n’est pas, pour autant, la fin de la crise au Sri Lanka, où l’état d’urgence a été déclaré à peine son Antonov parti à destination des Maldives. Alors que le grand mouvement populaire de contestation, organisé samedi, avait entraîné l’envahissement du palais présidentiel et d’autres lieux de pouvoir à Colombo dans des scènes de liesse, poussant le chef de l’Etat à fuir vers un lieu secret, le premier ministre, Ranil Wickremesinga – dont la foule réclame aussi le départ –, s’y accrochait mercredi.          C’est de son bureau qu’a été annoncé l’état d’urgence dans la matinée, menaçant de mettre une fin abrupte au climat bon enfant qui régnait jusqu’ici à Colombo depuis le week-end. Un responsable de la police promettait de son côté, dans une déclaration à l’Agence France-Presse (AFP), des mesures pour « réprimer les manifestations qui perturbent le fonctionnement de l’Etat ». Dans les rues de Colombo, la tension montait, les vagues de manifestants demeurant déterminées à empêcher le premier ministre d’assurer l’intérim du président, même si la Constitution le lui permet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Rajapaksa, un clan qui a précipité le Sri Lanka dans l’abîme                 Gotabaya Rajapaksa, surnommé « Terminator », a décollé de l’aéroport international Bandaranaïke de Colombo, tôt mercredi matin, à bord d’un Antonov An-32, en compagnie de son épouse. L’armée de l’air sri-lankaise a indiqué avoir mis à disposition un avion à la demande du gouvernement pour emmener « le président, sa femme et deux responsables de la sécurité aux Maldives ».          Population poussée à bout          L’ex-homme fort du Sri Lanka a pris la fuite sous la pression d’une population poussée à bout par des mois de privations. La foule avait forcé les barricades de la police et envahi le palais et le bureau du président, puis la résidence officielle du premier ministre. Depuis, les rumeurs d’une fuite vers l’étranger n’avaient cessé de circuler. Depuis le mois de mars, les protestataires exigent la démission de Gotabaya Rajapaksa et de son camp, qui dominent la vie politique du pays depuis près de deux décennies, les tenant pour responsables de la grave crise économique que subit l’île de 22 millions d’habitants. Les Sri-Lankais sont contraints de vivre au rythme des pénuries d’électricité, de carburant, de médicaments, mais aussi de nourriture. Les Nations unies estiment que 80 % de la population saute des repas.            Au moment de sa fuite, Gotabaya Rajapaksa, n’ayant pas encore officiellement quitté le pouvoir, jouissait toujours de l’immunité présidentielle. « Il veut partir avant de démissionner, mais il devrait aller en prison pour corruption », affirmait, mardi, Udara Nanayakkra, chauffeur de taxi et soutien du mouvement de contestation. Les manifestants accusent le clan Rajapaksa d’avoir vidé les caisses du pays. Lorsqu’il a fui sa résidence dans la hâte, samedi, le président sri-lankais a laissé derrière lui 17,85 millions de roupies, soit environ 49 000 euros en liquide, que les manifestants ont remis à la police.        Il vous reste 40% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/13/le-president-gotabaya-rajapaksa-quitte-le-sri-lanka-avant-de-demissionner_6134609_3210.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident Gotabaya Rajapaksa fuit le Sri Lanka et d\u00e9signe le premier ministre pr\u00e9sident par int\u00e9rim","dateCreated":"2022-07-13T10:42:30+02:00","datePublished":"2022-07-13T10:42:30+02:00","dateModified":"2022-07-13T16:58:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Le pr\u00e9sident du Sri Lanka a quitt\u00e9 le pays \u00e0 bord d\u2019un avion militaire en direction des Maldives, mercredi 13\u00a0juillet, date \u00e0 laquelle il a promis de quitter le pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"New Dehli, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/deb9497_cfe5a5e5e89a48c29bd63d6189ee85bc-07ebee9c75ae49cea9ca3813719977d7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-16">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Madrid entend créer de nouvelles aides pour les consommateurs et les foyers les plus modestes qui souffrent de la hausse des prix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Espagne             En Espagne, le gouvernement va surtaxer les compagnies d’énergie et les banques pour financer ses mesures anti-inflation      Madrid entend créer de nouvelles aides pour les consommateurs et les foyers les plus modestes qui souffrent de la hausse des prix.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chef du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez, au Parlement, à Madrid, le 12 Juillet 2022.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP               Des surtaxes sur les bénéfices extraordinaires des grandes compagnies d’énergie et des banques, qui tirent des profits de la hausse des prix, et de nouvelles aides pour les consommateurs et les foyers les plus modestes, qui en souffrent : le président du gouvernement espagnol, le socialiste Pedro Sanchez, a dévoilé, mardi 12 juillet, à l’occasion d’un débat sur l’état de la nation au Parlement, les mesures qu’il entend prendre dans les prochaines semaines pour faire face à l’inflation galopante, qui a encore atteint 10,2 % en juin dans le royaume.          Alors que la colère grandit face à l’augmentation du coût de la vie, le chef du gouvernement s’est montré décidé à poursuivre sa politique de soutien des ménages en effectuant une « répartition juste » du coût de la crise.            « Ce gouvernement ne va pas tolérer que des entreprises ou des individus s’enrichissent aux dépens de la majorité, a-t-il déclaré à la tribune, avant de marteler qu’il ferait tout « pour défendre la classe moyenne et les travailleurs de ce pays. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, la création de contrats à durée indéterminée bat des records                 Parmi les mesures annoncées, le minimum retraite et le revenu minimum vital devraient être de nouveau augmentés, après une hausse de 15 % approuvée en avril. Une aide complémentaire de 100 euros par mois sera versée aux boursiers de plus de 16 ans, entre septembre et décembre. Près de 1 million de jeunes sont concernés. Une nouvelle baisse de la TVA sur la facture d’électricité devrait s’ajouter à celles prises ces derniers mois, et la remise de 20 centimes par litre sur le prix des carburants sera prolongée jusqu’en décembre. Face aux problèmes de logement, la hausse des loyers restera limitée à 2 %, comme cela a été approuvé en avril, et 12 000 logements seront construits dans la banlieue de Madrid, sur d’anciens terrains militaires, dont 60 % d’habitats publics.          « Nouveaux impôts à la carte »          Pour financer en partie ces mesures sociales, M. Sanchez a annoncé la prochaine approbation d’un impôt sur les bénéfices extraordinaires des grandes compagnies d’électricité, de gaz et de pétrole, afin de récolter 2 milliards d’euros par an durant les deux prochaines années. « On parle souvent des grands bénéfices tombés du ciel, mais ils sortent des poches des consommateurs », a-t-il insisté.            Plus inattendu, le premier ministre a aussi dévoilé la création d’un « impôt exceptionnel et temporaire pour les grandes entités financières qui commencent déjà à tirer profit de la hausse des taux d’intérêt ». Dans l’attente du détail de la mesure, dont l’objectif est de récolter 1,5 milliard d’euros par an sur les exercices 2022 et 2023 – soit plus de 10 % des bénéfices réalisés lors du dernier exercice —, les actions des principales banques espagnoles ont dégringolé en Bourse.        Il vous reste 41.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/13/le-gouvernement-espagnol-va-surtaxer-les-compagnies-d-energie-et-les-banques-pour-financer-ses-mesures-anti-inflation_6134608_3234.html"},"headline":"En Espagne, le gouvernement va surtaxer les compagnies d\u2019\u00e9nergie et les banques pour financer ses mesures anti-inflation","dateCreated":"2022-07-13T10:30:15+02:00","datePublished":"2022-07-13T10:30:15+02:00","dateModified":"2022-07-13T15:52:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Pouvoir d'achat","International","Europe","Espagne","Industrie","\u00c9conomie"],"description":"Madrid entend cr\u00e9er de nouvelles aides pour les consommateurs et les foyers les plus modestes qui souffrent de la hausse des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/216/0/7738/3869/1342/671/60/0/4230fac_1657694287112-000-32ea3y4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-17">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La justice estime que la compagnie d’électricité a failli à empêcher l’accident de la centrale nucléaire en 2011.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Japon             Fukushima : quatre anciens dirigeants de Tepco condamnés à verser 95 milliards d’euros de dommages et intérêts      La justice estime que la compagnie d’électricité a failli à empêcher l’accident de la centrale nucléaire en 2011.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 11h41    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des plaignants dans le procès intenté par des actionnaires de la société Tepco au sujet de la catastrophe nucléaire déclenchée par le tsunami de 2011 réagissent à la condamnation de quatre anciens dirigeants de cette société.  KAZUHIRO NOGI / AFP                 Un tribunal de Tokyo a condamné mercredi 13 juillet quatre anciens responsables du fournisseur d’électricité Tepco (Tokyo Electric Power Company) à 13 000 milliards de yens (95 milliards d’euros) de dommages et intérêts. La justice estime que la compagnie d’électricité a failli à empêcher l’accident de la centrale nucléaire de Fukushima en 2011, selon des médias locaux. « Le sens de la sûreté et de la responsabilité requis pour un opérateur d’une activité nucléaire faisait fondamentalement défaut », a considéré le juge, cité par la chaîne de télévision publique japonaise NHK.            Cette décision est l’aboutissement d’une procédure judiciaire lancée en 2012 par des actionnaires de Tepco. C’est la première fois que d’anciens dirigeants du groupe sont jugés responsables de la catastrophe de Fukushima Daiichi, survenue après un gigantesque tsunami.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Catastrophe de Fukushima : un tribunal affirme la responsabilité de Tepco et du gouvernement japonais                   A leur sortie du tribunal, des plaignants ont brandi des banderoles où l’on pouvait lire « Responsabilité reconnue » ou encore « Les actionnaires ont gagné ». Dans un communiqué, ils ont précisé le montant total des dommages et intérêts ordonnés par la cour.              Les actionnaires faisaient valoir que le désastre aurait pu être évité si les dirigeants de Tepco avaient pris en compte des rapports préconisant des mesures préventives contre un raz-de-marée, comme installer à une altitude plus élevée les systèmes d’électricité de secours de la centrale, située au bord de l’océan Pacifique, dans le nord-est du Japon.            De nombreuses procédures judiciaires            Trois des six réacteurs de la centrale – les unités 1, 2 et 3 – étaient en service lorsque le tsunami, consécutif à un puissant séisme sous-marin, a déferlé le 11 mars 2011. Leurs systèmes de refroidissement sont tombés en panne quand des vagues ont inondé les générateurs de secours, provoquant la fusion des cœurs des trois réacteurs.            Des explosions d’hydrogène s’étaient également produites dans les réacteurs 1, 3 et 4, faisant de gros dégâts. Les travaux de décontamination et de démantèlement de la centrale devraient encore durer plusieurs décennies.                            « Nous exprimons encore une fois nos excuses les plus sincères pour les gens de Fukushima et la société en général » pour les dégâts et les inquiétudes provoqués par cette catastrophe, a déclaré mercredi à l’Agence France-Presse un porte-parole de Tepco, refusant toutefois de commenter la décision de justice.              Depuis l’accident de Fukushima, Tepco fait face à de nombreuses procédures judiciaires, y compris de la part d’habitants qui ont été forcés d’évacuer la région à cause des radiations, dans des conditions parfois très éprouvantes.            En 2019, trois anciens dirigeants de Tepco poursuivis au pénal par des évacués de la région avaient été acquittés en première instance. Ces anciens patrons, innocentés à l’époque – l’ancien président du conseil d’administration de Tepco Tsunehisa Katsumata et les anciens vice-présidents Sakae Muto et Ichiro Takekuro –, figurent parmi les quatre condamnés au civil mercredi, au côté d’un autre ancien dirigeant de la société, Masataka Shimizu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fukushima : Tepco, une entreprise trop sûre d’elle-même                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/13/fukushima-quatre-anciens-dirigeants-de-tepco-condamnes-a-95-milliards-d-euros-de-dommages-et-interets_6134605_3244.html"},"headline":"Fukushima\u00a0: quatre anciens dirigeants de Tepco condamn\u00e9s \u00e0 verser 95\u00a0milliards d\u2019euros de dommages et int\u00e9r\u00eats","dateCreated":"2022-07-13T10:18:08+02:00","datePublished":"2022-07-13T10:18:08+02:00","dateModified":"2022-07-13T11:41:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon","Plan\u00e8te","Fukushima"],"description":"La justice estime que la compagnie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a failli \u00e0 emp\u00eacher l\u2019accident de la centrale nucl\u00e9aire en\u00a02011.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/125/0/3000/1500/1342/671/60/0/1b1631b_5692834-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-18">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Selon la junte au pouvoir à Bamako, ces « mercenaires » ivoiriens « se trouvaient illégalement sur le territoire national, sans ordre de mission ni autorisation ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sahel             La Côte d’Ivoire demande au Mali de libérer « sans délai » ses 49 soldats      Selon la junte au pouvoir à Bamako, ces « mercenaires » ivoiriens « se trouvaient illégalement sur le territoire national, sans ordre de mission ni autorisation ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h05    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des militaires ivoiriens s’entraînent à Toumodi, en Côte d’Ivoire, avant leur départ pour le Mali, en avril 2013.  LUC GNAGO / REUTERS                 La Côte d’Ivoire a demandé au Mali, mardi 12 juillet, la libération « sans délai » de ses 49 militaires arrêtés « injustement » dimanche à l’aéroport de Bamako et accusés d’être des « mercenaires », niant toute intention de déstabiliser son voisin.            « Aucun militaire ivoirien de ce contingent n’était en possession d’armes et de munitions de guerre », indique un communiqué de la présidence ivoirienne publié à l’issue d’un conseil national de sécurité (CNS) extraordinaire. « La Côte d’Ivoire, qui a toujours œuvré au sein des instances sous-régionales, régionales et internationales pour la paix, la stabilité et le respect de l’Etat de droit, ne peut s’inscrire dans une logique de déstabilisation d’un pays tiers », ajoute le texte.              Lundi, le gouvernement malien a qualifié ces soldats ivoiriens de « mercenaires ». Selon lui, ils « se trouvaient illégalement sur le territoire national du Mali […] en possession d’armes et de munitions de guerre, sans ordre de mission ni autorisation ». « Le dessein funeste des personnes interpellées était manifestement de briser la dynamique de la refondation et de la sécurisation du Mali, ainsi que du retour à l’ordre constitutionnel », a indiqué le porte-parole du gouvernement, Abdoulaye Maïga.                             Lire aussi :  La junte malienne interpelle 49 « mercenaires » ivoiriens au risque de relancer une crise régionale                   Mais selon Abidjan, la présence de ses soldats dans le cadre d’opérations de soutien logistique à la mission des Nations unies au Mali, la Minusma, est « bien connue des autorités maliennes ». Des militaires ivoiriens sont présents à l’aéroport de Bamako depuis juillet 2019 et la signature d’une convention avec l’ONU, a précisé le CNS. « Depuis cette date, sept contingents se sont relayés périodiquement sur ce site, sans aucune difficulté », ajoutent les autorités ivoiriennes, qui assurent avoir transmis « une copie de l’ordre de mission » à Bamako. Elles affirment par ailleurs vouloir continuer « d’œuvrer pour le maintien du climat de paix et de fraternité qui a toujours prévalu entre la Côte d’Ivoire et le Mali ».            Mardi, le porte-parole adjoint de l’ONU Farhan Haq a expliqué que les militaires interpellés ne faisaient pas « formellement partie de la Minusma » mais qu’ils étaient des « éléments nationaux de soutien », c’est-à-dire des effectifs déployés par les pays contributeurs de troupes « en soutien à leurs contingents ». « C’est une pratique commune dans les missions de maintien de la paix », a-t-il ajouté.            « Mission confidentielle »            Une partie des militaires ivoiriens retenus sont venus au Mali sur la base d’une convention pour travailler sur la base logistique de la société Sahelian Aviation Services (SAS). Le gouvernement malien affirme que ces militaires ont avancé quatre versions différentes pour justifier leur présence sur le territoire malien : « la mission confidentielle, la rotation dans le cadre de la Minusma, la sécurisation de la base logistique de SAS et la protection du contingent allemand ». L’information de l’arrestation de militaires ivoiriens a commencé à être diffusée dimanche sur les réseaux sociaux avant de devenir virale, certains accusant ces soldats d’être venus commettre un putsch.              Le colonel Assimi Goïta, chef de la junte militaire malienne, a indiqué mardi dans un tweet avoir eu un entretien téléphonique avec le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. « Nous avons évoqué l’appui [de l’ONU] au processus de transition au Mali et j’ai réitéré la nécessité pour les partenaires de respecter la souveraineté du Mali », a-t-il écrit. L’entretien a été confirmé par l’ONU.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Afrique de l’Ouest renonce aux sanctions économiques contre le Mali                   Le Mali, pays enclavé au cœur du Sahel, a été le théâtre de deux coups d’Etat militaires en août 2020 et en mai 2021. Il a récemment adopté un calendrier de transition devant permettre un retour des civils au pouvoir en mars 2024. A la suite de l’adoption de ce calendrier, les pays membres de la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao), dont fait partie la Côte d’Ivoire, ont levé les sanctions économiques et financières qui frappaient le Mali depuis janvier.            La crise politique va de pair avec une grave crise sécuritaire en cours depuis le déclenchement, en 2012, d’insurrections indépendantiste et d’actions djihadistes sanglantes dans le nord. La junte au pouvoir à Bamako s’est détournée de la France et de ses partenaires et s’est tournée vers la Russie pour tenter d’endiguer la propagation djihadiste qui a gagné le centre du pays ainsi que le Burkina Faso et le Niger voisins.              Avec ses quelque 13 000 soldats, la Minusma, créée en 2013 pour soutenir le processus politique malien, a été prolongée d’un an le 29 juin.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Churchill l’indomptable  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/13/la-cote-d-ivoire-demande-au-mali-de-liberer-sans-delai-ses-49-soldats_6134603_3212.html"},"headline":"La C\u00f4te d\u2019Ivoire demande au Mali de lib\u00e9rer \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb ses 49\u00a0soldats","dateCreated":"2022-07-13T10:05:27+02:00","datePublished":"2022-07-13T10:05:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","C\u00f4te d'Ivoire","Sahel","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Selon la junte au pouvoir \u00e0 Bamako, ces \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb ivoiriens \u00ab\u00a0se trouvaient ill\u00e9galement sur le territoire national, sans ordre de mission ni autorisation\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/354/0/3500/1750/1342/671/60/0/f273e81_1657699157183-2013-04-06t120000z-2121241416-gm1e9470fra01-rtrmadp-3-ivorycoast.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-19">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’athlète souhaite briller lors du 100 mètres des Championnats du monde qui débutent vendredi 15 juillet à Eugene, aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Kenya             Mondiaux d’athlétisme : le Kényan Ferdinand Omanyala, sprinteur en mission au pays des coureurs de fond      L’athlète souhaite briller lors du 100 mètres des Championnats du monde qui débutent vendredi 15 juillet à Eugene, aux Etats-Unis.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h41    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Kényan Ferdinand Omanyala, détenteur du record africain du 100 mètres, au stade Kasarani à Nairobi le 25 juin 2022.  YASUYOSHI CHIBA / AFP                 En six ans d’une fulgurante ascension, il s’est fait un nom au pays où les coureurs de fond sont rois : Ferdinand Omanyala veut continuer à populariser le sprint au Kenya en brillant sur 100 mètres lors des Mondiaux 2022 qui débutent vendredi 15 juillet à Eugene, aux Etats-Unis.            L’athlète de 26 ans porte deux bracelets au poignet droit. L’un avec l’inscription 9.85, son meilleur temps de la saison réalisé début mai. Sur l’autre, on peut lire 9.77, le record d’Afrique qu’il a établi huit mois plus tôt, neuvième temps de l’histoire.                              Lire aussi   Les Mondiaux d’athlétisme repoussés d’août 2021 à juillet 2022                   Ces six chiffres résument la dernière année du sprinteur kényan qui s’est révélé au plus haut niveau international, en attendant de briller lors des Mondiaux 2022 puis aux Jeux du Commonwealth.              « Je sens que je suis prêt », confiait-il le 30 juin à l’AFP, après une séance d’entraînement au stade Kasarani de la capitale kényane Nairobi : « Je suis un athlète qui court bien sous la pression (…). J’ai hâte de m’améliorer encore en Oregon, parce que tous les athlètes vont être là. »            « Créer l’événement »            Outre son modèle le Jamaïcain Yohan Blake, il y retrouvera surtout les Américains Fred Kerley et Trayvon Bromell, les deux seuls à avoir couru plus vite que lui cette saison (respectivement en 9 s 76 et 9 s 81) sur 100 mètres.            Six ans à peine après ses débuts en athlétisme, il est une chance de médailles inédite pour l’équipe du Kenya, habituée à rafler les titres dans les épreuves de fond et de demi-fond. Un podium sur la distance reine aux Mondiaux serait une performance historique pour un sprinteur africain, que même le Namibien Frankie Fredericks n’a jamais réalisée.                              Lire aussi   Agnes Tirop, étoile montante de l’athlétisme kényan, a été poignardée à mort                   Avec son entraîneur Duncan Ayiemba, Ferdinand Omanyala veut changer le regard porté sur l’athlétisme kényan. « C’est quelque chose qu’on a construit ces dernières années (…). Je veux que le 100 mètres crée l’événement au Kenya cette année », lance Duncan Ayiemba, qui l’accompagne depuis ses débuts en 2016.              Troisième d’une fratrie de cinq enfants originaire de l’ouest du Kenya, Ferdinand Omanyala s’est tourné vers le sprint tardivement, à l’âge de 20 ans, après s’être illustré en rugby. « Quand j’ai commencé l’athlétisme, mon objectif était de montrer que les Kényans peuvent sprinter », affirme cet étudiant en chimie à l’université de Nairobi. Il savoure la nouvelle « Omanyala mania » au pays, où il est désormais connu sous son diminutif « Ferdi ».            Suspendu quatorze mois en 2017            « Dans un pays de fond et demi-fond, c’est un défi de réussir comme sprinteur », souligne-t-il. « Même la fédération, à un moment donné, ne croyait pas qu’il pouvait y avoir un sprinteur au Kenya. Il faut surmonter les obstacles pour percer. Je pense avoir ouvert la voie pour beaucoup d’autres qui viendront après moi, estime-t-il. L’une des choses que je veux faire, c’est de laisser un héritage (…). Je veux laisser derrière moi une filière du sprint au Kenya. »            Son ascension depuis un an a suscité l’étonnement, parfois même les soupçons envers un coureur qui a été suspendu quatorze mois en 2017 après un contrôle positif à la bétaméthasone, un corticoïde. Lui plaide l’erreur de jeunesse, après avoir pris sans vérifier un médicament prescrit par un médecin.                             Lire aussi :  Produits en vente libre et argent facile : au Kenya, l’insoluble problème du dopage des athlètes                   « J’avais un très gros problème de dos, ma jambe était engourdie. On est allé à l’hôpital et le médecin a prescrit [un médicament] qui s’est avéré être une substance interdite », raconte-t-il. « Ça a été quatorze mois compliqués (…). J’ai continué à m’entraîner durant ces quatorze mois, je ne me souviens pas d’un jour où je ne me sois pas entraîné. Ça ne faisait qu’un an que j’étais dans ce sport, j’avais envie de continuer. Cela m’a rendu plus fort », assure-t-il.              Cette suspension a failli le priver des Jeux olympiques de Tokyo en 2021. Finalement autorisé à concourir après un bras de fer avec sa fédération, il est devenu le premier Kényan à atteindre une demi-finale olympique du 100 mètres.            Aujourd’hui, il continue d’afficher son ambition sans s’embarrasser des critiques, avec en tête de briguer le record du monde (9 s 58) du Jamaïcain Usain Bolt d’ici à « moins de deux ans ». « J’ai le talent et je travaille dur. Je ne pense pas que ça va trop vite, c’est la volonté de Dieu », lâche-t-il, sans jamais se départir de son sourire : « A ceux qui en doutent, je suis là pour durer. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Churchill l’indomptable  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/13/mondiaux-d-athletisme-le-kenyan-ferdinand-omanyala-sprinteur-en-mission-au-pays-des-coureurs-de-fond_6134599_3212.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: le K\u00e9nyan Ferdinand Omanyala, sprinteur en mission au pays des coureurs de fond","dateCreated":"2022-07-13T09:41:06+02:00","datePublished":"2022-07-13T09:41:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["International","Sport","Athl\u00e9tisme","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"L\u2019athl\u00e8te souhaite briller lors du\u00a0100\u00a0m\u00e8tres des Championnats du monde qui d\u00e9butent vendredi 15\u00a0juillet \u00e0 Eugene, aux Etats-Unis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/2a3a123_1657694309680-000-32d876l.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-20">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La cour d’assises de Paris a condamné l’ancien préfet de Gikongoro à vingt ans de prison pour « complicité de génocide et de crimes contre l’humanité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Justice             Génocide au Rwanda : Laurent Bucyibaruta condamné pour n’avoir pas choisi « la voie de la désobéissance »      La cour d’assises de Paris a condamné l’ancien préfet de Gikongoro à vingt ans de prison pour « complicité de génocide et de crimes contre l’humanité ».          Par Pierre Lepidi         Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.            A la lecture du jugement, il n’a esquissé aucun mouvement, aucune réaction. Mardi 12 juillet, après environ onze heures de délibérations, la cour d’assises de Paris a condamné Laurent Bucyibaruta, préfet rwandais pendant le génocide des Tutsi, à vingt ans de prison. L’ancien haut fonctionnaire, contre lequel le ministère public avait requis la réclusion à perpétuité, a été acquitté en tant qu’auteur de génocide mais reconnu coupable de « complicité de génocide et de crimes contre l’humanité », notamment pour les massacres de l’école de Murambi et les paroisses de Cyanika et Kaduha, le 21 avril 1994. Sur l’ensemble de sa préfecture de Gikongoro, située dans le sud-ouest du Rwanda, 125 000 Tutsi furent exterminés au cours du printemps 1994.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                 « C’est une relative déception », a déclaré Alain Gauthier, président du Collectif des parties civiles pour le Rwanda (CPCR), à la sortie du tribunal : « Le fait que l’accusé ne soit condamné que pour des faits de complicité n’est pas satisfaisant. » « C’est un soulagement, mais il laisse un goût amer », a déploré Etienne Nsanzimana, président d’Ibuka France, l’une des principales associations de victimes du génocide, également partie civile : « A l’heure de ce verdict, j’ai une pensée pour tous les nôtres qui, au cours des massacres, ont été condamnés à mort et sans aucun jugement. » La défense, qui avait demandé l’acquittement, a refusé de commenter le jugement.          Voix faible et monocorde          Commencé le 9 mai, ce procès était le quatrième en France en lien avec le génocide des Tutsi, le premier pour un haut responsable. C’est un homme affaibli de 78 ans qui s’est présenté chaque jour dans la salle d’audience, suite à une plainte déposée en 2000 par la Fédération internationale des droits de l’homme (FIDH) et l’association Survie. Après avoir invariablement rangé sa canne sous le bureau de ses avocats, Laurent Bucyibaruta, réfugié en France depuis 1997, s’asseyait et écoutait les débats, s’assoupissant parfois. Lors de ses auditions, du lundi 4 au mercredi 6 juillet, il s’est exprimé d’une voix faible et monocorde.            Mais le temps n’a pas effacé les souvenirs de l’ancien fonctionnaire. Il a décrit ses réunions et ses déplacements vingt-huit ans plus tôt en fournissant moult détails sur son agenda. Il s’est par exemple rappelé ce 21 avril 1994, quand, quelques heures après le massacre de 40 000 Tutsi à Murambi, il était arrivé à la préfecture pour faire ses « correspondances » et son « courrier. » Au fil des quarante-et-un jours d’audience qui ont vu défiler 115 témoins, experts et parties civiles, il est apparu que Laurent Bucyibaruta n’avait rien perdu de ses facultés intellectuelles et qu’il avait affûté sa défense.        Il vous reste 46.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/13/genocide-au-rwanda-laurent-bucyibaruta-condamne-pour-n-avoir-pas-choisi-la-voie-de-la-desobeissance_6134596_3212.html"},"headline":"G\u00e9nocide au Rwanda\u00a0: Laurent Bucyibaruta condamn\u00e9 pour n\u2019avoir pas choisi \u00ab\u00a0la voie de la d\u00e9sob\u00e9issance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-13T09:31:18+02:00","datePublished":"2022-07-13T09:31:18+02:00","dateModified":"2022-07-13T12:00:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Justice"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Le Monde Afrique","Rwanda"],"description":"La cour d\u2019assises de Paris a condamn\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9fet de Gikongoro \u00e0 vingt ans de prison pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de g\u00e9nocide et de crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/393/0/3414/1707/1342/671/60/0/d95d27c_1657634108923-767051.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  
